<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>CoolIPer</title>
  
  
  <link href="https://coolipr.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://coolipr.com/"/>
  <updated>2020-12-15T08:32:53.381Z</updated>
  <id>https://coolipr.com/</id>
  
  <author>
    <name>IPCreator</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Rhythm</title>
    <link href="https://coolipr.com/Rhythm.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Rhythm.html</id>
    <published>2020-12-15T11:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-15T08:32:53.381Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/RhythmCover.jpg"></p><blockquote><p>主旋律，合奏曲。</p></blockquote><a id="more"></a><p>上帝视角——以终为始，从自身找原因，为成功找方法，整合资源， 解决问题，达成目标。<br>定位——IPCreator，优质资产是基础，就如个人实力是人脉基础。</p><p>自古华山一条路与条条大道通罗马，既矛盾又统一。<br>——IPCreator</p><p>知己知彼，自律自强，延迟满足，共情沟通，协作共赢。<br>——IPCreator</p><p>升级观念<br>提升格局<br>价值责任<br>成长利益<br>——IPCreator</p><p>事业方面，要有敏感性<br>情绪方面，要有钝感性<br>任凭风浪起，稳坐钓鱼船<br>——IPCreator</p><p><img data-src="/img/ColleagueChat.jpeg"><br><img data-src="/img/ColleagueChat2.jpeg"></p><blockquote><p><a href="https://www.sohu.com/a/166512144_196313">人才九宫格应用</a></p></blockquote><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p>忌浮躁浅显——要专业主义<br>忌表现依附——要实战主义<br>忌急功近利——要长期主义</p><p>菜肴很美味，但展现出做菜的过程，则就不一定美味了。<br>——IPCreator，要因人而异，因材施教，因地制宜，灵活应变</p><h3 id="为什么不给别人的免费建议分享给大家"><a href="#为什么不给别人的免费建议分享给大家" class="headerlink" title="为什么不给别人的免费建议分享给大家"></a><a href="https://www.jianshu.com/p/7cf42194bf2a">为什么不给别人的免费建议分享给大家</a></h3><p>愿意花钱的提问者才是真心的</p><p>一个典型的关系户帮朋友提问的场景是这样的：</p><p>朋友：“我最近不知道要不要和男朋友分手”。</p><p>关系户：“我最近在学习熊老师的关系攻略，觉得特别有帮助。要不我帮你问问熊老师，让他帮你分析一下。”</p><p>朋友：“好吧。”</p><p>各位，我们中国人说好，未必是我喜欢，我愿意。还有一种情况是“也行吧”“随你吧”。</p><p>你的提议“我帮你问熊老师”未必是对方喜欢和愿意的一种解决方案。</p><p>更大的可能是，她根本就没有在跟你讨主意，只是想跟你聊聊，倾诉一下。</p><blockquote><p>你却认真了，觉得对方是讨主意的，兴高采烈地把熊老师拉进来。</p></blockquote><p>她和你是熟人，有千丝万缕的利害关系，愿意说给你的，可能也就是整件事的三分之二，托你转述给熊老师的，她可能还会做美化和删改。</p><blockquote><p>到熊老师这里，看到的是一堆裁剪过的三手素材，要 从这种资料里找出蛛丝马迹，做出正确的判断，非常难。</p></blockquote><p>当然，我也可以瞎出一个主意，让关系户转述给他的朋友听，但是这个主意很可能就是错的，然后朋友执行了，麻烦更大了，她未必会怨恨熊老师，首先怨恨的，正是这个热情地替人讨主意的关系户同学。</p><p><code>我不接受你们的转述和代问，就是为了防止让你们去变成一个费力不讨好的人。</code></p><p>相反，如果你把熊老师的专栏推荐给她，让她自己阅读和感受，她可能会信赖熊老师这个陌生人（有些话反而和陌生人能说），她认可了，发自内心地愿意去问熊老师问题，熊老师的建议才是有价值的。</p><p>这个建立信任的过程，就是通过付费来实现的，付费会筛掉那些跑来讲段子、开玩笑、开喷、撒谎的人们。我们《关系攻略》的留言质量相当高，很多时候爬楼看评论能够淘到宝贝，就是这个道理。</p><p>｜未必要收钱，但一定不能免费</p><p>不给人免费的建议，于熊老师来说，就是不在微博、微信公众号上去进行关系上的辅导，只在我们专栏里回复这类问题。</p><p>对各位同学来说，首先要做到的就是：</p><blockquote><p>别把自己的建议主动送上门去。</p></blockquote><p>在对方开口问你：“我该怎么办”之前，绝对不去主动给建议。</p><p><code>当对方开口问你，请你分析的时候，也要特别谨慎，看他是不是真的想听你的意见和建议。</code></p><p>大多数人都会对轻易得来的东西毫不珍惜。</p><p>所以如果有人要真心请教你，可能他会给你发红包，请你吃饭、喝茶、喝咖啡。他愿意支付成本，那就是真心的想要听你的建议了。</p><p>也有的人，可能确实是经济条件所限，如果是这样的话，还有一种付费方式。</p><p>“谢谢你，我欠你一个人情。”</p><p>注意了，欠人情的表示也是有价值的，这种收费以后会用劳力来支付。</p><p>也就是说：</p><blockquote><p>一个真想听你意见的人，会给你钱、请客、帮你忙、给你出力、对你无比感激。</p></blockquote><p>绝对不会是：</p><p>“你的意见呢？说来让我听听啊。”</p><p>“你的熊老师会怎么说啊，给我问问啊。”</p><p>我说的“想要免费意见建议的行为都是耍流氓” ，说的就是这样的态度，他不是在请教，即使有用，也不会对你感激，他不准备付出任何代价，哪怕是一句谢谢。</p><p>面对这种态度的家伙，把嘴闭紧就好了。</p><p>《西游记》里，孙悟空他们一开始就取了一份无字真经，一堆白纸，就是因为没有给灵山礼物。后来问如来的时候，如来说：</p><blockquote><p>“经不可以轻传，也不可以轻取。”</p></blockquote><p>这不是佛祖的话，但确实是吴承恩老师这个大人精的总结——<code>免费的人生指南，你们会觉得一文不值。</code></p><p>｜鸽派人要防备自己拯救世界的冲动</p><p>鸽派人考虑别人的感受，很容易迁就别人，很容易接受别人的软绑架。</p><blockquote><p>对鸽派人来说，一定要克制自己拯救世界、心疼全人类的冲动。</p></blockquote><p>以前在学心理咨询师课程的时候，老师跟我们讲述了为什么咨询一定要收费。</p><p>老师以前有一个学生，在做实习咨询师的时候开了一个免费的咨询热线，结果每天都要接无数个电话，人疲惫不堪。</p><p>更要命的是，有几个人打电话上瘾，内中有一个求助者，每天都花样翻新地说自己家的悲惨遭遇。这个实习咨询师就做了无数的笔记，后来拿给老师来请教。</p><p>老师的评价是：“就是一个五六岁的小孩在骗三四岁的孩子玩儿。”</p><p>那是一个脑子里有幻想的病患，一直在编故事，遇到了免费的咨询师，简直太开心了。这个实习咨询师总是担心对方受伤、死掉，就一直在陪着他受虐。</p><p>同样，关系户同学们也经常有人留言，说自己的闺蜜或者发小最近遭遇了什么麻烦，天天打电话过来不堪其扰。</p><p>我就建议这样的同学，把自己的朋友交给职业的咨询师去处理，<code>因为你没有足够的专业知识和足够多的能量去应付各种黑暗，只会把自己拉入到困境当中，和对方一起玩儿完。</code></p><p>有人说和朋友同甘共苦才是忠诚，这是糊涂透顶的想法，我会建议这样的同学重温那篇《你总得认识到自己不能拯救世界》。</p><p>我还是要强调一下，</p><blockquote><p>那些不愿意付出成本来请教你的人根本也不会在乎你的努力，你把工作辞了陪着这样的“朋友”，他也只是会觉得你该做更多。而你刚刚开始在这段关系中显示一点疲惫，他就会大吵大闹，觉得你已经不再关心他，爱护他了。</p></blockquote><p><code>有的恋人也是这样的，如果你的恋人是这样的相处模式，最好的办法就是尽快分手。</code></p><p>｜鹰派人要留神自己指点全人类的冒犯</p><p>鹰派人本身效率高能量足，这是极大的优点，但是他们不能容忍别人低效和愚蠢，有的时候就忍不住想要教对方做人。</p><p>这种倾向非常危险，<code>因为这种建议本身就建立在“先否定”的基础之上，先用极大的不快来击倒对手，再用几条建议去给对方洗脑。</code></p><p>遗憾的是，在“极大的不快”出现的时候，这个说服过程就已经失败了。<code>对方很可能最终选择了你的建议，但是他对建议者产生了怨恨。</code></p><p>我们在《你不是我男人嘛，为什么每句话都要伤我》（音频号066）当中也提到过一些丈夫的态度，和这种情况很像，和给建议相比，说话者更重要的目的是折磨人。</p><p>｜什么时代的人爱给人建议</p><p>有些人确实是天生爱给人提建议的，但是同一个人，在不同的人生阶段，对提建议的偏好也会完全不同。</p><p>美国发展心理学家华纳·沙因从处理信息的角度，把人生阶段分为五个阶段，我从提供建议的角度给大家拆解一下：</p><p>A.儿童期和青春期的获得阶段</p><p>这是一个学习阶段，这个阶段的年轻人们一般不会输出什么建议，他们是接纳建议的人。</p><p>B.成年早期的实现阶段</p><p>成年早期一般就是大学生到35岁之前的年纪，人们获取信息会选择“现学现用”。这也是人们最困惑时期，他们需要大量的建议，鸽派青年开始心疼全世界，也是这段岁月开始的。鹰派青年也会在同龄人当中试图当意见领袖。这是一个爱给人提供免费建议的高发期。</p><p>C.成年中期的责任阶段</p><p>大家都逐渐接受了现实，开始考虑买房、孩子上学、家庭收入这样的事儿，更实际了，这个时候的人不太需要什么人生上的建议，也懒得输出建议给别人，闷声发大财，说的就是这段岁月。</p><p>D.成年中晚期的执行阶段</p><p>随着财富和地位的稳定有一批中年人会开始重新关注广阔的世界，沙因管这个阶段叫执行阶段，这个阶段的人不仅仅关注自己，也会加入社会生活，比如业主委员会、家长委员会、环保团体、忙着买鱼放生。如果说这些还要花钱和花精力，还有一些人会选择看中央电视台的国际政治或者台海问题栏目，关心一下大政方针，这会儿的人，鹰派中老年会特别爱控制子女、晚辈甚至一切年轻路人的人生，鸽派的中老年也会给建议，但可能比较偏唠叨。这是长者们最爱分享人生经验的几年。</p><p>E.老年人的重组阶段</p><p>这个阶段的老年人不太关心政府工作报告上的GDP了，他们更关心医药费报销比率和退休工资的提高。他们忙着给同龄人和家庭微信群里转发一切关于养生的知识和谣言。</p><p>他们给后辈的建议基本是关于尽快搞对象、结婚和生育的。</p><p>看完了人生各阶段人们是如何给建议的，就可以明白自己应该在什么时代控制自己，做什么样的事了。也许每个人最终都还是会对世界的运行提出自己的想法，但是“不给人免费建议”一条把住了，情况就不会太糟。</p><p>以及，真的遇见免费给你建议的人，也不要勃然大怒、拍案而起。</p><p>其实他们可能根本就没有冒犯之意。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="维度"><a href="#维度" class="headerlink" title="维度"></a>维度</h3><p>价值：重要<br>时间：紧急</p><p>利益与对错<br>个人与他人<br>人脉的本质：你能帮到的人</p><p>快速成长阶段——聚焦自我成长，像海绵一样吸收各方经验及知识，专业上持续精进。T字型架构，斜杠青年<br>趁着兴趣与激情，一鼓作气</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="掌控关系，不做未来社会的旁观者！-https-www-sohu-com-a-344834128-100255364"><a href="#掌控关系，不做未来社会的旁观者！-https-www-sohu-com-a-344834128-100255364" class="headerlink" title="[掌控关系，不做未来社会的旁观者！] (https://www.sohu.com/a/344834128_100255364)"></a>[掌控关系，不做未来社会的旁观者！] (<a href="https://www.sohu.com/a/344834128_100255364">https://www.sohu.com/a/344834128_100255364</a>)</h3><p>掌控关系，掌控未来</p><p>1，认识到需要掌控关系是鹰式还是鸽式</p><p>最近对于人际敏感度的课程是越来越多，比如非常流行的DISC课程，还有其他的九型人格等，其实从根源上来讲都是认清在关系中的地位，相当于定位。了解到自己在关系处理中的特点以及关系方的特点，只有准确把握了定位才可能做好准确的</p><p>调试好自己的性格上，对于鹰派来说，掌控关系也给出了非常精准的建议议：</p><p>1）任何时候都不要做十分鹰，因为十分鹰就有十分敌人，这点的建议确实非常贴切，今年前我们在企业运营和管理的时候，就是因为这一块处理的不是太恰当，没有认识到这样的危害，所以关系处理的比较僵化，对于职业提升也产生非常多的阻碍</p><p>2） 鹰鸽结合，优秀的鹰会派生出怜悯，优秀的鸽派也会长出骨头。彼此多学习，收集掌握更多信息，掌控关系中位于主动地位，克制自己的不必要的攻击性，变成一个深沉而又有内涵的人，同时可以做到的是，被对方身上有而自己没有的东西所吸引。通过不断进化，早期的鹰派和鸽派都会进化，界限越来越模糊，最终会趋向合流。</p><p>3）冲动是魔鬼，学习悲悯。这点建议也是非常好，强人一定有悲悯之心，复杂的性格可以让大家在人际关系中更加主动，避免成为大家都能够一眼看穿的人，多和自己的性格互补的人做朋友，只有这样才能够在人际关系中占据主动，掌控关系。</p><p>4）避免逆境崩盘。鹰派在遇到挫折和打击的时候很容易出现逆境崩盘，全面崩溃，而运气好的鹰派就能够抗下来，调试好性格，做好向鸽派靠拢。</p><p>当然对于鸽派，熊老师也给出了非常清晰而有效的建议，这些都给我们很多启发，比如叫一些价值更高的朋友，这点猫叔也是在反复的强调的内容，也是他不断精进的动力和能量之源，通过公开课、演讲的方式，通过行动改变自己的思维。</p><p>2，掌控自己的时间价值观，不随便说自己随时有空</p><p>通过给自己的时间定价，很多人时间了掌控关系的跃迁，而更多人在这一块就是没有把握好不断被骚扰，所以掌控关系无从说起。让自己更值钱，更有价值，不随便说自己随时有空，才是掌控关系的核心所在。</p><blockquote><p>越独立的越强大，时间价值观越强的人越厉害。</p></blockquote><p>我的时间也是稀缺品，在职场中你的职位再低，时间也是一笔不菲的财富，别人委托你什么事情，不要随便说，反正我也没有什么事，这种表达，是非常轻贱自己，会让人觉得你是一个低自尊的人。</p><p>每个人的时间都是有价值的，从200元一个小时到20万一小时，是顶级牛人的时间价值的跃迁，普通人通过不断学习，提升，精进也一样可以做到时间价值的快速提升，每个人都应该对自己的时间精打细算，做好时间规划，只有这样才能够有效掌控关系。</p><p>方法论：小时价值计算法，如果你能够获得一个稳定的兼职，把每小时工作的收益计算成你的价格，并贴到自己的标签上成为时间价格，这样别人就不会来随便骚扰你，因为你的时间是有价值的。</p><p>同时也可以通过购买的方式获得更好的时间掌控感，这样才掌控关系中获得主动，比如通过委托、购买的方式压缩自己的不必要或低价值时间段，这样就可以更好时间自己的个人价值。</p><p>3， 成为一个高自尊的人</p><blockquote><p>高自尊不是自恋，是很好的掌控好了度的自我展现，通过阅读、学习、提升、自我建设，就会出现法子内心，不假于外物的高自尊，气场就会非常强大。</p></blockquote><p>所有的圣贤之人，其实都是高自尊的人，他们的修炼之路，值得我们学习，基于内心强大，依靠优秀的品质来建立高自尊，是安全而健康的自尊。少自恋，少自嗨，少发毒鸡汤，少看励志成功学，而是扎实从回归初心，才能够真的做到高自尊。</p><p>高自尊的人自带20%电量提醒的系统，能够感受到自尊收到了威胁，他们会不断的复盘自己的失误，看自己的问题出在什么地方，通过不断的努力提升自我。而低自尊的人做不到这点，他们会委过于人，也感觉不到别人对他们的不满，非常麻木，很多问题会一而再，再而三犯。</p><p>4，控制好朋友圈，提升个人价值</p><p>在移动互联时代，朋友圈的打造，是展示自我的很重要一方面，不要随便浪费或胡乱维护，这样会影响到自己的个人品牌，对于提升自我价值是非常有害的，我们也会常常看到很多人，处理不当，负面信息成堆，这样是减分项，对于掌控关系来说也是有毒的。</p><p>当然，这里也不仅仅是朋友圈，包括全平台的自己的个人形象输出，和个人价值的打造上，很多人都不太注意这一块，白白浪费了非常多的机会。</p><p>不要随便发抱怨，也不要晒娃，不要秀地址除了天安门，不要随便秀父爱和恩爱，不要参加宝宝选美大赛，这些都是属于减分项目。<br>永远不要说自己不好的事情，显示自己安排生活，管理时间的能力，展示自己的是一个什么样的人，即便要发自己的失败，也应该展示出自己的正能量。<br>掌控关系提示怎么发朋友圈，可以说是百搭，划重点：我很忙，但很好，我很强，且有用，我这个人很有趣（可选），用起来，相信你的朋友圈价值百万。</p><p>5，人情债是关系神器，用好了可以无往不胜</p><p>这点上简直就是金句迭出，光看这点，你看书的投资都赚回来100倍了，这也是我收获足底啊的地方，掌控关系的秘诀也在这里了。</p><ul><li>不要担心求人会耗光你的资源，求人根本不上资源，不和人联系才会耗光你的资源。</li><li>请托别人帮忙和办事，并给对方合适的回报，下次再求一个更大的帮忙，对方会更加积极。</li><li>一定要欠下人情债，你可以无无不胜，这将颠覆很多人的认知。</li></ul><p>什么是人情债？ 让我让渡了利益或则我付出了时间和精力，我暂时没有给以对应的报偿的。你可能是暂时没有能力报偿，也可能是对方暂时不缺。</p><p>人情债的本质是双方的结盟和合作，人情债和试题债不同，借贷双方是一种共谋和投资的关系。</p><p>朋友圈那些掌控关系的顶尖高手，不正是在这一块精通么？</p><p>欠的人情债能力越强大，交际能力越强。人在本质上是一切社会关系的综合，马克思说的。</p><p>有实力的人，除了本身能力很强，借用和调集资源的能力也很强，你能够欠别人人情，说明别人看重你的实力，愿意贷出人情给你，人情债不是负资产，是帮助你关系腾飞的关系神器。</p><p>放出一笔人情债，收获一份友谊，情感银行里面多了一笔存款。欠下一笔人情债，你会增加一个信用点，就有更多的资源投在你的人生和事业上，这就是配杠杆。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="人的性格—-鹰派与鸽派"><a href="#人的性格—-鹰派与鸽派" class="headerlink" title="人的性格—-鹰派与鸽派"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/53083074">人的性格—-鹰派与鸽派</a></h3><p>鹰派特点：稍有一点错处，可能就会被他揪住批判一番，他对自己严格，对别人更严格。想做他的朋友，必须优秀而且强大，要有一些高过他的地方。</p><p>相信实力，相信官大一级压死人。相信职场老人对新人的倾扎，对自己充满期待，认为自己是食物链的顶端，至死方休</p><p>鸽派特点：认为交朋友关键在于开心，形形色色的朋友都要交，注重合作和说服</p><p>相信合作和说服，相信人心都是肉长的，相信人间自有真情在，对社会充满期待，认为人人应该献出一点爱，从我做起</p><p>现代心理学普遍认可的人格理论：</p><p>大五理论：开放性、责任感、外倾性、友善性和神经质</p><p><img data-src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-2607afeebade1aa4bd55f428d6c714df_1440w.jpg"></p><p>鹰派需要克服的缺点：</p><p>1，迷之自信<br>2，冲动是魔鬼<br>3，学习悲悯<br>4，避免逆境崩盘<br>5，一定不要做十分鹰</p><p>鹰派人行事，更应该注意几点</p><p>1，喜欢去收集信息、学习知识，有独特的信息来源，比别人看得远<br>2，克制自己不必要的攻击性，变成一个深沉而又内涵的人<br>3，保护弱小，鹰派应该是一个骑士，而不是一个魔头<br>4，注重团队</p><p>鸽派</p><p>鸽派的短板：</p><p>1，低效的表达（在鹰派面前往往难以说出自己的意见，而鹰派很容易忽视别人的观点）<br>2，假装的坚强（鹰包鸽的性格，一旦被击破，就一泻千里，就有了鸽的温柔）<br>3，我不是什么好人（害怕和别人撕破脸，希望自己能做好人，很容易把人都得罪了。）</p><p>鸽子的成长可以注意以下几点：</p><p>1，可以再霸道一点（一个人可以大多数时候都是一个被动的人，但是关键时刻可以站出来，敢于和黑暗拼刺刀）<br>2，不要怕别人笑你软弱<br>3，交一些生命值更高的朋友（人生节奏快，说话快，走路快，效率高，鹰派）（学习他们身上的气质）<br>4，练习公开讲话和表演</p><p>关键时刻能像鹰一样下决断，这是鸽派人修行的目标<br>优秀的鹰派会长出怜悯，优秀的鸽派会长出骨头<br>一鹰两鸽 是非常好的组合<br>四鹰六鸽 或者六鹰四鸽。</p><p>最好的人格是雌雄同体。最好的男人和最好的女人往往会拥有类似的美德，男人会变得温柔，女人会变得坚强。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href=""></a></li><li><a href=""></a></li><li><a href=""></a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/RhythmCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;主旋律，合奏曲。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="Thinking" scheme="https://coolipr.com/tags/Thinking/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="Strategy" scheme="https://coolipr.com/tags/Strategy/"/>
    
    <category term="Review" scheme="https://coolipr.com/tags/Review/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Invalidation</title>
    <link href="https://coolipr.com/Invalidation.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Invalidation.html</id>
    <published>2020-12-13T09:46:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T09:53:50.137Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/InvalidationProcess.jpeg"></p><blockquote><p>找到有效的X/Y类。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="一文了解「专利无效」"><a href="#一文了解「专利无效」" class="headerlink" title="一文了解「专利无效」"></a><a href="https://www.sohu.com/a/351568051_99919423">一文了解「专利无效」</a></h3><p>何为专利无效？</p><p>根据专利法第四十五条的规定，自国务院专利行政部门公告授予专利权之日起，任何单位或者个人认为该专利权的授予不符合本法有关规定的，可以请求专利复审委员会宣告该专利权无效。</p><p>请求人应当具备民事诉讼主体资格。</p><p>无效宣告请求的客体是已经公告授权的专利，包括已经终止、放弃（自申请日起放弃的除外）或者已被部分无效的专利。</p><p>专利无效怎样做？</p><p>专利权的法律效力主体是专利权本身存在的合法性。</p><p>由于现行的专利法对实用新型专利和外观设计专利的授予并不经过实质性审查，其专利权的法律存在具有不确定性。</p><p>作为补救措施，专利法的第45条规定：“自国务院专利行政部门公告授予专利权之日起，任何单位或者个人认为该专利权的授予不符合本法有关规定的，可以请求专利复审委员会宣告该专利权无效。”</p><p>大部分实用新型专利权人也都希望了解自己的专利是否具有专利法所规定的新颖性、创造性和实用性，以便更好地行使其专利权。</p><p>因此，专利实施细则第55条第1款规定：“授予实用新型专利权的决定公告后，实用新型专利权人可以请求国务院专利行政部门作出实用新型专利检索报告。”第56条第2款又规定：“经检索，国务院专利行政部门认为所涉及的实用新型专利不符合专利法第22条关于新颖性或者创造性的规定的，应当引证对比文献，说明理由，并附具所引证对比文献的复印件。”</p><p>那么如何宣告专利无效呢？具体分为以下三步：</p><ol><li>专利的无效宣告程序</li></ol><p>现行的专利法已将发明、实用新型、外观设计三种专利的无效宣告程序都合并为一种作业程序。专利权的最终裁决由人民法院来终审决定。</p><p><img data-src="http://5b0988e595225.cdn.sohucs.com/images/20191104/ddd3844161da4e1e8db665098c8cb18f.jpeg"></p><p>一般的实用新型专利权无效宣告案，从提交无效宣告请求书之日到专利局专利复审委员会做出有关的决定，所需时间大约需要一年左右。</p><p>值得注意的是，专利法第46条第2款规定：“对专利复审委员会宣告专利权无效或者维持专利权的决定不服的，可以自收到通知之日起三个月内向人民法院起诉。人民法院应当通知无效宣告请求程序的对方当事人作为第三人参加诉讼”。在启动法律程序时的被告人是国家知识产权局专利复审委员会。若该法人的单位所在地是北京，因此一审法院被确定为北京市第一中级人民法院。按法律程序，对一审法院的判决不服的，还可以上诉到二审法院。二审法院被确定为北京市高级人民法院，此即该类案件的终审法院。</p><p>2 无效宣告请求书</p><p>无效宣告请求书的标准格式可以从中国知识产权局的网站(htp://<a href="http://www.sipo.gov.cn)下载./">www.sipo.gov.cn)下载。</a></p><p>撰写无效宣告的理由和事实时，应该主要根据专利法的第22条中所规定的授予的专利应必须同时具有新颖性、创造性、实用性这三方面的限制性条件来论述说明。提供的证据最好是国内外专利局已公开的专利文献和专业杂志发表的技术文章。这些证据可信性高，专利局一般都有副本收藏，专利复审委员会在审查时验证方便。</p><p>专利复审委员会在审查新颖性时，一般采取一一对比的原则，即在申请日前若有一件证据与本案的发明创造相同或相近似，该发明则失去新颖性。失去新颖性的发明和实用新型专利就不具备授予专利的条件了；在审查创造性时，一般采取多个证据进行比较，以审查该发明专利或实用新型专利与申请日以前的技术相比是否有实质性特点和显著的进步具体操作时，创造性是以该技术领域的中等技术人员所应该具有的技术水准为标准来判断，不能以同行的专家或外行人员的技术水准来评定和认定；在审查实用性时，主要审查该发明或实用新型专利能否制造或者使用，并且能够产生积极效果。</p><p>审查的顺序是先新颖性，其次创造性，最后实用性。无效宣告的理由和事实也应按此顺序来撰写，以符合专利审查的惯例。另一方面，也可以专利说明书写作不合法律规定、说明书所表达的技术内容不详细等为由来宣告专利权的无效。</p><p>所谓说明书所表达的技术内容不详细，一般是指本专业技术领域的普通技术人员不能按专利说明书来实施本专利。专利法第26条的第3款是这样规定的：“说明书应当对发明或者实用新型作出清楚、完整的说明，以所属技术领域的技术人员能够实现为准；必要的时候，应当有附图。摘要应当简要说明发明或者实用新型的技术要点。权利要求书应当以说明书为依据，说明要求专利保护的范围。”这一条款也是常被用来作为宣告他人专利无效的一种理由。</p><p>在对外观设计专利进行审查时，专利复审委员会主要依据两点：一是同申请日以前在国内外出版物上公开发表过或者国内公开使用过的外观设计不相同和不相近似。二是不得与他人在先取得的合法权利相冲突。外观设计专利的无效宣告请求书应该以上述两点为基础提供证据来说明无效的理由。</p><p>3 无效程序之外的意见陈述</p><p>实用新型专利和外观设计专利的无效宣告必须采用上述程序申请，而对于发明专利，还可采取另外一个办法，以使竞争对手的专利授权过程受到一定的影响。</p><p>我国专利法对发明专利实行“早期公开，延期审查”的审批制度。这是指将发明专利的申请文件自申请日起18个月内就由专利局公开出版发行，经过一定时间的公开后，再进行实质性审查和授权的相应程序。专利技术方案的早期公开，给专利申请人提供了一个在潜在市场上“投石问路”的市场信息调查和考虑下一步如何工作的时间过程，这有助于他们决定是否将该专利的实质性审查等程序进行下去(这样做将花费一定的财力和物力)；这也同时给竞争对手了一个机会，他们可以搜集更有利于自己方面的用于专利审查的意见或者证据，以意见陈述书的方式向专利局提出。竞争者的做法客观上有助于提高发明专利的审查质量，但在主观上可以避免日后进行专利无效程序时所要花费的财力、人力和物力以及漫长的诉讼过程。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/InvalidationProcess.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;找到有效的X/Y类。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Asset" scheme="https://coolipr.com/tags/Asset/"/>
    
    <category term="Strategy" scheme="https://coolipr.com/tags/Strategy/"/>
    
    <category term="Analysis" scheme="https://coolipr.com/tags/Analysis/"/>
    
    <category term="Retrieval" scheme="https://coolipr.com/tags/Retrieval/"/>
    
    <category term="Invalidation" scheme="https://coolipr.com/tags/Invalidation/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Analysis</title>
    <link href="https://coolipr.com/Analysis.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Analysis.html</id>
    <published>2020-12-13T08:50:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T10:40:38.733Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/Analysis002.jpg"></p><blockquote><p>检索分析，厘清脉络。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="15000人使用的专利分析流程，为什么还需要改进？"><a href="#15000人使用的专利分析流程，为什么还需要改进？" class="headerlink" title="15000人使用的专利分析流程，为什么还需要改进？"></a><a href="http://www.xueipr.com/article/detail/314">15000人使用的专利分析流程，为什么还需要改进？</a></h3><p>专利分析的一般流程，目前在全国累计超过有15000+的人正在使用。</p><p><img data-src="/img/Analysis001.jpg"></p><p>但是这样的流程，其实还远远不够，虽然掌握了基础性的方法，但是关于行业、产业、以及方法等方面仍然需要大量的进行训练。<br>今天，我来对专利分析的方法进行分享，希望能帮助大家实现专利分析价值最大化。</p><p>专利分析方法与原则</p><p>1.专利分析的6种分析维度</p><p><img data-src="/img/Analysis002.jpg"></p><p>但是关于数据分析有很多方法和原则，所以数据的综合分析是非常见功力的事情，需要大家长期的积累。</p><p>2.专利分析方法的5个常用框架</p><p><img data-src="/img/Analysis003.png"></p><p>3.专利分析方法的矩阵<br>包括竞争对手、技术和区域、定量和定性。</p><p><img data-src="/img/Analysis004.jpg"></p><p>专利分析方法的创新</p><p>其实专利分析方法有很多创新的地方，在过去的4-5年之间，我一直去推动的一些创新，比如说报告内容的新视角，紧密结合行业特色和需求等。</p><p><img data-src="/img/Analysis005.jpg"></p><p>我一直在讲电子信息领域的报告，跟化工新材料、生物医药装备制造里面的报告，内容会有巨大的差异。</p><p>专利导航</p><p>目前大家也都会接触到专利导航，专利导航是一个新的概念，新的概念需要我们不断的去丰富它的内涵，定义它的边界。<br>专利导航其实就是希望我们把专利跟产业、跟技术、跟金融这些专利之外的东西发生一些关系。<br>所以导航是一个探索中间不断完善的过程，我们需要特别注意的是专利导航在不同行业和不同产业中有什么样的区别。<br>我个人认为需要清晰的认知这种区别，如果我们试图用一种跨越行业、无差异的方法去做事，那我觉得这个导航也不会有什么巨大价值。<br>用一个通俗的话来说，没有针对行业的差异性；或者说没有因为行业的差异，而是在方法层面的差异，这样的导航就不会接地气。</p><p>专利分析必备的技能</p><p>简单来说3种：铁人三项、十项全能和十八般兵器。<br>1.铁人三项<br>铁人三项包括态势分析、技术分析和公司分析，也就是我们说的竞争对手分析。</p><p><img data-src="/img/Analysis006.png"></p><p>在实际操作环节中，我们首先要学会的就是竞争对手分析。<br>一个企业所有的风险、所有的发展、所有的愿景都很大程度上与你的竞争对手相关，我们换一个很美好的词语叫跟你的友商相关，或者说跟你的对标企业相关。</p><p>2.十项全能<br>十项全能，包括侵权分析、无效分析、许可分析、并购分析、专利组合价值分析、专利挖掘、专利布局、技术引进、还有外观设计，这些方面都需要特别的学习和训练。</p><p><img data-src="/img/Analysis007.png"></p><p>3.十八般兵器<br>十八般兵器就是我们在做专利检索分析的时候，必备的技能。而且在做专利分析里面，只有一个兵器是不够的，还需要多个兵器。<br>关键词、分类号、申请人、发明人、法律状态、引文、同族、审查、无效和诉讼、保护范围的确定、技术特征的比对、技术调查、产业调查，还有一些工具，EXCEL、PPT、检索工具、分析工具。</p><p><img data-src="/img/Analysis008.png"></p><p>总结</p><p>总的来说，想做好专利分析，需要全方位的学习专利分析的方法，而且要掌握更多的技能，让自己的能力足够强， 去努力做好以下几点：<br>1、全方位的分析<br>2、要针对行业的差异性<br>3、需要掌握多项技能</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="“新基建”背景下的人工智能与大数据知识产权保护"><a href="#“新基建”背景下的人工智能与大数据知识产权保护" class="headerlink" title="“新基建”背景下的人工智能与大数据知识产权保护"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/208.html">“新基建”背景下的人工智能与大数据知识产权保护</a></h3><p>2020年席卷全球的新冠疫情，给人们的工作生活带来巨大影响，也为全球数字化变革按下了“快进键”。在此之前，大部分普通人对“大数据”、“数字化”可能没有清晰的概念，而这场疫情，使得全民切身地感受到了这些“高科技”。比如通过APP线上健康打卡，使得企业和政府利用大数据进行疫情追踪，从而更好的做出疫情防控。再从复工、复产到云办公、云教学、云问诊，可以说“数字化新基建”是中国这场防疫战争的中坚力量，对战疫的胜利起到了不可磨灭的作用。<br>而随着两会的开幕，“新基建”也被写入政府工作报告，各行各业开始大力推进数字化转型，加入轰轰烈烈的“新基建”大潮。<br>那什么是“新基建”呢？以前我们理解的基建是铁路、公路等基础设施的建设，而“新基建”，是包括5G、特高压、城际高速铁路和城市轨道交通、新能源汽车充电桩、大数据中心、人工智能、工业互联网七大领域的新型基础设施建设，其本质就是信息数字化的基础设施建设。</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-03/5ed7111201f88.png"><br>图1  “新基建”图解</p><p>说到信息数字化建设，人工智能、大数据作为底层核心技术，对新基建中的其他几个领域也起到了重要的支撑作用。而“新基建”突出了一个“新”字，自然会不断有新技术的涌现，在这种形势下，知识产权的保护工作也迎来了新的发展机遇和挑战。有基于此，本文就“新基建”中人工智能和大数据的知识产权保护做一些简要的分析。<br>首先来看人工智能和大数据专利申请趋势。参照下图2，在全球范围内，人工智能与大数据领域的专利申请量总体呈逐年上升趋势，自2010年之后，人工智能及大数据相关专利申请量增速明显加快，近几年增长率更是令人瞩目（注：2019年和2020年部分专利数据尚未公开），截止2020年，全球累计申请量已经超过20万件。可见，“新基建”概念虽新，但罗马不是一天建成的，全球在人工智能和大数据领域的专利储备与布局早已形成。</p><p>数据来源于Patentcloud</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-03/5ed71135e6a9b.jpg"><br>图2 人工智能和大数据专利申请趋势图</p><p>再分别来看人工智能和大数据的知识产权保护途径。</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-03/5ed71148ae380.png"><br>图3  人工智能知识产权保护路径图解</p><p>目前人工智能的热点技术主要包括机器学习、语音识别、自然语言处理、机器视觉、生物特征识别、知识图谱等。保护人工智能技术的知识产权最常用的手段是专利和商业秘密。但鉴于人工智能领域的技术特点在于数学模型和算法的改进较多，在知识产权保护上又有一定的特殊性。<br>一方面，对于人工智能领域中的算法和机器学习模型，属于智力活动的规则和方法范畴，而专利法有明确规定，智力活动的规则和方法不能授予专利权。因此，在申请涉及算法和模型的专利时，要特别注意专利保护客体的问题。针对近些年人工智能领域专利的发展态势，国家知识产权局也特别对《专利审查指南》做出了修改，并于2020年2月1日起施行。修改后的《专利审查指南》针对人工智能领域专利的审查给出了较为明确的审查标准：“审查应当针对要求保护的解决方案，即权利要求所限定的解决方案进行。在审查中，不应当简单割裂技术特征与算法特征或商业规则和方法特征等，而应将权利要求记载的所有内容作为一个整体，对其中涉及的技术手段、解决的技术问题和获得的技术效果进行分析”。<br>在实际操作中，申请人可以结合具体应用领域的工业机理，将算法或学习模型应用到具体的技术领域进行专利申请，通过采用技术手段来解决技术问题，并实现相应的技术效果，从而避免专利保护客体的问题。但结合到具体应用场景可能引发的一个问题是对保护范围的限缩，所以建议申请人尽量扩展算法和模型的新应用场景，以便得到更全面的保护。<br>另一方面，针对算法和学习模型而言，侵权举证难度较大，且不易通过反向工程得出，通过专利保护的话，将具体算法和模型公之于众对于申请人而言也许并不是最好的选择。对于人工智能系统的训练方法、算法模型，以商业秘密的方式来保护可能是理想的选择。但在保护商业秘密方面，企业要制定强有力的保护机制，防止商业秘密的泄露。例如可通过签订保密协议、软件和算法相关信息授权流通等方式加强管理。<br>再一方面，人工智能技术涉及较多的软件开发，申请人也可以通过登记著作权的方式对计算机程序代码进行保护，防止软件代码被他人窃取。<br>接下来再看大数据的知识产权保护途径。</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-03/5ed71158ce9c2.png"><br>图4  大数据知识产权保护路径图解</p><p>目前涉及大数据的热点技术主要包括大数据应用、大数据平台、数据源几个方面。同样的，在保护形态方面也主要包括专利、商业秘密、著作权几个形式。同人工智能技术一样，大数据的保护也具有一定特殊性。<br>一方面，大数据一般涉及商业方法、特定的算法、数据库等，也易被归属于上文提到的智力活动规则和方法，因此不具备可专利性，所以企业对数据的编排、选择和计算往往不能以专利进行保护。要想申请专利，需要具备技术属性，同时需要具备新颖性、创造性和实用性。对于具有技术属性并解决技术问题的大数据相关系统、架构以及应用程序，可以考虑申请专利。另一方面，从原始数据集合中选择、编排形成的、具有独创性的大数据集合和程序代码，可以通过著作权进行保护。再一方面，企业内部涉及商业秘密的数据信息、数据处理算法等可以作为商业秘密进行保护。<br>与此同时，企业在涉及大数据的创新方面，也要注意规避风险。首先，数据采集网络爬虫要注意避免著作权侵权风险；其次，在数据存储和传输方面要注意避免技术标准和著作权侵权方面的风险；再次，未经授权获取用户的隐私数据有构成不正当竞争的风险。<br>最后，不论是人工智能、大数据，或者是“新基建”涉及的其他领域，技术创新企业在进行知识产权保护时，都需要通过专业的知识产权代理人员/机构进行全面、专业的专利挖掘、布局及申请，才能有力保护核心技术，在“新基建”的浪潮中大显身手。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/201.html">第一期专利信息研究报告-机器人领域</a></li><li><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/202.html">第二期专利信息研究报告-智能锁</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/109545433">国内专利检索分析网站优劣势</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/47852868">知识产权律师必备的25个网站</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/98149261">法律人必备的12个网站（建议收藏）</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/151679059">一文读懂专利分析核心价值，提高市场竞争力</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/Analysis002.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;检索分析，厘清脉络。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Asset" scheme="https://coolipr.com/tags/Asset/"/>
    
    <category term="Strategy" scheme="https://coolipr.com/tags/Strategy/"/>
    
    <category term="Analysis" scheme="https://coolipr.com/tags/Analysis/"/>
    
    <category term="Retrieval" scheme="https://coolipr.com/tags/Retrieval/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Open Source</title>
    <link href="https://coolipr.com/OpenSource.html"/>
    <id>https://coolipr.com/OpenSource.html</id>
    <published>2020-12-13T08:07:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T08:39:05.815Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/OpenSourceCover.png"></p><blockquote><p>版权向左，开源向右。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="常见的开源协议及其联系和区别"><a href="#常见的开源协议及其联系和区别" class="headerlink" title="常见的开源协议及其联系和区别"></a><a href="https://www.cnblogs.com/datieli/p/10381703.html">常见的开源协议及其联系和区别</a></h3><p>常见开源协议有GPL、LGPL、BSD、Apache、MPL、MIT等</p><p>联系及其区别</p><p>GPL</p><p>在自由软件所使用的各种许可证之中，最为人们注意的也许是通用公开许可证(General Public License，简称GPL)。</p><p> GPL同其它的自由软件许可证一样，许可社会公众享有：运行、复制软件的自由，发行传播软件的自由，获得软件源码的自由，改进软件并将自己作出的改进版本向社会发行传播的自由。</p><p> GPL还规定：只要这种修改文本在整体上或者其某个部分来源于遵循GPL的程序，该修改文本的 整体就必须按照GPL流通，不仅该修改文本的源码必须向社会公开，而且对于这种修改文本的流通不准许附加修改者自己作出的限制。</p><p>因此，一项遵循GPL流通 的程序不能同非自由的软件合并。GPL所表达的这种流通规则称为copyleft，表示与copyright(版权)的概念“相左”。</p><p>GPL授予程序接受人以下权利，或称“自由”：</p><ul><li><p>以任何目的运行此程序的自由</p></li><li><p>以学习程序工作机理为目的，对程序进行修改的自由（能得到源代码是前提）</p></li><li><p>再发行复制件的自由</p></li><li><p>改进此程序，并公开发布改进的自由（能得到源代码是前提）</p></li></ul><p>GPL协议最主要的几个原则：</p><p>1、确保软件自始至终都以开放源代码形式发布，保护开发成果不被窃取用作商业发售。任何一套软 件，只要其中使用了受 GPL协议保护的第三方软件的源程序，并向非开发人员发布时，软件本身也就自动成为受 GPL 保护并且约束的实体。也就是说，此时它必须开放源代码。</p><p> 2、GPL 大致就是一个左侧版权（Copyleft，或译为“反版权”、“版权属左”、“版权所无”、“版责”等）的体现。你可以去掉所有原作的版权 信息，只要你保持开源，并且随源代码、二进制版附上 GPL 的许可证就行，让后人可以很明确地得知此软件的授权信息。GPL 精髓就是，只要使软件在完整开源 的情况下，尽可能使使用者得到自由发挥的空间，使软件得到更快更好的发展。</p><p> 3、无论软件以何种形式发布，都必须同时附上源代码。例如在 Web 上提供下载，就必须在二进制版本（如果有的话）下载的同一个页面，清楚地提供源代码下载的链接。如果以光盘形式发布，就必须同时附上源文件的光盘。</p><p> 4、开发或维护遵循 GPL 协议开发的软件的公司或个人，可以对使用者收取一定的服务费用。但还是一句老话——必须无偿提供软件的完整源代码，不得将源代码与服务做捆绑或任何变相捆绑销售。</p><p>LGPL</p><p>GNU宽通用公共许可证，简称LGPL(GNU Lesser General Public License)，被用于一些(但不是全部)GNU程序库。这个许可证以前被称为GNU库(Library)通用公共许可证。</p><p> LGPL是GPL的变种，也是GNU为了得到更多的甚至是商用软件开发商的支持而提出的。与GPL的最大不同是，可以私有使用LGPL授权的自由软件，开发出来的新软件可以是私有的而不需要是自由软件。所以任何公司在使用自由软件之前应该保证在LGPL或其它GPL变种的授权下。</p><p>BSD</p><p>BSD开源协议是一个给于使用者很大自由的协议。可以自由的使用，修改源代码，也可以将修改后的代码作为开源或者专有软件再发布。当你发布使用了BSD协议的代码，或者以BSD协议代码为基础做二次开发自己的产品时，需要满足三个条件：</p><p>1、如果再发布的产品中包含源代码，则在源代码中必须带有原来代码中的BSD协议。</p><p>2、如果再发布的只是二进制类库/软件，则需要在类库/软件的文档和版权声明中包含原来代码中的BSD协议。</p><p>3、不可以用开源代码的作者/机构名字和原来产品的名字做市场推广。</p><p>BSD代码鼓励代码共享，但需要尊重代码作者的著作权。BSD由于允许使用者修改和重新发布代码，也允许使用或在BSD代码上开发商业软件发布和销 售，因此是对商业集成很友好的协议。很多的公司企业在选用开源产品的时候都首选BSD协议，因为可以完全控制这些第三方的代码，在必要的时候可以修改或者 二次开发。</p><p>Apache</p><p>Apache License是著名的非盈利开源组织Apache采用的协议。该协议和BSD类似，同样鼓励代码共享和尊重原作者的著作权，同样允许代码修改，再发布(作为开源或商业软件)。</p><p>需要满足的条件：</p><p> 1、需要给代码的用户一份Apache License</p><p> 2、如果你修改了代码，需要再被修改的文件中说明</p><p> 3、在延伸的代码中（修改和有源代码衍生的代码中）需要带有原来代码中的协议、商标、专利声明和其他原来作者规定需要包含的说明</p><p> 4、如果再发布的产品中包含一个Notice文件，则在Notice文件中需要带有Apache License。你可以在Notice中增加自己的许可，但不可以表现为对Apache License构成更改</p><p> Apache License也是对商业应用友好的许可。使用者也可以在需要的时候修改代码来满足需要并作为开源或商业产品发布/销售。</p><p>MPL</p><p> MPL是The Mozilla Public License的简写，是1998年初Netscape的 Mozilla小组为其开源软件项目设计的软件许可证。MPL许可证出现的最重要原因是，Netscape公司认为GPL许可证没有很好地平衡开发者对源代码的需求和他们利用源代码获得的利益。同著名的GPL许可证和BSD许可证相比，MPL在许多权利与义务的约定方面与它们相同（因为都是符合OSIA 认定的开源软件许可证）。但是，相比而言MPL还有以下几个显著的不同之处:</p><p>1、MPL虽然要求对于经MPL许可证发布的源代码的修改也要以MPL许可证的方式再许可出来，以保证其他人可以在MPL的条款下共享源代码。但是，在MPL 许可证中对“发布”的定义是“以源代码方式发布的文件”，这就意味着MPL允许一个企业在自己已有的源代码库上加一个接口，除了接口程序的源代码以MPL 许可证的形式对外许可外，源代码库中的源代码就可以不用MPL许可证的方式强制对外许可。这些，就为借鉴别人的源代码用做自己商业软件开发的行为留了一个豁口。</p><p>2、MPL许可证第三条第7款中允许被许可人将经过MPL许可证获得的源代码同自己其他类型的代码混合得到自己的软件程序。</p><p>3、对软件专利的态度，MPL许可证不像GPL许可证那样明确表示反对软件专利，但是却明确要求源代码的提供者不能提供已经受专利保护的源代码（除非他本人是专利权人，并书面向公众免费许可这些源代码），也不能在将这些源代码以开放源代码许可证形式许可后再去申请与这些源代码有关的专利。</p><p>4、对源代码的定义<br>而在MPL（1.1版本）许可证中，对源代码的定义是:“源代码指的是对作品进行修改最优先择取的形式，它包括:所有模块的所有源程序，加上有关的接口的定义，加上控制可执行作品的安装和编译的‘原本’（原文为‘Script’），或者不是与初始源代码显著不同的源代码就是被源代码贡献者选择的从公共领域可以得到的程序代码。”</p><p>5、MPL许可证第3条有专门的一款是关于对源代码修改进行描述的规定，就是要求所有再发布者都得有一个专门的文件就对源代码程序修改的时间和修改的方式有描述</p><p>MIT</p><p>MIT是和BSD一样宽范的许可协议，作者只想保留版权，而无任何其他了限制.也就是说，你必须在你的发行版里包含原许可协议的声明，无论你是以二进制发布的还是以源代码发布的。</p><h3 id="开源软件简介序列一"><a href="#开源软件简介序列一" class="headerlink" title="开源软件简介序列一"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/210.html">开源软件简介序列一</a></h3><p>作者: 李丽 时间: 11.06.2020</p><p>近年来，与软件、通信技术（ICT）、金融科技（FinTech）相关的行业都在被开源逐渐渗透，软件的开发越来越依赖于开源，企业也是越来越重视开源，在开源社区的参与也越来越多。比如，Q公司，即是许多开源项目的发起者，也是开源社区的重要贡献者和回馈者，其在Github（全球最大的开源社区，由微软运营）上已经开源了80多个项目，在Github全球公司贡献榜上排名前十。</p><p>从企业角度讲，投入一个项目都是需要取得收益的，同样投入开源也是为了企业取得商业利益。</p><p>但是，开源软件是否可商用？是可以想怎么用就怎么用的吗？开源许可证中关于知识产权的规定是怎样的？在使用开源软件的时候，需要注意防范哪些法律风险呢？</p><p>接下来，我们会从多个角度以分章节的形式来共同探讨开源的相关知识，包括如下内容：开源软件是什么？开源软件的商业模式、开源许可证中知识产权规定及风险、风险防范的建议等。希望可以帮助到想了解开源的一些人。</p><p>系列一：开源软件是什么？</p><p>开源软件（Open Source Software，缩写OSS），又称之为开放源代码软件，其实就是一种软件产品。我们都知道，计算机只能执行二进制代码，即“0”、“1”序列；而源代码程序是一种比较接近自然语言的计算机源程序，这样方便人们的理解和交流，这种源程序需要被翻译成二进制代码才能被计算机执行。那么开源，一般指的就是开放这个源代码，而这个源代码，一般是计算机软件的作者才会拥有。那么这其中，就会涉及到版权、专利权及商标权。</p><p>那么是否开放源代码的软件都是开源软件呢？—答案是否。</p><p>一般来说，我们提到的开源软件是指符合开源软件促进会（OSI，Open Source Initiative）定义的软件。</p><p>OSI创建于1998年2月，是一个旨在推动开源软件发展的非盈利组织。</p><p>开源软件的定义可参见图1所示，这个定义共有10个要件，包括：自由再发布（Free Redistribution）、源码（Source Code）、衍生著作(Derived Works)、原创作者程序源码的一致性(Integrity of The Author’s Source Code)、不歧视任一个人和团体(No Discrimination Against Persons or Groups)、不歧视在任何领域的使用(No Discrimination Against Fields of Endeavor)、散布许可协议(Distribution of License)、不得限定于特定产品(License Must Not Be Specific to a Product)、许可协议不得限制其他软件（License Must Not Restrict Other Software）、许可协议必须保持中立（License Must Be Technology-Neutral）。基于这个定义要件，可以确定一个软件是否可以被标记为开源软件。</p><p>更多详情可查阅OSI官网：<a href="https://opensource.org/osd-annotated%E3%80%82">https://opensource.org/osd-annotated。</a></p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-11/5ee1e59037a96.png"><br>图1</p><p>OSI有专门的流程来审核一个软件是否符合开源的定义。一个软件在完成OSI认证前，不能说自己是开源的。</p><p>那么开源软件是如何产生的？与商业软件有何区别？</p><p>在上世纪70年代，开源几乎是与互联网及软件同时期诞生的。在最初的时候，软件和硬件紧密联系在一起，软件是自由的、免费的、开源的。后来随着计算机的快速发展和软件的兴起，软件和硬件也出现了分离，比如IBM和Microsoft合作，由Microsoft给IBM生产的个人计算机提供OS，就出现了商业软件模式。再比如，oracle的提供的数据库、应用软件等；再比如SAP公司提供的企业管理软件等。</p><p>这些商业软件通常会部署大量的专利，如下图2所示，我们通过专利检索网站（Patentcloud；<a href="https://app.patentcloud.com/index.html%EF%BC%89%E9%80%9A%E8%BF%87%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%AF%8D&quot;Microsoft">https://app.patentcloud.com/index.html）通过关键词&quot;Microsoft</a> Corporation” or “微软公司”,大致查到了10多万件专利/专利申请。</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-11/5ee1e5c0b5ef4.png"><br>图2</p><p>大量的软件专利部署在商业软件中，一定程度上形成了技术独占的现象，能极大地保护各大商业软件公司的独享及垄断地位。而且商业软件几乎不开放源代码。</p><p>我们通过如下图3可以了解下开源软件和商业软件的区别。</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-11/5ee1e5d747835.png"><br>图3</p><p>开源软件产生的目的就是要打破商业软件占据主导的垄断地位。开源软件通过技术共享的方式来促进自身及技术的发展，比如开放源代码、鼓励开发者/用户之间通过互相复制、学习、修改、发布等途径进行传播，这样通过更多人参与软件建设、完善了软件的缺陷，促进了技术的发展及普及。</p><p>同样的，开源软件也是受版权法保护的；但是开源软件对授权后的专利的权利行使做了限制。这些方面体现在随同开源软件一起发布的软件许可证里。开源软件通过许可证的方式维护了自身的生存及健康发展。关于开源许可证，我们在后续章节会聊到。</p><p>本次对开源软件的简介就先聊到这里，在下一次我们会共同来了解和探讨下开源软件与知识产权之间的事情。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/OpenSourceCover.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;版权向左，开源向右。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Asset" scheme="https://coolipr.com/tags/Asset/"/>
    
    <category term="Strategy" scheme="https://coolipr.com/tags/Strategy/"/>
    
    <category term="Open" scheme="https://coolipr.com/tags/Open/"/>
    
    <category term="Source" scheme="https://coolipr.com/tags/Source/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Strategy</title>
    <link href="https://coolipr.com/Strategy.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Strategy.html</id>
    <published>2020-12-13T07:25:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T10:40:38.705Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/StrategyCover.png"></p><blockquote><p>IPR战略，终极目标及方向，服务于商业战略。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="赛恩倍吉企业知识产权策略"><a href="#赛恩倍吉企业知识产权策略" class="headerlink" title="赛恩倍吉企业知识产权策略"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/8.html">赛恩倍吉企业知识产权策略</a></h3><p><img data-src="/img/IRP.png"></p><blockquote><p><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/6.html">IRP资源整合规划</a></p></blockquote><p><img data-src="/img/TRL.png"></p><blockquote><p><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/3.html">TRL 研发管理与知识产权协同作业机制</a></p></blockquote><p><img data-src="/img/PatentPortfolio.png"></p><blockquote><p><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/91.html">专利布局–关键因素</a></p></blockquote><p><img data-src="/img/AssetSales.png"></p><blockquote><p><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/90.html">专利货币化营销</a></p></blockquote><p><img data-src="/img/PatentVaule.png"></p><blockquote><p><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/92.html">专利货币化运营机制</a></p></blockquote><p><img data-src="/img/Strategy001.jpg"><br><img data-src="/img/Strategy002.jpg"><br><img data-src="/img/Strategy003.jpg"></p><p><img data-src="/img/Operation001.jpg"><br><img data-src="/img/Operation002.jpg"><br><img data-src="/img/Operation003.jpg"><br><img data-src="/img/Operation004.jpg"><br><img data-src="/img/Operation005.jpg"><br><img data-src="/img/Operation006.jpg"><br><img data-src="/img/Operation007.jpg"><br><img data-src="/img/Operation008.jpg"><br><img data-src="/img/Operation009.jpg"></p><p><img data-src="/img/Investment001.jpg"><br><img data-src="/img/Investment002.jpg"><br><img data-src="/img/Investment003.jpg"></p><p><img data-src="/img/Development001.jpg"><br><img data-src="/img/Development002.jpg"><br><img data-src="/img/Development003.jpg"><br><img data-src="/img/Development004.jpg"><br><img data-src="/img/Development005.jpg"><br><img data-src="/img/Development006.jpg"><br><img data-src="/img/Development007.jpg"><br><img data-src="/img/Development008.jpg"><br><img data-src="/img/Development009.jpg"></p><h3 id="专利布局的核心是什么？-圈地成为钉子户！"><a href="#专利布局的核心是什么？-圈地成为钉子户！" class="headerlink" title="专利布局的核心是什么？　圈地成为钉子户！"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/98.html">专利布局的核心是什么？　圈地成为钉子户！</a></h3><p>作者：周延鹏</p><p>无论经营任何组织、企业、事业，或者经营产品、市场，都会涉及「布局」的概念。各个产业界人士不仅熟悉个中道理与方法，而且也会从执行与实践过程中，获取各类有形与无形的效益。但是，对于涉及技术产业暨无形财产的「专利布局」，却非台湾各产业各行业所熟悉。</p><p>在台湾发展科技产业的过去30几年来，台湾产业界一直在专利布局领域处于困境，迄今仍未找到解决之道。同时，各界非此领域专业人士或者未具有专业营运经验者，长期来又仅凭着空泛的专利认知或者谬误认知的表面现象，旋即提出各种非其执业领域而又背离真实世界的「理论学说」，甚至以特定地位和逻辑谬误瞎说一番。</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/sbp/Uploads/2018-03-14/5aa8ce36baef3.png"></p><p>专利布局不得其法　台湾产业受伤惨重</p><p>这些隔空抓药的帖子，肯定无法让台湾产业在未来创造有质量、价值、价格的「优质」与「优势」的专利布局。因此，尊重专业机制与跨国营运实务是不二法则，而且会使专利布局显现更多成果效益。</p><p>长期以来，台湾因不谙专业或者乱投药方所从事的错误专利布局，其后果就是导致诸多产业陷入「技术不自主」与「市场不自主」的情境，也导致产业结构难以转型或升级，进而拖累企业在「营运不自由」、「竞争无优势」与「获利难多元」的泥淖中打滚。</p><p>从一些量化指标就可看出不懂如何进行专利布局，到底对台湾的产业发展造成多大危害。台湾公私部门每年投入超过新台币4,000亿元从事研发，再花200亿元申请各国专利，但每年却仅能从自己获证的专利权回收约50亿元权利金，且每年还需支付1,500亿元权利金以及300亿元损害赔偿金与诉讼相关开销。</p><p>简言之，不懂得如何专利布局，其结果就是辛苦研发的成果不仅无法拿来当攻城略地的武器，就连自保都嫌不足。</p><p>专利布局基础来自跨国专业营运与执业实务</p><p>专利布局的概念与内涵，在台湾众说纷纭。但明确可说的是，专利布局的基础来自跨国专业营运，而不是来自非专业营运的领域或组织，因为专利布局在台湾的实践过程，处处充斥着形式多于实质、表面多于里面、局部多于全面、一知半解多于深入了解等肤浅现象。</p><p>再者，专利布局的另一基础则是来跨国执业实务(practice)，因为专利项目的各方面皆涉及营运各阶段全流程的跨国执业，难以仅依靠台湾专利法、台湾专利代理与审查实务、专利工程、台湾法律、台湾学者专家或翻译国外学理论述来进行。但台湾产官学研界对专利项目的决策与执行，却一直全赖本地缺乏实务经验、甚至没有执业，也没有专利营运经验的单位或学者来执行，因此台湾专利布局的积弊当然很深很远。</p><p>专利布局的环境自投资、研发与市场的滋养</p><p>「优质」与「优势」的「专利布局」环境，是早期阶段的风险投资、基础科学研究(basic research)、应用科学研究(applied research)，加上中后段的投资并购市场、潜在产品市场及专业实务、授权交易、侵权诉讼、商业模式、智财营销各种跨领域融合滋养出来的。</p><p>以美国为例，美国在创业投资、科学研究、专利审查、侵权诉讼、授权买卖、商业模式、智财营销、专业服务、投资并购等种种活动及经过各组织内化的经营行为，都相当成熟，因此自然能培养出「优质」与「优势」专利布局的整体环境与营运文化。</p><p>相较之下，台湾创投业所进行的多半是后期投资活动(late stage)、研发也多半专注在产品发展与工程类型(development and engineering)，较少进行基础科学与应用科学研究，加上专利工程师与律师的视野有限、欠缺专利全流程全领域营运的经验，都让台湾的专利布局输在起跑点上。</p><p>此外，专利申请与审查的专业不足、专利市场与交易规模小、企业并购偏向于成熟产品与营业额、商业模式创新的贫乏、技术推广甚于智财营销的活动、甚至有「台湾优先意识」作祟，以种种法令自我设限，这些状况当然不利于专利布局环境的自然形成与健全发展。</p><p>专利布局方法与工具　「圈地」成为「专利钉子户」</p><p>处在台湾专利布局的贫瘠基础与局限环境里，特别有必要深入探讨并发展出专利布局的方法与工具。专利布局的方法，直言之就是「圈地」，将发明创作在主要国家圈下技术、产品的好地段，并将其转化成「专利钉子户」，在所属产业结构中找到技术方案的优势地位(positioning)，并将之转成不同国家的专利及其专利组合。这种专利布局方法和台湾目前随性且不连续的发明提案，一件件累积专利申请与专利证书数量的作法大不相同。</p><p>而专利布局的工具，则是指可将技术方案与专利信息予以矩阵多层结构化的「产业化专利分析系统」(Advanced Industrialized Patent System；AIPS)，尤其是发明的产品结构、技术结构以及医药与软件领域的功能／功效结构。此专利布局工具可阻绝目前完全依赖人的主观不稳定且没有专业质量的作业环境，而且亦会大量缩减没有技术与市场价值的专利申请与维持活动，并将各项专利资源用于可成为「专利钉子户」及其营运活动上。</p><p>继前述的专利布局的基础、环境、方法与工具等条件后，专利布局尚须探讨的就是其关键因素，其20大主要项目整理如附表。这些专利布局关键因素，全赖训练有素的跨领域专业人士与跨国营运实务，以及专业操作系统与平台，始能整合运作并落实到位。</p><p>根据前述专利布局关键因素考虑后，即可着手委任各国合格有经验的专利代理人或专利律师进行专利申请业务(prosecution)，而专利布局后专利营运的资本利得、权利金、损害赔偿金及科技地位与声誉等效益，将会源源不绝产生。</p><p>此外，各产学研组织尚需要有内外具有跨领域、跨国营运以及相当高度、广度、深度的专业人士协同与配套支持，始能整合融和各类专业资源与经验，进而使持续申请并积累的各国专利走向国际市场。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="在美国压力下的知识产权保护宣示有用吗？东亚需要新的知识产权战略"><a href="#在美国压力下的知识产权保护宣示有用吗？东亚需要新的知识产权战略" class="headerlink" title="在美国压力下的知识产权保护宣示有用吗？东亚需要新的知识产权战略"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/195.html">在美国压力下的知识产权保护宣示有用吗？东亚需要新的知识产权战略</a></h3><p>作者: 赛恩倍吉 时间: 25.05.2018</p><p>美国就知识产权保护，从1970年代起对日本，1980年代起对韩国、台湾和香港、2000年后对大陆，即陆续指称日本、韩国、台湾、香港「侵权」或「仿冒」，指谪大陆「窃用」或「窃取」，美国政府即依1974年贸易法祭出301条款(一般301)和182条款(特别301)的调查，促使各国从立法、行政及司法改善知识产权保护环境，甚至也使各国领导人持续宣示保护知识产权。其间，美国企业亦援引1930年关税法337条就日、韩、台、港、中企业侵害知识产权向国际贸易委员会(ITC)请求禁止进口、发禁制令，也依专利法35U.S.C.§271条款向联邦法院请求被告赔偿损害、禁止产销、进口、使用等。此外，美国对于商业机密的保护除各州法律外，亦制定1996年经济间谍法(EEA)及2016保护商业机密法(DTSA)，东亚各国企业和个人被诉刑事或民事责任的，越来越多。</p><p>前述美国各项知识产权的保护及救济措施虽是美国法，但实际上对东亚各国及企业与美国贸易显具有威胁力及域外效力(Extraterritorial effect)，迫使日、韩、台、港企业必须采取因应措施，例如投入研发、品牌并于各国申请专利、商标，尽力不要抄袭、仿冒著作及商标，迄今结果至少难以再被美国严厉指控，且已转为各国企业间因市场竞争而在美国相互提起侵权或无效诉讼。而大陆虽持续完善知识产权保护的立法、行政及司法环境，但中国企业的专业落实度，除少数企业外，尚未到位，还需努力。</p><p> 日本、大陆、韩国、台湾，于2000年后，亦陆续颁布知识产权政策，例如日本倡导「知识产权立国」并于2002年制定「知的财产基本法」，大陆于2008年出台「国家知识产权战略纲领」，韩国于2009 年公布「知识产权强国实现战略」，台湾于2012年订立「知识产权战略纲领」。这些政府级知识产权战略虽大愿宏观，但恐是依循美国及其企业「保护」思路的书生之见，而仍未针对自己症结提出有效且能超越美国思路的务实战略，此从日、韩、台、中企业历年在美国被诉专利侵权及持续支付巨额许可费和专利购买价金给美国企业即可透析其战略尚未有助解决症结，而且企业知识产权营运仍未创新突破困局，亟需变革翻转，始能改变赛局。</p><p> 申言之，除日、韩、台少数大企业具有资源可专业经营具有质量与价值的美国专利而且也得到巨额货币化回报外，大多企业不是没有资源或者舍不得投入专业资源于此，纵使投入资源，但有的仅是美国专利的「数量」，而其专利大多质量差、价值低，甚难抗衡美国及其企业。而这十几年中国各界在政府资助下增长史上未有的巨大中国专利数量，但其中国专利质量价值甚低，美国专利数量不足，质量也不良，美国对之说三道四，就不意外了。例如美国以「窃取」叫嚣，但窃取在法律上只适用于商业机密，因专利、商标、著作是公开的权利，无须窃取。再者，要不侵害他人商标、著作及设计专利，只要商业伦理文化具足而不去抄袭、仿冒，或不去窃取他人商业机密，要发生侵害也难，此系在一心而已。</p><p> 对东亚各国真正要面对是发明专利的症结，因为发明专利涉及研发投资、技术实力、科研成果转化、专利法律、语言转化、流程系统等专业，非属伦理可解决。企业即使无心侵权，产品技术踩到他人专利地雷也屡见，而产品技术纵使侵权，但涉讼专利高于60%比例可被无效或被认定不可执行。因此，美国以「伦理非难观」所倡导的知识产权保护，实不适于对发明专利要求，而且也使东亚国家对于知识产权政策倾向于保护外国知识产权，而忽略了知识产权的全面性新机制与文化转化形塑。</p><p> 是故，东亚各国显不能依循美国的知识产权保护思路来推进自己的战略，而需要创新不同于美国的知识产权战略，始能抗衡、翻转并获益。兹提议如下：1. 需优先从美国专利布局做起(中国则可用英文专利说明书提出向知识产权局PCT申请)，再回母国或他国申请，若母国市场小、几无诉讼可能或诉讼举证或程序困难的亦不一定要申请，因为专利价值与专利风险是在美国；2. 需将美国专利诉讼及交易实务经验拉到专利布局申请作业，始有助专利长出牙齿，确保质量价值；3. 需发展可及时大规模无效美国专利的数据分析及专业机制，始能遏止不当的需索、恫吓；4. 需发展专利质量、价值、价格及定价新的模式、机制及其数据，即可及时透析美国专利及其活动的虚虚实实；5. 需时时以大数据支持专利全生命周期的营运，始能精准有效营运专利布局与资产组合；6. 需发展具有质量的跨国专利数据及其人工智能分析的各类系统，始能时时掌握他人专利技术，藉以攻错和避险；7. 需发展可以制裁不符比例原则的专利交易之竞争法新规则，使许可费合理化；8. 需能于美国或中国大规模对美国企业提起专利侵权或无效诉讼。</p><h3 id="知识产权的「法务管理策略」"><a href="#知识产权的「法务管理策略」" class="headerlink" title="知识产权的「法务管理策略」"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/36197257">知识产权的「法务管理策略」</a></h3><p>导读：随着专利、商标、著作权、商业秘密、商号权、域名权等知识产权在改善企业市场竞争地位，支撑企业持续发展，提高企业核心竞争力等方面起着越来越大的作用，企业知识产权管理逐渐上升为企业管理的核心事务之一。</p><p>知产权利的取得，是管理行为发生的基础，而知产权利的运用是知识产权管理的目标。纠纷管理的重点则是法务与律师的互补关系较好的呈现，也是将案件外包给专业律师，与法务部将工作重点放在企业知产纠纷预防和对外部专业律师的管理，这两个过程相融合的过程。知产管理的过程中，而分类则是制定具体策略时，根据不同的种类以采取不同的方法进行管理也是必不可少的。</p><p>企业知产的法务管理策略，也可以说是企业知识产权的权属管理、运营管理、纠纷管理以及分类管理在法务工作中具体运用、相结合的过程。</p><p>随着专利、商标、著作权、商业秘密、商号权、域名权等知识产权在改善企业市场竞争地位，支撑企业持续发展，提高企业核心竞争力等方面起着越来越大的作用，企业知识产权管理逐渐上升为企业管理的核心事务之一。</p><p>知识产权本质上是一种“合法的垄断”，一开始便和法务工作紧密相关。知识产权的法务管理策略不同于广泛意义上的知识产权管理措施，但同样可基于两条线展开。一是根据知识产权的形成、运用与维护等生命周期进行管理，二是根据不同的知识产权种类分别进行管理。</p><p>企业知识产权的权属管理</p><p>知识产权管理实际上是一种对过程的管理。权利的取得，是该过程管理行为发生的基础。为协助企业获取更多、更优质的知识产权，法务人员可与研发部、品牌部、创意部或运营部等保持定期沟通，建立共同申请知识产权的机制。</p><p>例如，法务人员和品牌部人员主动进行商标检索，对竞争对手的商标注册情况进行统计分析，围绕企业既定商标战略目标，列出需要进行注册的商标，然后由法务委托商标注册代理机构去申请注册。对于企业研发部提出的一些创意及开发出新的产品或产品原型，法务应及时发起专利检索，尽可能早地委托专业代理机构去申请专利。</p><p>权属工作，主要是注册申请工作。这方面，在每一个知识产权领域，如商标、专利、版权、域名权等，都存在数量庞大的注册代理机构来提供专业服务。法务部可将这些事项，进行外包。法务部自身要做好的事，便是如何管理和考核这些注册代理机构，以及如何以低成本来获取优秀的注册代理服务。</p><p>另外，法务部要帮助企业明确职务智力劳动成果的归属。在很多企业关于知识产权管理制度当中，都会有关于职务发明的规定。如公司往往会约定“本公司员工完成公司工作任务、利用公司名义、利用公司物质条件产生的智力劳动成果，属于职务智力劳动成果，其知识产权归本公司所有”等条款。站在公司角度，这可防止一些员工利用公司提供的各项条件所产生的知识产权占为己有。</p><p>一但取得知识产权证书，更重要的是后面持续不断的证书维护工作。在这方面，法务人员应联合履行知识产权管理职责的企业内部其他员工，将专利证书、商标证书、版权证书等制作成数据库，列出每项知识产权的注册日、到期日、续展日，并设置自动提示续费功能。在一个集团性的企业中，知识产权权属证书的维护工作，其工作量其实不可小觑。而维护不当，导致专利失效、商标过期的危机事件，也屡屡发生。这从另一方面反映出来，企业的知识产权法务工作，不仅仅是一件法律性质的工作，而且还是一项管理性质的工作。</p><p>企业知识产权的运营管理</p><p>如果说权属的获取是知识产权管理的基础，那么权利的运用便是知识产权管理的目标。企业通过知识产权的运营，不仅可以构建起对竞争对手的防御战壕，还可以直接转化为经济价值，即知识产权的商业化或资本化。两者结合起来，才是一个比较完整的企业知识产权运营管理。</p><p>在各个知识产权领域，都可以构建一定的门槛。专利布局便是一种典型的防御策略。企业通过综合考虑产业、市场、产品和法律因素，将自身专利进行有机结合，构建严密的专利保护网，形成对企业有利的专利组合。竞争对手或后来进入者很难绕过企业有意识的专利布局，只能向该企业缴纳专利授权使用费或只好放弃相关领域市场开拓。如美国高通公司布局CDMA的基础专利，使得无论是WCDMA、TD-SCDMA，还是CDMA2000的3G通信标准，都无法绕开其基础专利。专利布局会涉及企业的管理层、研发部门、市场部门以及法律部门（或专门的知识产权管理部门）。其中法律部门（或知识产权管理部门）在整个过程中应起到主导和推动作用。法务人员应充分了解专利的分布、布局的策略以及关键技术点，同时协助做好企业商业秘密的保护工作。</p><p>在商标注册类别的选择上，法务部也应深度介入。在互联网经济的冲击下，企业进行跨界投资、开展跨界业务已是一种常态。很多企业承认，其遭遇的最大竞争往往不是来自于对手，而是来源于行业外的力量。因此，在商标管理上，法务部必须关注企业业务形态的变化，在相关领域，甚至不相关领域但未来有可能涉及的业务上，协助公司完成注册商标的多类别布局，以防止一些企业或专门商标投机机构有机可乘。</p><p>知识产权权利的商业化或资本化，是充分重视并利用知识产权这一资源，对其进行评估，实现知识产权与资本的转化。知识产权资本化是知识经济时代重要的融合法律与经济的一个创举。它最为体现了知识产权管理可以直接创造经济价值的特点，是法务部门应极为重视的工作领域。</p><p>知识产权资本化的具体形式包括：授权他人使用收取许可费；知识产权出资；知识产权担保融资；知识产权信托、知识产权证券化。可以看出，许可、出资、担保、信托、证券化等都属于典型的法律行为，法务部在诸如此类的运作中，当然应起到主导的作用。</p><p>法务在应对知识产权资本化时要处理好二方面的问题。一是知识产权“源”的保护。知识产权的任何资本化行为，都是对知识产权的衍生价值的利用。离开了知识产权的本源，资本化即成为无源之水，不可持续。也即是说，在起草和落实知识产商业化相关法律文件中，法务要注意企业方对知识产权的初始权利范围、让与权利范围的明确界定，同时注意在静态和动态的不同条件下，权利范围所产生的变化。</p><p>二是，对知识产权的价值要有足够的认识。知识产权本身是无形的，从一开始的范围界定，到中期或退出时的价值评估，都是处于变动的。变动带来不确定性，也就蕴含着风险。法务部门首先要认识到可能存在这些风险，并将解决方案内化于许可、合资、保证、证券化等合同当中。这便是法务参与企业知识产权运营管理的独特价值之处。</p><p>企业知识产权的纠纷管理</p><p>企业知识产权的纠纷管理，当然也是由法务部来主导做的工作。知识产权的纠纷类型很多。纠纷的发生背景，也相当复杂。而且，知识产权纠纷涉及的处理流程，相比较其他民事纠纷，也是异常复杂的。这导致法务部经常将知识产权案件外包给专业律师处理。这其实是合理的。法务部自身则把工作重心放在企业知识产权纠纷预防和对外部专业律师的管理上。</p><p>法务人员应在企业内部建立预警机制，以避免或降低办公、生产等设备及软件侵犯他人知识产权的风险；定期监控企业产品或服务可能涉及的他人知识产权的状况，分析可能发生的纠纷及其对企业的损害程度，向决策层发出警示性信息，并提出防范预案。</p><p>预防知识产权纠纷，还可以在企业建立知识产权侵权发现机制，及时发现和监控本企业知识产权可能被侵权的情况，及时运用行政和司法途径保护本企业的知识产权。必须时，可在危机公关专家的帮助下，借助媒体的力量，对外发布声明函，以消除被他人侵权的负面影响。</p><p>一旦发生知识产权案件纠纷，不管是主动发起，还被动卷入的，作为法务，应根据企业的情况和纠纷的可能影响，综合拟定应对策略。这一点，不同于律师的处理视角。律师，基于上会认为依据法律规定或合同约定进行处理，是非常自然的事。但很多情况下，一种诉讼替代方式，如协商、第三方调解、合作等，相比较诉讼或仲裁而言，成本会相对低，处理时间也会更快。该方式，在这种情况下，即应成为优选方式。</p><p>当然，诉讼是所有解决机制的最终保障。诉讼仍然是所有纠纷，包括知识产权纠纷，最为有力和最权威的解决方式。对于法务而言，知识产权诉讼是一件比较专业，需要借助于诉讼经验、诉讼技能的工作。因此，知识产权诉讼外包给外部律师，是相对合理的。这也是符合很多企业法务实践的。在知识产权纠纷管理中，法务与律师的互补关系得到了较好的呈现。</p><p>企业知识产权的分类管理</p><p>企业知识产权的种类有专利、商标、版权、商号、商业秘密、域名等。不同的知识产权，其形成、保护方式，涉及的法律规定是不一样的。因此，在具体制定策略时，还有必要根据不同的种类，采取不同的方法来进行管理。</p><p>专利法务，绝对是知识产权法务管理的重头戏。专利申请与前面所述的专利布局主要集中于企业的研究与开发活动中。法务人员应当与研发部建立定期沟通。从专利申请注册、专利许可、专利维权，到专利权侵权的应诉，其涉及的各项法律文书，包括专利申请书、专利许可协议、专利评估报告、专利侵权诉讼材料等，都须由法务人员进行审核。法务人员要完成该项事务，必须熟悉专利所指向的技术，这无疑对法务人员提出了很高的挑战。实践中，企业往往将专利的申请注册工作外包给专业的律师事务所或专利代理机构来完成。</p><p>商标法务，同样是法务部应深度参与的专业管理事项。商标涉及商标注册、商标异议、商标许可、商标侵权纠纷、驰名商标的认定与保护等事项。这些事项的具体操作，在企业部门分工中，往往是品牌部的职责。法务部主要承担其中的法律相关事宜。如商标许可活动中，由品牌部对商标许可使用的对象、被许可人的资质、许可时间、许可费用等进行确定之后，再由法务部根据这些商务条件拟定或修改商标许可合同，并指导品牌部对该合同依法进行备案。对合同的拟定和修改，其实质是对品牌部确定的商务边界条件的固化。它的前提当然是要理解这些商务条件，甚至是引导这些商务条件朝有利于企业规避风险的角度进行。</p><p>版权管理作为一项专门的法务工作，经常出现在提供设计服务的公司或以运营影视作品为核心业务的公司，以及计算机软件公司等类型的企业当中。从版权的产生确权、版权的登记、版权的许可、版权的维护、版权侵权纠纷的处理，都需要法务部参与，甚至是主导。在互联网新经济时代下，有关网络著作权的纠纷越来越多，这就要求法务人员不仅要熟悉著作权法律制度，而且要熟悉互联网、移动互联网的相关行为特征和法律规定。唯有如此，才能上升到管理层面，而不再拘泥于法律层面。</p><p>其他类别的知识产权，如商号权、商业秘密、域名权等，法务人员应根据该种知识产权的特性，结合企业业务部门的需求以及标杆企业的法务处理模式，拟定具体的针对性的法务管理方案。</p><p>总之，知识产权的法务管理策略，既要展现法务人员的法律专业，又要强调法务人员的管理意识，还要显示出内部法务人员相对于外部律师的独特优势。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/39498726">如何做好企业知识产权的布局与运营？</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/StrategyCover.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;IPR战略，终极目标及方向，服务于商业战略。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Asset" scheme="https://coolipr.com/tags/Asset/"/>
    
    <category term="Strategy" scheme="https://coolipr.com/tags/Strategy/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Operation</title>
    <link href="https://coolipr.com/Operation.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Operation.html</id>
    <published>2020-12-13T07:12:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T10:40:38.644Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/OperationCover.jpg"></p><blockquote><p>知识产权价值显性化。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="智慧财产营运流程管理：管理软实力，发展硬底子"><a href="#智慧财产营运流程管理：管理软实力，发展硬底子" class="headerlink" title="智慧财产营运流程管理：管理软实力，发展硬底子"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/100.html">智慧财产营运流程管理：管理软实力，发展硬底子</a></h3><p>作者：周延鹏、杨牧民</p><p>长期面对纷至沓来的美国专利侵权诉讼案件，动辄支付数十亿美元损害赔偿金或和解金及律师费，甚至产品被禁止销售，台湾产学研各界莫不苦思，如何具体因应解决这个让人头痛的问题，并且陆续采取各种具体措施，例如大量申请各国专利并予金钱奖励、重金购入足以反诉并遏抑诉讼的专利、高价取得第3方庞大专利组合授权、被迫加入美国一些智慧财产公司的专利联盟，或所谓的「技术合作」或「策略联盟」等等。</p><p>企业所进行的各项动作，无非是企图借着各种智慧财产组合与商业模式，以解放美国专利侵权诉讼所带来的市场威胁及营运不自由。然而，智慧财产业务经常被台湾产学研各界领导人和经营者忽略的是，「优质」与「优势」智慧财产的创造、保护、管理、营运及营销，涉及到极为重要并可决定智慧财产管理和财务绩效的营运基础，也就是智慧财产的营运流程管理。</p><p>智慧财产营运流程为关键</p><p>智慧财产营运及其各项作业涵盖范围极广，其主要呈现在组织营运面及智慧财产面。在组织营运面包括组织策略、研究开发、生产制造、采购供应、市场销售、物流运筹、信息网络、人力资源、财会租税、商业模式、政府关系、媒体关系、投资人关系等；在智慧财产面，包括调研、布局、申请、维护、授权、买卖、侵权诉讼、作价投资、融资担保、技术标准、专利联盟、产业联盟、研发联盟、开放创新，以及这些智慧财产项目所涉及的外部专业服务组织(如专利商标事务所、律师事务所、顾问公司)、各国政府(如智慧财产局、行政机关、司法机关)及其相关的作业及程序等。</p><p>智慧财产营运流程目前情况，大致而言，在组织营运面的流程管理，普遍获得多数企业的重视、投入及发展，其各项流程相当成熟，并多数已形成标准化及系统化的机制，而在学研组织所涉及的研发流程，较偏向于与政府往来的流程管理，而实质的研发行为与成果转化流程，长期似未获得应有重视。</p><p>在智慧财产面的流程管理，产学研各界普遍呈现于「法律」层次上的作业流程，而对于「营运」层面的流程，尤其是与组织营运面以及智慧财产转化，与增值营运的并行同步之全局流程暨智慧财产特有营运流程，则普遍上尚未建立与发展。</p><p>跨国营运经验与实务基础</p><p>智慧财产营运流程的探讨与实践，国内外学术界几乎是尚未触及，实务界也仅有少数跨国企业有所发展，并视之为竞争优势所依存的「营业秘密」，加以严格管理而不对外揭露或传授，这也说明了为何大多数的公私部门及其研究机构和公司组织，难以突破智慧财产经营绩效不彰的困境，尤其是无论投入多少资源，大量申请多数国家专利与商标，也无法解决技术不自主与市场不自主的长期问题，而且还是一直处于「被告」和「支付」赔偿金及权利金的「弱势地位」，并且难以提升到使用自己所取得的专利可以当起「原告」而「收取」赔偿金，以及要求授权支付权利金的「优势地位」。</p><p>换句话说，大多数技术后进与市场后进的国家及其公私部门，对智慧财产的认识及掌握，仍是相当表面或偏狭，尚不得其门而入，获知关键的智慧财产营运流程「秘籍」，进而可以窥其奥秘并因此受惠，导致许多产业迄今仍深陷于他人智慧财产的殖民地，只能做些保护他人智慧财产的浅层项目而已。</p><p>真正有用、有效的智慧财产营运流程管理的建立与发展，首先源自相当高度、广度与深度的组织营运与智慧财产营运的跨领域整合，亦即难以从低度、狭度的单项知识与作业经验就可形塑；次则是源自长期丰富的跨国营运经验与实务基础，亦即难以从书本而没有实际复杂营运的历练就可速成；接着是智慧财产营运流程需贯穿内外组织、不同业务功能，以及需要有相应适切窗体、控制点及查核点配套，亦即难以单纯的从法律项目及其程序处理；最后则是将流程系统化及网络化，用以达到标准化、组织记忆及全局流程的效率与效益，亦即难以单纯人力及简单的计算机单机就可作业，也难以此因应上述智慧财产营运，及其各项作业所须涵盖的项目范围。</p><p>因此，以目前公私部门及其研究机构和公司等，其领导人和经营者是可以藉助外部跨领域的整合与丰富经验的实务专业服务，协助其建立与发展符合具有产业国际竞争力的智慧财产营运流程与机制，实不宜再继续走弯路，而徒浪费时间、金钱及其他资源。因为，智慧财产营运流程就如同人的神经网络，而神经网络阻塞不通，智慧财产再怎么投入，也是徒具形骸而已。</p><p>智慧财产与组织营运流程整合实例</p><p>首先以智慧财产调研与布局为例说明，长期来研究机构和公司组织进行研发时，都援用日本传授进来的传统专利地图(Patent Mapping)，从技术功效矩阵、专利分类(UPC、IPC)及关键词进行前案检索，用以规避专利侵权风险及专利布局申请。</p><p>然而，历经40几年来，事实上却证明，台湾企业并没有规避专利侵权风险，反而经常被告，而且企业所布局申请的专利，也告不了竞争者或产业链上的公司。反之，若新式专利地图是从产业链、价值链、供应链、产品结构、技术结构为基础，同时考虑研发流程、生命周期、研发类型、创新类型及产业动态讯息(侵权诉讼、授权技转、投资购并、研发联盟、产业联盟)，按照智慧财产调研流程步骤(厘清问题、界定范围、善用工具、客观呈现、专业分析)，产出各种各阶产品技术结构的专利分布信息(专利权人、国家、年代、技术脉络、技术方案)，再以组织营运实务据以判断分析各类专利信息报表，即可产出技术方案、智财方案、法律方案及商业方案，而用以规避专利侵权风险以及布局优质优势专利，进而订定策略、步骤以及营运各类智慧财产商业模式，获取有形与无形财产多元获利，而非陷入传统专利地图的窠臼，继续「创造问题、解决价值、不符期望」。</p><p>次以美国专利侵权诉讼处理为例，多数公司处理专利诉讼大多依赖律师指挥诉讼，历经漫长煎熬、巨额金钱支出以及许多管理人力投入，才获得不满意或者勉强接受的结果。反之，以美国诉讼程序及其时间为流程，同时以组织营运的需求及流程定策略、用方法及管资源，整合内外专业快速界定系争专利范围、有效与否、侵权与否，以及界定系争产品及其市场与供应链，控管诉讼所涉及的企划、研发、制造、营销、销售、仓储、物流、信息、网络、人资、财会、智慧财产、各利害关系人等，即可制定诉讼与商业策略及其战术，再据以指挥诉讼律师执行必要的法律工作，进行1场低成本、短时间、生效益的专利侵权诉讼活动。</p><p>最后以国家科技预算所涉及的研发为例，从欧美实证，研究机构(大学、财团法人)的智慧财产能量是许多新兴产业发展的核心泉源，而在台湾，除了工研院和少数大学有些智慧财产成功案例外，普遍上却显非如欧美般的实证经验，其主要关键之一，即是国家预算所支助的研发活动及其产出的智慧财产，应将科技政策制定、科技预算配置、科技项目执行、研发成果转化、智慧财产经营等，各阶段流程串连整合，并扣住当时实际或者未来仿真的产业结构、技术结构、产品结构等，制定各项产出指标与绩效要求，再按智慧财产各项业务及其流程要求，应可改变长期来国家科技预算绩效表现，从长期的「负」投入与产出比转成显著的「正」投入与产出比。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="专利申请人（专利权人）多于一人会怎样？"><a href="#专利申请人（专利权人）多于一人会怎样？" class="headerlink" title="专利申请人（专利权人）多于一人会怎样？"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/26323497">专利申请人（专利权人）多于一人会怎样？</a></h3><p>专利申请人（专利权人）多于一人会怎么样？就这个问题，我把重要的写在前面，其他涉及手续等规定排在后面说。</p><p>1、 涉及专利的实施和许可</p><p>专利申请权或者专利权的共有人对权利的行使有约定的，从其约定。没有约定的，共有人可以单独实施或者以普通许可方式许可他人实施该专利；许可他人实施该专利的，收取的使用费应当在共有人之间分配。除前款规定的情形外，行使共有的专利申请权或者专利权应当取得全体共有人的同意。</p><p>2、涉及代表人</p><p>申请人有两人以上且未委托专利代理机构的， 除专利审查指南另有规定或请求书中另有声明外，以第一署名申请人为代表人。</p><p>请求书中另有声明的， 所声明的代表人应当是申请人之一。除直接涉及共有权利的手续外，代表人可以代表全体申请人办理在专利局的其他手续。</p><p>直接涉及共有权利的手续包括：提出专利申请，委托专利代理，转让专利申请权、优先权或者专利权，撤回专利申请，撤回优先权要求，放弃专利权等。直接涉及共有权利的手续应当由全体权利人签字或者盖章。</p><p>申请人有2人以上且未委托专利代理机构的，除请求书中另有声明的外，以请求书中指明的第一申请人为代表人。</p><p>3、涉及无效宣告请求人资格</p><p>请求人属于下列情形之一的，其无效宣告请求不予受理：</p><p>之(3) 专利权人针对其专利权提出无效宣告请求且请求宣告专利权全部无效、所提交的证据不是公开出版物或者请求人不是共有专利权的所有专利权人的。</p><p>之四(4) 多个请求人共同提出一件无效宣告请求的，但属于所有专利权人针对其共有的专利权提出的除外。</p><p>4、涉及签字或者盖章</p><p>向专利局提交的专利申请文件或者其他文件，应当按照规定签字或者盖章。其中未委托专利代理机构的申请，应当由申请人(或专利权人)、其他利害关系人或者其代表人签字或者盖章，办理直接涉及共有权利的手续，应当由全体权利人签字或者盖章；委托了专利代理机构的，应当由专利代理机构盖章，必要时还应当由申请人(或专利权人)、其他利害关系人或者其代表人签字或者盖章。</p><p>5、如果是本国申请人与外国申请人共同申请，那么：</p><p>本国申请人与外国申请人共同申请专利的，本国申请人适用专利审查指南第一部分第一章第4.1.3.1节的规定，外国申请人适用本章第4.1.3.2节的规定。</p><p>6、涉及委托</p><p>根据专利法第十九条第一款的规定，在中国内地没有经常居所或者营业所的外国人、外国企业或者外国其他组织在中国申请专利和办理其他专利事务，或者作为第一署名申请人与中国内地的申请人共同申请专利和办理其他专利事务的，应当委托专利代理机构办理。</p><p>在中国内地没有经常居所或者营业所的香港、澳门或者台湾地区的申请人向专利局提出专利申请和办理其他专利事务，或者作为第一署名申请人与中国内地的申请人共同申请专利和办理其他专利事务的，应当委托专利代理机构办理。</p><p>被驳回申请的申请人属于共同申请人的，如果复审请求人不是全部申请人，专利复审委员会应当通知复审请求人在指定期限内补正；期满未补正的，其复审请求视为未提出。</p><p>7、涉及委托书</p><p>申请人有两个以上的，应当由全体申请人签字或者盖章。此外，委托书还应当由专利代理机构加盖公章。</p><p>8、涉及会晤</p><p>除非另有声明或者委托了代理机构，共有专利申请的单位或者个人都应当参加会晤。</p><p>参加会晤的申请人或代理人等的总数，一般不得超过两名；两个以上单位或者个人共有一项专利申请，又未委托代理机构的，可以按共同申请的单位或个人的数目确定参加会晤的人数。</p><p>在委托代理机构的情况下，申请人可以与代理人一起参加会晤。</p><p>9、涉及标准表格</p><p>审查员应当按照要求完整地填写标准表格中的各项内容…中略…申请人有两个以上的，应当写明全部申请人或其代表人。</p><p>10、涉及答复的签署</p><p>申请人未委托专利代理机构的，其提交的意见陈述书或者补正书，应当有申请人的签字或者盖章；申请人是单位的，应当加盖公章；申请人有两个以上的，可以由其代表人签字或者盖章。</p><p>申请人未委托专利代理机构的，如果其答复没有申请人的签字或者盖章(当申请人有两个以上时，应当有全部申请人的签字或盖章，或者至少有其代表人的签字或盖章)，审查员应当将该答复退回初步审查部门处理。</p><p>11、涉及国际申请PCT</p><p>国际申请中有两个或两个以上申请人的，专利合作条约规定只要其中至少有一人是PCT缔约国的国民或居民即可，照此规定，国际申请提出时对中国的申请人就有可能是非PCT缔约国的国民或居民。</p><p>12、涉及收件人</p><p>当事人未委托专利代理机构的，通知和决定的收件人为请求书中填写的联系人。若请求书中未填写联系人的，收件人为当事人；当事人有两个以上时，请求书中另有声明指定非第一署名当事人为代表人的，收件人为该代表人；除此之外，收件人为请求书中第一署名当事人。</p><p>13、涉及专利权评价报告的请求人资格</p><p>根据专利法实施细则第五十六条第一款的规定，专利权人或者利害关系人可以请求国家知识产权局作出专利权评价报告。其中，利害关系人是指有权根据专利法第六十条的规定就专利侵权纠纷向人民法院起诉或者请求管理专利工作的部门处理的人，例如专利实施独占许可合同的被许可人和由专利权人授予起诉权的专利实施普通许可合同的被许可人。</p><p>请求人不是专利权人或者利害关系人的，其专利权评价报告请求视为未提出。实用新型或者外观设计专利权属于多个专利权人共有的，请求人可以是部分专利权人。</p><p>以上，供参考。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/5.html">赛恩倍吉知识产权运营</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/98691730">一文看懂专利申请和专利转让的100个坑</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/110912543">浅议专利检索的类型</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/32621170">专利年费怎么交？最全专利缴费指南在这里！</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/OperationCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;知识产权价值显性化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Asset" scheme="https://coolipr.com/tags/Asset/"/>
    
    <category term="Operation" scheme="https://coolipr.com/tags/Operation/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Risk</title>
    <link href="https://coolipr.com/Risk.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Risk.html</id>
    <published>2020-12-13T07:09:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T08:29:27.554Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/RiskCover.jpg"></p><blockquote><p>识别、评估、控制。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h3 id="花小钱扫雷vs-花大钱打仗？-选哪一边？"><a href="#花小钱扫雷vs-花大钱打仗？-选哪一边？" class="headerlink" title="花小钱扫雷vs.花大钱打仗？　选哪一边？"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/99.html">花小钱扫雷vs.花大钱打仗？　选哪一边？</a></h3><p>作者：周延鹏</p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/sbp/Uploads/2018-03-14/5aa8ceed377de.png"></p><p>长期以来，人为危害及自然灾害所带来的种种风险与不同损害，各界已从经营管理层面发展出各类专业的风险管控机制，并且广泛深入于其组织、人员、设施、信息、流程、系统、关系、保险等实际运营上。因此，除了不可抗力与人为疏失外，大多都可以管控其相应的人为及自然风险，而且也起到相当的管理效果。</p><p>但是，对于「专利风险」的管控，各界却难以如同人为及自然风险的管控般，发展出适合的管理机制及配套措施，不仅经常碰到地雷或诡雷般的突袭，而且还经常遭诉专利侵权，迄今仍束手无策。</p><p>专利风险管理机制欠缺原因</p><p>虽然，长期来各界投入无数资源于专利检索、专利地图、专利申请及专利维持上，但从企业经常在欧美被诉专利侵权、被禁止进口或遭受扣押及被追索巨额权利金的情况，以及许多产业在国际市场上所面临技术不自主的情况，甚至许多产业所面临的竞争威胁与转型瓶颈，其中关键因素之一在于专利风险管理机制(Patent Risk Management；PRM)未被完整发展，也未被意识到其实可用专业方法与工具加以建立此机制。</p><p>专利风险管理机制没有被建立并实施于各界的运营层面，其原因主要有：</p><ol><li><p>主观上心存侥幸者居多，大多认为自己不会这么「衰」，碰到专利侵权诉讼或者被追索巨额权利金，又或者只是虚应故事，表面玩玩不具优质与优势的专利申请数量；</p></li><li><p>压根对专利是充分且必要性的元素，以及其各类风险一知半解或毫无所知，甚至因所须专业信息提供不足而不了解，因而不愿意投入理解专利竞争元素的全貌，或者认为自己所属产业性质与智慧财产无关或关系不大，或者也不了解智慧财产对其商业模式的创新与设计起到积极作用。</p></li><li><p>专利从业人员不具有其组织经营上所须高度、广度与深度，因此难以具有跨国专利风险管理的专业知识、经验、方法与工具，而仍继续从事既有的「专利工程」项目与业务；</p></li><li><p>专业服务组织及其功能通常是处理个案有关的申请、维持及争讼，但不具备相应适切的专利风险管理知识、技能与经验，而且发展专利风险管理机制也与其组织营业项目无关；</p></li><li><p>专利风险管理机制发展所须专业方法、工具及系统，不仅全球少有专家具有相应的知识、技能与经验，而且应是全球稀有重要资源。</p></li></ol><p>该机制须经得起美国专利诉讼考验</p><p>专利风险管理机制与人为及自然风险管控机制最大的不同，主要应是美国专利侵权诉讼发现程序(Discovery)及电子发现程序(e-discovery)的文件数据，与电子档案产出(Production of Documents)及交互询问(Interrogatory)，因为该发现程序将触及诉讼当事人和关系人曾经「所作所为」，以及其因此依法所须「呈堂证供」，也可以说理解为当事人所涉及的人事时地物，所留下的痕迹及纪录几乎都需要提出，并被自己和对照律师严格检验及论证，几乎难以隐藏、毁损、湮灭而无所遁形，尤其处于现代资通讯和网络世界，所有「走过的」痕迹及纪录极其简单地可以被「一把抓」，或者像肉粽般的「整串抓」起，进而被专家和专业人士快速还原真相。</p><p>然而，产学研各界就技术及产品的发展，从项目计划、概念发想、研发设计、实验验证、生产制造、送样认证到营销销售等所有过程，几乎都会触及和处理各类各层次的专利项目及其讯息，但迄今这些作业却是在不受法律保护的资通讯网络环境中作业，而且几乎都是暴露在高法律风险中，大多经不起以后的专利侵权诉讼考验，无论原告或者被告皆然。</p><p>因此，专利风险管理机制的发展与建立，不仅应将一些国家专利侵权诉讼程序，以及其作业等各项要求考虑进来，而且也应管控专利搜寻系统及其后的专利各项检索，与分析作业所使用的应用系统与档案储存及传送网络，亦即须建立在受国家法律严格保护的设施和环境内。</p><p>专业机制发展与建立的关键因素</p><p>对于产学研各界而言，专利风险管理机制是有必要发展与建立国际级的专业机制，其不仅可以发挥「花小钱扫雷」的风险预防效果，而且可以避免「花大钱战争」的负面巨大代价。据此，专利风险管理机制的发展与建立，其关键因素主要有：</p><ol><li>对知识经济时代组织运营，以及其无形智慧财产商业模式的充分认知与决心态度；</li></ol><p>2.对专利各项项目及其作业亲自参与度要到位，而且初期阶段不宜仅有现身现影或者说说而已；</p><p>3.需要整合对的跨领域专业实务人员，以及导入有用有效益的方法与工具；</p><ol start="4"><li><p>管理和执行人员须突破传统专利检索暨专利地图的不足与局限；</p></li><li><p>专利信息须客观按产品技术结构及产业结构，呈现于各类专利信息报表；</p></li><li><p>专利信息须与产业动态信息整合，尤其全球主要国家的研发、投资、购并、侵权诉讼、授权技转、产业联盟、技术标准、专利联盟等信息；</p></li><li><p>专利信息须掌握竞争者运营实体(Operating Entities；OEs，或Practicing Entities；PEs)以及非运营实体(Non-Practicing Entities；NPEs)与专利流氓(Patent Troll)的组织结构、商业模式及其智慧财产与运营作业，尤其具有指针性的专利组合(Patent Portfolios)与专利活动；</p></li><li><p>专利信息各类报表判读分析须由专业知识、技能及经验的专业人士来执行，而非仅依赖未受过真正专业训练及养成的从业人员非专业的作业及产出；</p></li><li><p>专利风险管理机制应涵盖组织、流程、表单、系统、作业、指针、考核等等项目，并应符合组织流程运作以及考虑主要国家法律严格保护的要求。</p></li></ol><p>有效配套措施</p><p>除了应发展与建立「专利风险管理机制」外，专利风险管理机制的具体运作配套措施，主要有：</p><ol><li><p>运用产业化专利分析系统(Advanced Industrialized Patent System；AIPS)，按产品技术结构方式持续建立与自己组织运营有关的主要国家专利数据库；</p></li><li><p>再依据所建立的专利数据库以及产业动态讯息，筛选出对自己组织具有关联度，与风险度的特定专利及其家族；</p></li><li><p>对于具有关联度及风险度的特定专利，于产业化专利分析系统作业，界定其专利权利范围(Claim Construction)，进而进行专利侵权比对(Claim Chart)、或者分析其是否具有无效性(Invalidity)或不可执行性(Unenforceability)；</p></li><li><p>若特定专利可以主张无效或不可执行，而产品技术又被涵盖者，则应善用各国专利行政程序进行主张，例如尽可能于专利权人提起诉讼前，向美国专利商标局(USPTO)提出单方覆审(Ex Parte Reexamination)或多方覆审(Inter Parties Reexamination)，尤其是2011年通过的美国发明法案，新增了第3人在专利核准9个月内可提出的核准后审查程序(Post Grant Review)，在专利核准9个月后可提出的多方审查程序(Inter Parties Review)，或者向大陆知识产权局提出无效宣告申请，或者向台湾智慧财产局提出专利举发，此等行政程序费用甚低于侵权诉讼程序律师费的巨额支出；</p></li><li><p>若特定专利无须主张无效或不可执行而可回避者，即可在专业人士协助下进行回避设计(Design around)；</p></li><li><p>若特定专利不易主张无效或不可执行，也不易进行回避设计，而又须实施该特定专利者，则可考虑以各种途径购买该专利或者取得授权，包括以低成本善用非运营实体的专利；</p></li><li><p>若未有预算进行购买该专利或者取得授权者，则可调整供应链、物流或运营模式以解决特定专利风险。</p></li></ol><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/RiskCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;识别、评估、控制。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Asset" scheme="https://coolipr.com/tags/Asset/"/>
    
    <category term="Risk" scheme="https://coolipr.com/tags/Risk/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Asset</title>
    <link href="https://coolipr.com/Asset.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Asset.html</id>
    <published>2020-12-13T06:55:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T10:40:38.615Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/AssetCover.png"></p><blockquote><p>知识产权是一种无形资产。Intellectual property is an intangible asset.</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="讲明白什么是知识产权"><a href="#讲明白什么是知识产权" class="headerlink" title="讲明白什么是知识产权"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/36199513">讲明白什么是知识产权</a></h3><p>文/中细软知识产权 刘键</p><p>生活中，经常会听到知识产权四个字。时常感觉就在我们身边，但是又觉得有些遥远；明白那是怎样一回事，但又说不出它具体是什么。</p><p>什么是知识产权？法律概念中，知识产权是指权利人对其智力劳动所创作的成果享有的财产权利，这样的答案或许有些难以理解。</p><p>王老吉与加多宝大战、南北稻香村商标之争、非诚勿扰商标侵权；</p><p>华为与三星专利大战、三星告苹果专利侵权、百度搜狗专利纠纷；</p><p>某网络小说涉嫌抄袭、某软件未经允许盗播、擅自使用他人出版物……</p><p>我们经常看到关于商标纠纷、技术争端、版权归属的新闻，这些都属于知识产权的范畴，但知识产权又不仅限于此。</p><p>简单来说，各种智力创造比如发明、外观设计、文学和艺术作品，以及在商业中使用的标志、名称、图像，都可被认为是某一个人或组织所拥有的知识产权。</p><p>日常生活中，一个书包、一件衣服、一瓶饮料、一张图片，其中都隐藏着许多与知识产权有关的细节，知识产权可以说一直在我们身边。其主要包括商标、专利、版权等内容，作为一种无形资产，明显具有价值而需要法律认可的权利。</p><p>为什么买东西先要看品牌？</p><p>买手机要看华为小米、买电脑要看苹果微软、买鞋要看阿迪耐克、买空调找格力电器、注册商标找中细软。</p><p>为什么买东西我们总会先看品牌？</p><p>这是因为商标和品牌有着紧密而直接的联系。</p><p>商标是法律概念上的商品名称，品牌是市场概念中的商品名称。商标代表着品牌，也是企业形象的集中表现，能够将企业的商品或者服务同其他企业的商品或者服务区别开来的标志，美誉度高的品牌产品与服务自然具有较高的性价比。《商标法》规定，商品商标、服务商标、集体商标和证明商标可在中国申请注册，取得商标专用权。</p><p>2017年苹果连续第7年位居榜首，品牌价值达1700亿美元。Google紧随其后排名第二，价值1018亿美元，微软(870亿美元)、Facebook(735亿美元)、可口可乐(564亿美元)。好的品牌已然成为潜在消费需求的重要选择，经济价值不可估量。</p><p>“商品有价，商标无价”，商标品牌本身就代表着市场的竞争力。企业努力打造品牌才能让商标品牌赢得消费者的信赖，占据客户的消费心理，扩大市场实现经济目的。</p><p>花很多钱做专利有用吗？</p><p>2017年，我国发明专利授权量排名前十位的企业中华为技术有限公司3293件、中兴通讯股份有限公司1699件、联想(北京)有限公司1454件、珠海格力电器股份有限公司1273件。</p><p>为什么华为、中兴、格力这些企业大佬具有很强的竞争力？毫无疑问以上就是原因，专利代表技术，技术水平决定竞争力。最近的中兴被禁事件，再一次证明了核心技术才是国家企业的根本力量。</p><p>我们用的手机、电脑、空调等等科技产品，都包含了无数的专利技术。专利是指国家授予发明创造的申请人在一定时期内独占、实施和处分其发明创造的权利。按照分类，专利可以分为发明专利、外观设计专利、实用新型专利。</p><p>专利还具有诸多属性，如排他性是指在专利授权的时间保护期限内，别人不能够进行使用和销售等行为。地域性指专利在不同国家申请则只在这个申请的国家有效，其他国家则无效。专利都有固定保护期限，我国发明专利的保护期限是20年，实用新型专利和外观设计专利是10年。</p><p>专利技术在市场竞争中的，大小企业也都在不断的积累专利实力，增加企业的专利储备。作为企业获取垄断优势的重要手段，凭借专利的排他性，企业可以利用专利获取市场竞争优势。当然，企业在不断积累专利数量的同时，也应该重视专利的质量。</p><p>版权就是我的原创我作主</p><p>互联网时代，每个人都是内容的生产者，小到一张自拍照片、大到视频短片都有属于自己的知识产权，著作权人拥有不被剥夺的人身权利和进一步的财产权利。</p><p>2017年，中国网络视频用户付费市场规模为218亿元。网络游戏市场规模达2355亿元；网络音乐市场规模达175亿元；网络新闻资讯市场规模达305亿元；数字阅读市场规模突破百亿元，这些都与知识产权中的著作权有关，版权创造的经济价值已经成为重要的经济产业。</p><p>在我们熟知的网络小说领域，催生出一批批的小说富豪作家。不仅其作品获得很高的收入，根据作品改编成的电视剧、电影、游戏等其他形式的作品，都需要经过授权并收取不菲的版权费。</p><p>在我国，著作权中的作品是指文学、艺术和科学领域内具有独创性并以某种有形形式复制的智力创造成果。著作权是天然诞生的，保护期为50年。但如果发生纠纷时，需要证明“作品是你的”！</p><p>我们的生活、生产离不开知识产权，它们是通向现实生产力的纽带和桥梁。</p><p>自主知识产权已然成为核心竞争力，能够为企业带来实际的经济效益。知识产权的专有性决定了企业只有拥有自主知识产权，才能在市场上立于不败之地。越来越多的企业开始意识到时技术、品牌、商业秘密等无形财产的巨大作用。当然，如何让这些无形资产逐步增值，有赖于对知识产权的合理保护。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://leewardcapitalmgt.com/intangible-asset-finance-101/">INTANGIBLE ASSET FINANCE 101 – WHAT YOU SHOULD KNOW ABOUT FORMAL &amp; INFORMAL IP</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/AssetCover.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;知识产权是一种无形资产。Intellectual property is an intangible asset.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Business" scheme="https://coolipr.com/tags/Business/"/>
    
    <category term="Asset" scheme="https://coolipr.com/tags/Asset/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Business</title>
    <link href="https://coolipr.com/Business.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Business.html</id>
    <published>2020-12-13T01:53:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T12:31:17.149Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/BusinessCover.jpg"></p><blockquote><p>先人一步透视本质，提前布局及把握机会。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="华为"><a href="#华为" class="headerlink" title="华为"></a>华为</h3><h4 id="任正非：荣耀和华为“离婚”后不要藕断丝连-要做华为最强的竞争对手"><a href="#任正非：荣耀和华为“离婚”后不要藕断丝连-要做华为最强的竞争对手" class="headerlink" title="任正非：荣耀和华为“离婚”后不要藕断丝连 要做华为最强的竞争对手"></a><a href="http://www.caixin.com/2020-11-26/101632749.html">任正非：荣耀和华为“离婚”后不要藕断丝连 要做华为最强的竞争对手</a></h4><p>任正非建议新荣耀拥抱英、美、欧、日、台、韩的企业，与美国优秀的科技企业大胆坚定的合作</p><p><img data-src="https://img.caixin.com/2020-11-26/1606382786231864_480_320.jpg"><br>资料图：任正非。</p><p>相关报道<br>【财新周刊】财新周刊|华为弃“卒”<br>【财新周刊】财新周刊|华为：断供后的长征<br>英国着手立法封杀华为5G设备 外交部称冲击中英合作互信基础<br>小米三季度收入重返高增长 总裁王翔称荣耀独立不影响小米策略<br>华为彻底出售荣耀 30余家渠道商接盘</p><p>　　【财新网】（记者 何书静）美国制裁持续加码，华为剥离荣耀。交易公布之后，华为内部已经正式为荣耀送别。11月26日，华为总裁办发布了华为创始人任正非在荣耀送别会上的讲话，鼓励新荣耀拥抱全球化，做华为最强的竞争对手。<br>　　任正非表示，荣耀和华为“离婚”后就不要藕断丝连，新荣耀应该将华为视作对手。“不能像小青年一样，婚姻恋爱，一会热一会冷，缠缠绵绵，划不清界线。也不要心疼华为，去想你们的未来吧！”任正非说。<br>　　他还称，新荣耀可以拿着“洋枪”、“洋炮”，与手持新“汉阳造”、新“大刀、长矛”的华为竞争，“谁胜谁负还不一定呢？”。<br>　　在讲话中，任正非解释，剥离荣耀是为了解决上下游合作伙伴的困难。他表示，在美国一波一波严厉制裁下，渠道商因为没有水而干枯，供应商也不能采购而货物积压，这将导致合作伙伴员工失业、销售下滑，甚至拖累股市。<br>　　“他们有什么错，我们为什么不能承担一些牺牲，你们就是去与他们同甘共苦的，使干枯的渠道在水源未断时，补充满流水”。任正非说。<br>　　任正非认为，新荣耀成立之后，应尽快恢复渠道供应。“渠道干久了，小草就枯了，就难恢复生命了”。此外荣耀还应尽快建立与供应商的关系，“供应是十分复杂而又千头万绪的问题，你们难度比任何一个新公司都大”。<br>　　“坚持向一切先进的学习，包括向自己不喜欢的人学习。”任正非向新荣耀建议。他表示，新荣耀应坚定不移地拥抱全球化，加强拥抱英、美、欧、日、台、韩的企业。尤其美国是世界的科技强国，拥有许多优秀的公司，要坚定大胆的与其合作。<br>　　荣耀手机是华为手机2013年开始运作的子品牌，效仿小米手机的互联网打法，从线上起家，主攻中低端市场，目前中国市场占有率超过10%。<br>　　今年以来，美国持续加码制裁，令华为供应链尤其是芯片供应出现困难。一直以来，华为手机主要采用自研麒麟芯片，该芯片由芯片代工厂台积电生产。在美国今年对华为的新一轮制裁下，台积电9月15日后就不能再为华为制造其所设计的芯片。华为只能向外部供应商高通、联发科等采购芯片，但这亦需要获得美国政府放行。考虑到供应链挑战，华为最终选择剥离荣耀，“弃卒保车”。<br>　　11月17日，华为公布整体出售荣耀业务资产，此后华为不持有新荣耀的任何股份，也不参与经营管理与决策。接手荣耀的是新晋成立的深圳市智信新信息技术有限公司（下称“深圳智信”）。这家公司在今年9月由多家深圳国资企业及30余家荣耀经销商共同组建。（详见财新周刊《华为弃卒》）<br>　　一名买方渠道商对财新记者透露，随着交易达成，华为部分产品线人员会进入新的荣耀公司，新公司整体员工七千人左右，包含2000人的研发团队，现在大名单还没定，但中高层里面已经包含了很多华为终端的人。<br>　　工商资料显示，在深圳智信高管名单中，华为消费者业务首席运营官万飚为董事长，荣耀总裁赵明为总经理，华为消费者业务高管彭求恩、方飞等均为董事。<br>　　“荣耀独立出来之后，美国政府卡不卡它，这是它首先要面临的问题。”市场研究机构Canalys分析师贾沫向财新记者表示。理论上，新荣耀已经脱离华为，从股权关系来看，美国没有理由再限制它。但是，如果美国不放过新荣耀，其供应链存在巨大欠缺，最终还是难以生存。<br>　　上述买方渠道商也表示，美国制裁是让其最为“忐忑”的地方。为了最大限度打消美国政府的担忧，新荣耀计划未来上市，“上市之后所有的数据都能通过报表来看到”。<br>　　有长期观察手机市场的分析师认为，收购荣耀是以荣耀能够拿到芯片、活下来为前提，预计收购落地需要一定时间。对于渠道商来说，可能承受一定的现金流压力。<br>　　附：任正非在荣耀送别会上的讲话<br>　　我们将分别，曾经相处的十数年，心中有依依不舍的难受与兴奋。我们处在一个伟大的时代，也处在一个最艰难的时期，我们本来是一棵小草，这两年的狂风暴雨没有把我们打垮，艰难困苦的锻炼，过几年也许会使我们变成一棵小铁树。铁树终会开花的。你们要走了，没有什么送你们的，除了秋风送寒吹落的一地黄叶。<br>　　一、为什么要剥离荣耀<br>　　华为在美国的一波又一波严厉的制裁下，使我们终于明白，美国某些政客不是为了纠正我们，而是要打死我们。华为短期的困难，我们有能力克服。我们不因自己受难，而要拖无辜的人下水。但分布在170个国家的代理商、分销商，因渠道没有水而干枯，会导致几百万人失业；供应商也因为我们不能采购，而货物积压，销售下滑，拖累股市。他们有什么错，我们为什么不能承担一些牺牲，你们就是去与他们同甘共苦的，使干枯的渠道在水源未断时，补充满流水。但你们不是救世主，要摆正对客户宗教般虔诚的心态，忠实地去维护客户利益，真诚地尊重对供应商的承诺。契约精神是你们立于不败的基础。荣耀是生产中、低端产品的，剥离后的荣耀在智信公司的领导下迅速恢复生产，解决上、下游合作伙伴的困难。<br>　　我们曾经十数年的相处，我们近似严苛的管理，将你们一批天真浪漫年青的小知识分子改造成能艰苦奋斗的“战士”，过去我们有些方法过于生冷，对不起了。今天要送别你们，同样是一样的依依不舍。正当秋风起，杏叶一地黄，出门也许是更冷的寒风，我们再不能为你们遮风挡雨了，一路走好，多多保重。<br>　　二、如何做好这件事<br>　　首先尽快地恢复渠道的供应，渠道干久了，小草枯了，就难恢复生命了。水、水、水，傣族为什么喊这句口号，说明渠道的水是救命的水。<br>　　全力拥抱全球化产业资源，尽快地建立与供应商的关系，供应是十分复杂而又千头万绪的问题，你们难度比任何一个新公司都大。如何克服困难，就是摆在你们这些英雄豪杰们面前的事情。<br>　　坚持向一切先进的学习，包括向自己不喜欢的人学习。坚定不移地拥抱全球化，加强拥抱英、美、欧、日、台、韩的企业；美国是世界科技强国，它的许多公司很优秀，你们要坚定大胆与他们合作；同时也要与国内合作伙伴合作，与他们一同成长。<br>　　你们要保持已经形成的优良传统，干部、专家要全球化、专业化、多元化；除了职员本地化外，要慎重地分权，以免你们不能全球一盘棋，使诸侯林立，拥兵自重，令不能行。合理的淘汰机制，是激活整个队伍正向激励的补充，既要尊重人，又要考核科学，又要坚持责任结果导向，脱离大队伍后独立运营，会有难处的地方，慎重又坚决，又不能迁就。<br>　　坚持奋斗的目标与方向，坚持有所为、有所不为；坚持创新不动摇，决不允许队伍熵增。<br>　　三、做华为全球最强的竞争对手，超越华为，甚至可以喊打倒华为，成为你们一个自我激励的口号。<br>　　坚持改进自己，在方向大致正确的路上努力前进；坚持使组织充满活力，员工具有坚强的意志与对胜利的渴望。坚决反对内部的腐败，反对一切贪污、盗窃的行为。<br>　　坚持过去有益的习惯与制度，流程科学全面的管好队伍，沉着镇定地前进。挫折会有的，不要惊慌失措。多发挥集体思维的力量，要大胆决策，又不要独断专行。团结一致向前进。<br>　　今天是我们的“离婚”典礼，我就不多说了。一旦“离婚”就不要再藕断丝连，我们是成年人了，理智地处理分开，严格按照合规管理，严格遵守国际规则，各自实现各自的奋斗目标。不能像小青年一样，婚姻恋爱，一会热一会冷，缠缠绵绵，划不清界限。也不要心疼华为，去想你们的未来吧！未来我们是竞争对手，你们可以拿着“洋枪”、“洋炮”，我们拿着新的“汉阳造”，新的“大刀、长矛”，谁胜谁负还不一定呢？我们对你们不会客气的，你们有人在竞争中骂打倒华为，他是英雄好汉，千万不要为难他们。</p><h4 id="华为整合汽车业务与消费者业务-重申不造整车"><a href="#华为整合汽车业务与消费者业务-重申不造整车" class="headerlink" title="华为整合汽车业务与消费者业务 重申不造整车"></a><a href="http://www.caixin.com/2020-11-25/101632183.html">华为整合汽车业务与消费者业务 重申不造整车</a></h4><p>该调整有助于华为整合公司内所有资源，通过统一出口，为车企服务。华为方面再次强调坚持不造车战略</p><p><img data-src="https://img.caixin.com/2020-11-25/1606282530482367_480_320.jpg"><br>11月25日，华为官方社区公布一项决议，华为汽车解决方案BU划归消费者业务BG管辖，这意味着汽车业务从向华为轮值董事长徐直军汇报，转向由华为消费者业务CEO余承东负责。</p><p>相关报道<br>华为彻底出售荣耀 30余家渠道商接盘<br>华为汽车业务相关员工约4000名 徐直军称未设盈利目标<br>华为弃“卒”背后，荣耀如何新生？<br>专访|华为北欧业务高管：希望瑞典政府鼓励公平竞争</p><p>　　【财新网】（记者 郑丽纯 张而弛）美国制裁之下，华为消费者业务剥离荣耀，如今悄然融合新的业务。11月25日，华为官方社区公布一项决议，华为汽车解决方案BU的业务管辖关系从ICT业务管理委员会调整到消费者业务管理委员会，这意味着华为消费者业务CEO余承东将负责汽车业务。该文件由华为创始人任正非于2020年10月26日签发。<br>　　同时，华为重组消费者业务BG IRB（产品投资评审委员会）为智能终端与智能汽车部件IRB，将智能汽车部件业务的投资决策及组合管理由ICT IRB调整至重组后的新部门。余承东为智能终端与智能汽车部件IRB主任。<br>　　华为称，此举是为了增强智能汽车部件业务与智能终端业务的技术、资源的互动。有华为消费者业务BG人士对财新记者称，调整确实是为了整合资源，避免重复浪费，“与剥离荣耀是两个独立的事情”。<br>　　从实际业务层面，该调整确实有助于华为整合公司内所有资源，通过统一出口，为车企服务。截至今年9月末，华为服务汽车解决方案的员工约4000名，部分来自其他事业群。华为内部人士称，比如，汽车内的智能座舱解决方案会与消费者BG的Harmony OS、HMS相关性较高，两个事业群之间会联合开发，汽车解决方案BU基于Harmony OS和HMS提供车机版，并在此基础能提供智能座舱生态。另一名技术人士称，华为HiCar车联方案由消费者BG负责，其他车内的软硬件方案集中在汽车解决方案BU。<br>　　这意味着，此前车企要想找华为合作，需要分别去找两个部门，且软硬件之间需要跨部门协调。比如今年9月10日，华为在广东东莞召开开发者大会，发布鸿蒙2.0操作系统的测试版本，计划将其安装在汽车等设备上。财新记者注意到，整场大会都由华为消费者BG主办，虽然比亚迪等车企也参加了大会，但华为汽车BU并未参与其中，展区里也没有安排他们的员工介绍汽车BU的产品。9月25日，北京车展前夕，华为汽车BU接受媒体采访，带队出席的是徐直军，华为消费者BG也没有参与。<br>　　情况在10月开始发生变化。10月30日，华为消费者业务在上海向国内消费者发布Mate40系列手机，汽车BU首次参与了华为消费者BG的活动。面对台下的经销商和媒体，华为智能汽车解决方案BU总裁王军发布了华为智能汽车解决方案品牌“HI”，并阐述了华为造车的构想。<br>　　从王军对未来的描述中可以看出，华为计划将此前在消费者业务中积累的各项技术全部应用到汽车上，比如提供全系800V高压快充解决方案，使汽车可以充电10分钟，续航200公里，其ARHUD 产品准备把挡风玻璃变成一个70寸高清大屏，结合7.1环绕立体声，让用户可以看电影、打游戏、开视频会议等，同时具备视觉识别能力和语义理解能力，可以用自然语言交流，看懂用户的手势和表情。<br>　　之后余承东多次代表汽车业务走到台前。11月9日，余承东带队与北汽新能源高管会晤，试驾ARCFOX极狐αT以及在研的新款车型，并慰问了“1873戴维森创新实验室”双方工作团队。戴维森实验室是华为和北汽新能源合作产物。11月14日，余承东在长安汽车发布会上代表华为表态，将与长安汽车联合打造一个高端智能汽车品牌。<br>　　“华为眼里看所有东西都是手机，车是带四个轮子的手机。”华为消费者业务软件部总裁王成录在9月曾向财新记者表示，未来的汽车不会是一个独立的设备，而是会以手机为中心，将手机上的软件应用投射到车的屏幕上。<br>　　华为需要汽车业务，2019年4月，华为首次参加上海车展，提出要做增量零部件供应商。华为提供了一整套解决方案，强势切入汽车领域，对标汽车领域的零部件巨头博士，希冀能获得汽车这条万亿级赛道。（详见财新周刊报道“华为需要汽车”）<br>　　不过，华为声称，华为不造整车，而是聚焦ICT技术，帮助车企造好车，造好车，成为智能网联汽车的增量部件提供商。在此次决议中，华为明确，智能终端与智能汽车部件IRB和消费者业务管理委员会要坚持华为不造车的战略，且无权改变此战略。“以后谁再建言造车，干扰公司，可调离岗位，另外寻找岗位。”华为方面强调。<br>　　目前，华为的整车深度合作伙伴是北汽新能源与长安汽车。北汽新能源内部车型“N61”就采用了华为智能汽车全套软硬件方案，具备L4级别自动驾驶能力。今年7月，N61首台全工序车辆下线，按照计划，该车型将于2021年四季度上市。<br>　　汽车研发周期需要时间。华为汽车解决方案BU在今年9月25日北京车展有过一波集中亮相，华为轮值董事长徐直军称，汽车业务相关产品及技术方案已初具体系，下一步是争取更多整车厂客户。消费者预计在2022年初可以接触到搭载华为全套产品的新车。（详见财新网报道“华为汽车业务相关员工约4000名 徐直军称未设盈利目标”）<br>　　华为野心勃勃，产品从硬件到上层生态均有涉及，投入巨额资源。当前华为汽车解决方案BU及相关从业人员约为4000名。在管理层级上，2019年5月，华为创始人兼CEO任正非批准成立智能汽车解决方案业务BU，直接隶属于华为ICT管理委员会，与三大传统BG地位相当。<br>　　据财新记者了解，华为汽车BU六年没有设盈利要求。而在2020年前十月，华为汽车BU已烧掉5亿美元。<br>　　华为跟汽车厂商的合作模式亦打破了传统采购规则。北汽新能源总经理刘宇此前介绍，北汽新能源和华为成立了实验室合作开发。在具体运营方面，华为和北汽新能源互不产生费用，各自承担部分开发成本。合作产品上市获得销售收入后，华为和北汽新能源按照软硬件分成。<br>　　当前，汽车业正逐步迈入智能网联汽车时代，产品迎来创新机遇。互联网厂商等跨界者看中汽车赛道，试图将智能手机领域积攒的成功经验复刻到车端，认为智能汽车是一个放大版本的“手机”。</p><h3 id="中兴"><a href="#中兴" class="headerlink" title="中兴"></a>中兴</h3><h4 id="手握435亿资金欲再募资-中兴通讯遭深交所问询"><a href="#手握435亿资金欲再募资-中兴通讯遭深交所问询" class="headerlink" title="手握435亿资金欲再募资 中兴通讯遭深交所问询"></a><a href="http://www.caixin.com/2020-11-25/101632334.html">手握435亿资金欲再募资 中兴通讯遭深交所问询</a></h4><p>26.1亿元为收购中兴微电子部分股权的配套募资。深交所要求中兴解释近期26.1亿元的募资必要性、旗下半导体公司中兴微电子的股权转让考虑、中兴微电子的估值合理性等</p><p><img data-src="https://img.caixin.com/2020-11-25/1606300574704526_480_320.jpg"></p><p>相关报道<br>【财新周刊】【封面报道·辅文】中兴生死劫<br>【财新周刊】美国“七年禁售令” 中兴断粮 中国芯片研发前路漫漫<br>中兴华为在英国输掉专利官司对中国企业意味着什么<br>中兴上半年仅国内营收增长 5G合同数量未增加</p><p>【财新网】（记者 叶展旗）在两个多月间，中兴微电子的少数股权两度转手又欲装进上市公司体内，中兴还随之抛出26.1亿元配套募资计划，引来交易所问询。11月24日，深交所向中兴通讯（ 000063.SZ /00763.HK）发出问询函，要求中兴在12月1日前解释近期26.1亿元的募资必要性、旗下半导体公司中兴微电子的股权转让考虑、中兴微电子的估值合理性等。<br>　　11月16日，中兴公告称，拟向不超过35名投资者非公开发行股份，募集资金不超过26.1亿元，其中一半投入5G关键芯片研发项目，另一半补充流动资金。<br>　　此时距离中兴前次募资还不到一年时间。中兴在今年2月刚刚完成115亿元定增，截至9月底，公司账面货币资金余额为435亿元，资产负债率72.9%。深交所问询称，请公司结合前次募集资金使用进度、运营资金缺口情况等，说明本次募集配套资金的必要性，将50%所募资金用于补充流动资金的主要考虑及合理性，是否符合相关融资规定，以及对中小股东权益的回填措施。<br>　　中兴将这笔26.1亿元资金计划为一笔收购的配套。募资有一个前提条件，即发行股份收购中兴微的股权。这笔收购也引起监管注意。今年9月，中兴微的股东国家集成电路产业基金（下称“大基金”）将所持24%股权，以33.15亿元价格转让给中兴子公司仁兴科技，估值138.1亿元。同日，广东省国资企业广东恒健欣芯、深圳南山区国资企业深圳汇通融信，分别答应向仁兴科技提供14亿元、12亿元的合作款，用于支付24%股权收购的部分对价款。<br>　　但到10月份，仁兴科技又以14亿元价格向恒健欣芯转让中兴微10.1%股权，以12亿元价格向汇通融信转让中兴微8.7%股权。接着到11月17日，在计划新一轮定增的同时，中兴拟发行股份购买这两家国资企业刚刚到手的中兴微约18.8%的股权，对价26.1亿元，即估值138.7亿元。定增发行价30.8元，约为当日收盘价的88%。<br>　　中兴微于2003年注册成立，为基站等设计配套芯片，并部分外售，相当于海思与华为的关系。到2015年，大基金以24亿元入股中兴微，占股24%。<br>　　本质上，这两个月间的一连串操作，是把中兴微的股份从大基金转让至中兴的子公司，再从这家子公司转让至两家当地国资背景的企业上，最后再增发上市公司股份将这部分股权收购进来，国资也相应提高了在中兴的股权占比。<br>　　若计划实现，代表广东国资的恒健欣芯将持中兴0.97%的股份，代表深圳南山国资的汇通融信将持股1.75%。实际上，广东和深圳国资也都参与了中兴年初的115亿元定增。当时汇通融信和广东国资委下属机构广东恒会股权投资基金分别认购了13亿元。<br>　　深交所要求中兴穿透披露恒健欣芯、汇通融信的股权结构，核实并说明前述总计26亿元合作款的资金来源，以及是否涉及中兴直接或者间接提供资助，说明从大基金两轮转让的主要考虑、商业实质及合理性。<br>　　在对中兴微的定价上，深交所也要求说明估值合理性。中兴微今年上半年营收60.2亿元，净利润3.1亿元；去年营收50亿元，净利润2亿元。不过，中兴微极度依赖母公司，在上半年，中兴及子公司贡献了中兴微95%的销售，去年则为88%。<br>　　中兴微预计今年销售收入同比增长约78%至89亿元；净利润增长约160%，约5亿元。不过，这也说明今年下半年业绩较上半年明显回落。<br>　　同日，中兴在海外再遭挫折。美国时间11月24日，美国联邦通信委员会（FCC）驳回了对中兴的复议申请。今年6月，FCC认定中兴为对通信网络和通信供应链，构成国家安全威胁。这意味着，FCC每年83亿美元的通用服务基金不能用于购买、获取、维护中兴提供的任何设备或服务。<br>　　11月25日，中兴A股股价下跌2.84%至35.54元，H股下跌3.74%至20.6港元。</p><h3 id="小米"><a href="#小米" class="headerlink" title="小米"></a>小米</h3><h4 id="小米拟发新股和可转债融资近40亿美元-复牌后股价大跌"><a href="#小米拟发新股和可转债融资近40亿美元-复牌后股价大跌" class="headerlink" title="小米拟发新股和可转债融资近40亿美元 复牌后股价大跌"></a><a href="http://www.caixin.com/2020-12-02/101634753.html">小米拟发新股和可转债融资近40亿美元 复牌后股价大跌</a></h4><p>小米称融资将用于扩大业务、增加主要市场份额、投资战略生态等。目前小米正在加速布局线下渠道以争抢国内手机市场份额</p><p>【财新网】（记者 何书静）华为手机受制，全球手机市场随之调整，小米将补充“粮草”争抢市场。12月2日，小米集团（01810.HK）发布公告，拟通过增发股票和发行可转债的方式，融资约39.15亿美元。<br>　　根据公告，融资将由股票增发和可转债两部分组成。小米将增发10亿股股票，占扩大后股本的4.0%及1.5%的投票权，发行价格为23.70港元/股，较小米12月1日的收盘价折价9.4%，以此计算小米将筹资约30.6亿美元。<br>　　同时小米将发行价值8.55亿美元的七年期零票息可转债，到期日为2027年12月17日，初步换股价为每股36.74港元，较小米12月1日的收盘价溢价40.5%。<br>　　本次发行之前，雷军和其他股东分别在小米集团持股27.6%和72.4%；而增发配售完成，同时假设债券全部转换为股票之后，债券持有人将持股0.7%，股票承配人持股3.9%，而雷军持股占比将被稀释至26.3%，其他股东持股降至69%。<br>　　公告称，此次融资获得的款项将用于增加运营资金以扩大业务、投资以增加主要市场的份额、投资战略生态系统等。此次融资的承销商包括瑞信、高盛、摩根大通、摩根士丹利。<br>　　根据小米财报，截止2020年三季度末，小米现金及现金等价物为303亿元；总资产为2116亿元，总负债为1170亿元，负债率为55.3%。<br>　　华为遭受美国制裁的情况下，小米正在补充国内市场的短板，加快线下渠道布局。11月26日，小米集团中国区总裁卢伟冰在Redmi新品发布会上表示，未来小米要加快县级市场下沉，一年内小米之家要覆盖全国每个县城。（详见《小米拟加速渠道下沉 当前县级小米之家覆盖率不到30%》）<br>　　一名渠道商近期向财新透露，据他与小米负责渠道的人沟通，对于华为让出来的这部分市场，小米计划在线上市场抢到25%的份额，而线下市场抢到12%的份额。这一考虑是基于小米在线上市场优势更大，而在线下积累不如OPPO和vivo。<br>　　近期，小米手机已经展露出强劲增势，海外更是高速增长。根据市场调研机构IDC的数据，今年三季度，在全球市场，华为手机的出货量减少了22%至5190万台，而小米的出货量增加了42%至4650万台，超越苹果首次成为全球第三。<br>　　受快速增长的手机销量拉动，三季度小米收入重返高增长。当季小米实现收入722亿元，同比增长35%，创下过去八个季度内最高营收增速。（详见《小米三季度收入重返高增长 总裁王翔称荣耀独立不影响小米策略》<br>　　各大品牌均觊觎华为受制带来的市场空间，除了OPPO、小米，中兴、联想近期也宣布将回归国内市场。11月30，中兴通讯终端事业部总经理倪飞表示，2021年中兴通讯终端业务将全面回归中国2C市场，在渠道层面，明年将统一操盘中兴、努比亚、红魔三大品牌，全年将投入建设5000个零售阵地。<br>　　11月3日，联想集团中国区总裁刘军在财报会上向财新等媒体表示，手机业务已经回归国内，将专注于高端商务和高端高性能游戏两个市场。联想集团CEO杨元庆也表示，联想正在为中国市场冲刺作准备，除了高端也会考虑考虑主流、中低端市场。（详见《联想手机收入第三季度重回增长 》）<br>　　12月2日早盘，由于融资公告小米短暂停牌，下午一点复牌后，小米股价较前一日收盘价下跌近10%至每股23.65港元，截止发稿，股价回升至每股24.30港元。</p><h3 id="OPPO"><a href="#OPPO" class="headerlink" title="OPPO"></a>OPPO</h3><h4 id="OPPO强调技术战略-产品布局仍待明晰"><a href="#OPPO强调技术战略-产品布局仍待明晰" class="headerlink" title="OPPO强调技术战略 产品布局仍待明晰"></a><a href="http://www.caixin.com/2020-11-18/101629507.html">OPPO强调技术战略 产品布局仍待明晰</a></h4><p>近两年OPPO加大技术投入，从手机向IOT领域延伸布局，但相较华为和小米有明确的产品路径，OPPO的硬件战略相对模糊</p><p><img data-src="https://img.caixin.com/2020-11-18/1605660839273630_480_320.jpg"></p><p>【财新网】（记者 屈慧）11月17日，OPPO在深圳举办一年一度的未来科技大会，该公司CEO陈明永在会上称，OPPO将推行“3+N+X”的科技跃迁战略。</p><p>　　“3+N+X”战略中的“3”，指硬件、软件、服务三个基础技术；“N”是OPPO长期构建的能力中心，人工智能、安全隐私、多媒体、互联互通等；X则代指OPPO的差异化技术，包括闪充、影像技术、AR（增强现实）等。</p><p>　　OPPO研究院院长刘畅在会上称，“3+N+X”科技跃迁战略是支撑OPPO万物互融生态建设的坚实底座。他称，依托硬件技术的积累和沉淀，能够保障OPPO设计出最好的智能硬件；依托软件技术，可以帮助OPPO实现多设备、多场景、多服务的智慧体验，打通硬件、应用的生态等；此外，云计算、大数据、机器学习等服务技术，可以全面提升数据的价值。</p><p>　　OPPO将智能终端发展所需的关键技术，都囊括在这一新战略中。但在硬件方面，OPPO产品布局仍待明晰。</p><p>　　相较华为和小米，OPPO的硬件战略相对模糊。华为提出的“1+8+N”战略，明确了以手机为核心，PC、平板、智慧屏、音箱、眼镜、手表、车机、耳机八个品类硬件为辅，广泛连接N个场景的布局。小米的“1+4+X”战略，则分别指代核心产品手机，电视、智能音箱、路由器、笔记本电脑四款自研产品，以及X个生态链产品。</p><p>　　OPPO从手机切入IOT领域，相对较晚。2018年，该公司设立了OPPO研究院，由副总裁刘畅担任院长，研究院主要聚焦OPPO未来的发展方向和形态。2019年1月，OPPO成立了新兴移动终端事业部，瞄准智能硬件市场，该部门由副总裁刘波负责。（详见财新网报道《<a href="http://companies.caixin.com/2019-01-14/101369732.html">OPPO拓展手机之外业务 成立新兴移动终端事业部</a>》）</p><p>　　近两年，OPPO通过持续加大研发投入来补短板。2019年，该公司投入100亿元做研发，其研发团队总人数翻倍增至1万人。2019年12月的未来科技大会上，陈明永宣布，未来三年会投入500亿元用于研发，研发覆盖领域包括5G、AI、云计算、硬件底层技术，以及包括手机操作系统在内的软件工程架构能力等。（详见财新网报道《<a href="http://www.caixin.com/2019-12-10/101492707.html">OPPO进军智能硬件 未来三年研发投入500亿元</a>》）</p><p>　　截至目前，OPPO已发布了耳机、快充、智能手表、电视、AR眼镜、CPE（客户终端设备）产品。除耳机、快充稍微成熟外，其他产品的上市时间都不足一年，AR眼镜还停留在概念阶段。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.caixin.com/2020-04-20/101544737.html?sourceEntityId=101629507">OPPO连调高层加强中国区业务 国内手机竞争压力持续</a></li><li><a href="http://www.caixin.com/2020-06-05/101563798.html?sourceEntityId=101629507">OPPO试水芯片自研 未来将继续加大线下投入</a></li><li><a href="http://www.caixin.com/2020-09-04/101601024.html?sourceEntityId=101629507">Tech专栏|OPPO下半年计划生产手机1.1亿台，激进扩产所为何来？</a></li><li><a href="http://www.caixin.com/2020-09-08/101602412.html?sourceEntityId=101629507">OPPO将下半年销售目标提至1亿台 市场预计华为份额将被抢占</a></li><li><a href="http://www.caixin.com/2020-10-20/101616461.html?sourceEntityId=101629507">OPPO发布智能电视 加入手机厂商大屏终端战</a></li><li><a href="http://www.caixin.com/2020-11-27/101632897.html">小米拟加速渠道下沉 当前县级小米之家覆盖率不到30%</a></li><li><a href="http://www.caixin.com/2020-11-25/101632039.html">小米三季度收入重返高增长 总裁王翔称荣耀独立不影响小米策略</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/BusinessCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;先人一步透视本质，提前布局及把握机会。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Business" scheme="https://coolipr.com/categories/Business/"/>
    
    
    <category term="Business" scheme="https://coolipr.com/tags/Business/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020</title>
    <link href="https://coolipr.com/2020.html"/>
    <id>https://coolipr.com/2020.html</id>
    <published>2020-12-12T08:20:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T08:29:27.872Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/maradona-kobe.jpg"></p><blockquote><p>幸福不是你想要什么，而是带着爱和感恩珍惜你已经得到的。曾经拥有的不要忘记，已经得到的更加珍惜。</p></blockquote><a id="more"></a><p>Happiness isn’t about getting what you want. It’s about loving and being grateful for what you have received. </p><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p><img data-src="/img/COVID-19.jpg"><br>新冠病毒最先影响肺部，而且能够影响整个身体。<br>伦敦国王学院的马乌罗·基阿卡教授（Mauro Giacca）说，新冠病毒很“独特”，而且“与任何其他普通病毒造成的疾病不同”。<br>他说这种病毒不仅仅杀死肺细胞，而且让肺部坏死。受感染的细胞被发现聚集成堆不能正常运作，这些坏死的细胞似乎很难消除。<br>基阿卡教授说，在严重感冒之后肺部可以“完全重新恢复运作”，但是新冠病毒感染后“这种恢复却不会出现”。<br>他说：“这是不同寻常的一种感染”。<br>新冠病人的血液凝结问题很严重，极为奇怪，有报道说医生无法给病人输液因为管道很快就被凝血堵住。<br>伦敦国王学院的贝弗里·亨特教授（Beverly Hunt）说，在某些新冠病人的血液中发现的凝结化学物质比正常人高出百分之200、300 甚至400。<br>她在BBC的“健康内幕”（Inside Health）节目中说：“在我长期的医生生涯中，我还从来没有见过任何一组病人有过这么浓稠的血液”。<br>这些对整个身体造成的影响，可能是因为病毒感染了血管紧张素转化酶2（ACE2 ）受体。这种受体在人体各处都有，包括血管、肝、肾以及肺。</p><h3 id="书评：《为什么德国人做得更好》"><a href="#书评：《为什么德国人做得更好》" class="headerlink" title="书评：《为什么德国人做得更好》"></a><a href="http://www.ftchinese.com/story/001090530?adchannelID=&full=y&exclusive">书评：《为什么德国人做得更好》</a></h3><blockquote><p>作者约翰•坎普夫纳对战后德国及其非凡成就大加赞扬，并将此归因于德国在情感上的成熟和扎实，源自其在20世纪遭受的历史创伤。</p></blockquote><p><img data-src="https://thumbor.ftacademy.cn/unsafe/1476x830/picture/6/000073016_piclink.jpg"><br>更新于2020年12月8日 03:52 英国《金融时报》 本•霍尔</p><p>德国对新型冠状病毒肺炎（COVID-19，即2019冠状病毒病）的娴熟处理，使其成为欧洲许多国家的艳羡对象。新冠疫情期间，德国注重共识的政治文化、权力下放的政府、资金充足的公共服务和强大的工业基础，都增添了新的光彩。安格拉•默克尔(Angela Merkel)的冷静客观——被外界指责为呆板，甚至是自满——在医疗紧急情况下为国家起到了很好的作用。4月，德国总理对病毒再生数含义进行深入浅出解释的一段视频，在社交媒体上立即引起轰动。就此而言，约翰•坎普夫纳(John Kampfner)的《为什么德国人做得更好》(Why the Germans Do it Better)一书出版的时机恰到好处，而且主题恰当。</p><p>坎普夫纳曾是一名驻外记者，一度还担任过《新政治家》(New Statesman)杂志的主编。他对战后德国及其非凡的成就大加赞扬。“德国确立了一种新的稳定范式，而美国、法国和英国等同类的国家出于不同的原因都难以建立这种范式。”他将此归因于德国“在情感上的成熟和扎实”，源自其在20世纪遭受的历史创伤，这与“其他国家那些自以为更懂而其实不懂、随兴忽悠的狂妄自大”形成有利对比。与法国或英国不同，德国无法在昔日的辉煌中寻求庇护。</p><p><code>缓慢但坚定(Langsam aber sicher)——这应该是默克尔的座右铭</code>。但坎普夫纳认为，对德国来说，采取“谨慎、审慎的方式”来灵活处理其战后历史上的四个关键问题</p><blockquote><p>——重建经济并在1949年基本法即宪法中夯实民主体制；1968年的抗议运动；1989年柏林墙的倒塌；以及2015年的移民危机——是不可或缺的。</p></blockquote><p>坎普夫纳围绕着这些历史时刻，按照主题而非时间顺序撰写该书。这本书具有很强的可读性，而且内容丰富。他对德国有很好的感觉，曾于上世纪80年代末在波恩工作。他结合历史的时间跨度与生动的报道，赞美德国的强项和成就：植根于“共同决策制”（工人代表进入企业董事会）和精细制造的社会市场经济；水平极高的精英阶层；将社区置于利润之上的睦邻精神。</p><p>坎普夫纳客观地承认了德国的缺点。诞生了环保运动的这个国家，变得依赖肮脏的褐煤和内燃发动机。两德统一的不朽成就遗留下一个问题，即东德人对西德人的不满情绪日益升温。中间立场的大联合政府观点催生了丑陋的极右民族主义。柏林方面迟迟不愿在国际上扮演一个更加自信的角色，使得邻国更担心德国的不作为，而不是其实力。坎普夫纳借助理解和热忱——而不是特别新颖的见解——来探讨所有这些问题。他错失了一个机会，没能为英文读者更加深入地探究德国公共生活的一些特征，这些特征对德国的国内外决策产生了重大影响，比如德国的联邦制、或其对法律的痴迷（不惜以牺牲经济利益为代价）。</p><p>对于德国的政治选择对欧盟其他国家造成怎样的影响，该书也没有太多剖析。南欧的许多人会说，在德国要求下实施10年之久的不当紧缩政策，造成了本可避免的苦难和民粹主义反弹。德国对一体化的抵制削弱了欧元区。默克尔姑息了匈牙利威权领袖欧尔班•维克托(Viktor Orban)。她在欧盟对俄罗斯实施制裁的问题上坚守了立场，却加大了德国对俄罗斯天然气的依赖。面对更加咄咄逼人的中国，欧洲软弱的很大一部分原因在于德国决定优先考虑其商业利益。</p><p>坎普夫纳反复将当代德国与夸夸其谈的鲍里斯•约翰逊(Boris Johnson)或仍对战时荣耀念念不忘的英国进行比较，让人感觉有些刺耳，即使这些比较对于他的论证主线是必要的。但不可否认的是，德国涌现了一连串有担当的总理，包括阿登纳(Adenauer)、勃兰特(Brandt)、科尔(Kohl)和施罗德(Schröder)，他们都有各自的重大成就。</p><p>默克尔会有怎样的成就？她的任期还剩一年出头。坎普夫纳的著作是对她的政治遗产进行评价的早期尝试。五年前，她在接纳数十万叙利亚难民进入德国时说的那一句“我们能对付”(Wir schaffen das)，将为世人铭记为一个大胆得不寻常的领导行为，永远改变了德国社会。默克尔时代是一个繁荣和正派的时代，但这也是错失了良机的时代，没有让德国准备好迎接数字化经济和一个更为敌对的世界。德国在对华出口方面的强大实力如今看起来像是一个脆弱性。坎普夫纳对默克尔的评价可能很快就会显得过于乐观。</p><p>但是，他做出的关于德国例外论的总体结论无疑是正确的。即使默克尔下台，“在这个民族主义、反启蒙思想和恐惧的时代，德国仍是欧洲的最大希望”，因为“德国知道国家不汲取历史教训的后果”。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p><img data-src="https://thumbor.ftacademy.cn/unsafe/images/2020/11/4254c9a0e189e8dcbf3667440474ebb7.png"><br>拜登胜选以及中国快速从疫情中复苏，正支撑人民币进一步走强。路孚特数据显示，截至上周五，人民币汇率已经上涨至2018年第四季度以来的最高水平，美元对离岸人民币的汇率达1美元兑6.59元人民币。</p><p><img data-src="https://thumbor.ftacademy.cn/unsafe/images/2020/11/ded3cb91a35117fd4028aa88d39d5111.png"><br>此外，拜登领导的新政府可能修正整特朗普的贸易政策。特朗普任期内对华采取强硬立场，中美贸易战持续升温。但路孚特数据显示，中美贸易逆差整体依旧持续扩大，目前美国与中国的贸易逆差占总贸易逆差的37%。外界观察，拜登领导的新政府有可能调整贸易政策。</p><h3 id="图片中的2020年"><a href="#图片中的2020年" class="headerlink" title="图片中的2020年"></a><a href="https://cn.nytimes.com/world/20201210/year-in-pictures/">图片中的2020年</a></h3><p><img data-src="/img/YIP2020-JANUARY-1-jumbo-v2.jpg"><br>1月1日，纽约。在时报广场，这一年有一个欢快的开局，但随之而来的是一场全球大流行、经济衰退和疫苗研发竞赛。</p><p><img data-src="/img/YIP2020-JANUARY-2-jumbo-v2.jpeg"><br>1月1日，香港。经历了数周的相对平静后，支持民主的抗议者走上街头，继续去年6月开始的大规模示威活动。</p><p>1月10日，澳大利亚巴戈州立森林。一匹脱水和营养不良的野马濒临崩溃，澳大利亚经历了史上最严重的野火季之一。</p><p>1月23日，利比亚班加西。多年冲突后，利比亚各派短暂地达成停火。但班加西的这条街道充分说明了这个国家已经多么疲惫不堪。</p><p>1月24日，中国武汉。施工队夜以继日地工作，在10天内基本建成了一座野战医院，以应对新型冠状病毒的暴发。</p><p><img data-src="/img/YIP2020-JANUARY-3-jumbo-v2.jpeg"><br>2月24日，洛杉矶。篮球明星科比·布莱恩特和女儿吉安娜·布莱恩特的追悼会在斯台普斯球馆举行，他们死于直升机坠毁事故。</p><p>2月4日，中国武汉。一名工人在被改造成方舱医院的会展中心里，这里被用于治疗新冠病毒感染者。</p><p>2月4日，华盛顿。众议院议长南希·佩洛西撕掉了她那份特朗普总统国情咨文文稿。当晚早些时候，特朗普拒绝与她握手。</p><p>2月8日，肯尼亚莱萨米斯。肯尼亚遭遇70年来最严重的沙漠蝗虫灾害，这威胁着数百万人的粮食安全。</p><p>2月3日，中国武汉。为了控制疫情，中国政府封锁了武汉，禁止大部分公共交通和私家车上路。</p><p>3月13日，阿富汗拉格曼。在一个塔利班控制的地区，两名儿童从塔利班成员中穿过。2月，美国与塔利班领导人签署了一项协议，为结束美国最长的战争奠定了基础。</p><p>3月26日，印度孟买。一名市政工人在菜市场进行消毒。这是总理莫迪宣布全国封锁以对抗新冠病毒暴发的第二天。</p><p>3月18日，巴西圣保罗。科潘大厦的居民聚集在窗前，抗议总统博索纳罗对疫情的应对，他称新冠病毒是一种“幻想”，被政治对手和媒体过分夸大，以削弱他的政府。</p><p>3月18日，伦敦。伦敦高峰时段一条空荡荡的街道。新冠病毒的暴发让各大都市陷入停滞。</p><p>3月21日，慕尼黑。疫情初期无人通勤的地铁站。许多空旷的公共空间有一种挥之不去的诡异感。</p><p>3月13日，纽约。曼哈顿的一家开市客超市，购物者在抢购。随着新冠病毒的蔓延和封锁的临近，人们恐慌地抢购食品、药品和清洁用品。</p><p>3月18日，巴黎。早高峰时段的协和广场，随着法国进入封锁状态，广场空无一人。</p><p>4月13日，俄亥俄州哥伦布市。人群在州议会大厦高呼“立即开放俄亥俄！”，抗议州长迈克·德维恩的居家以及关闭学校和非必要企业的命令。</p><p>4月9日，纽约皇后区。由于地铁乘客量骤减，一名身穿医用手术服、戴着防护口罩和面罩的女子乘坐了远洛克威街区几乎空无一人的地铁列车。</p><p>4月10日，罗马。方济各教宗在梵蒂冈空旷的圣彼得广场上庆祝耶稣受难日，与每年吸引数万人参加的游行大相径庭。</p><p>5月28日，明尼阿波利斯。针对警察杀害乔治·弗洛伊德的抗议活动进入第三个晚上。有关弗洛伊德被捕的爆炸性视频导致了联邦调查局进行民权调查，并解雇了所有涉案的四名警官。</p><p>5月15日，纽约布鲁克林。在威廉斯堡的多米诺公园，草地上画的圆圈帮助人们在与他人保持社交距离的同时，也能在户外度过时光。</p><p>5月13日，纽约。古根海姆博物馆的“乡村，未来”展览已经关闭，光线投射在第五大道上，散发出异样的光芒。</p><p>5月24日，纽约州湾塔格。奥利维亚·格兰特隔着挂在晾衣绳上的一块塑料布拥抱她的祖母玛丽·格雷斯·西莱奥。这是疫情封锁以来她们第一次与人接触。</p><p>5月5日，纽约布朗克斯。韦克菲尔德-241街地铁站封闭的入口。纽约地铁系统从凌晨1点至5点关闭，对列车和设备进行消毒。这是115年来纽约地铁首次在夜间关闭。</p><p>5月12日，波士顿。瑞安·康纳斯神父在圣伊丽莎白医疗中心主持罗马天主教的傅油圣事。大主教区指定21名神父接受培训，以安全地为Covid-19患者进行临终祈祷。</p><p>5月31日，明尼阿波利斯。乔治·弗洛伊德被杀近一周后，警察与抗议者对峙。明尼苏达州州长蒂姆·瓦尔兹动员国民警卫队帮助警察在街道上巡逻。</p><p>5月29日，明尼阿波利斯。乔治·弗洛伊德被杀四天后，示威者在一家燃烧的快餐店外示威。全国各地的企业都受到了大规模抢劫和纵火的破坏。</p><p>6月4日，纽约。乔治·弗洛伊德在明尼阿波利斯被警察扣押期间被杀引发的愤怒蔓延到全国各地，抗议者在曼哈顿游行。</p><p>6月28日，圣路易斯。派翠西亚和马克·麦克洛斯基在抗议者游行经过他们家时挥舞武器。他们咄咄逼人的表现赢得了特朗普总统的赞赏，并让他们在共和党全国代表大会上露面。</p><p>6月3日，洛杉矶。人们在司法厅前默哀。警方宣布，将乔治·弗洛伊德按倒在地的警官德里克·肖万将面临二级谋杀的指控。</p><p>6月8日，明尼阿波利斯。在乔治·弗洛伊德被一名警察用膝盖压在脖子上致死的十字路口，一名游客坐在鲜花、颂词和抗议标语中间。</p><p>6月10日，纽约。在阳光明媚的日子里，从布鲁克林的威廉斯堡眺望曼哈顿的景色通常会吸引大批游客。但是野餐桌仍然空着，因为居民们都待在家里。</p><p>6月27日，密西西比州杰克逊。四岁的克拉拉·麦克米林和她的家人在疫情暴发前本没有面临温饱问题。但后来，她的母亲失去了军事承包商的工作，不得不向食物银行寻求帮助。</p><p>7月17日，圣安东尼奥市。圣安东尼奥的免下车电影院。在大流行期间，汽车影院作为另一个时代的低科技遗迹，在全国各地兴起，成为一种流行的消遣方式。</p><p>7月24日，纽约。纽约大都会在赛季首场比赛中主场迎战亚特兰大勇士队。看台上没有球迷，取而代之的是人形纸板。</p><p>8月28日，马里兰州安德鲁斯空军基地。特朗普总统从新罕布什尔州伦敦德里的集会上返回。尽管疫情肆虐，他仍在各个关键战场州重启了连任竞选。</p><p>8月5日，黎巴嫩贝鲁特。两起爆炸导致超过190人死亡，6000余人受伤，其中一起威力巨大。事发前，放置在这座城市港口仓库中的2750吨硝酸铵没有得到妥善处置。</p><p>8月27日，里约热内卢。在警察与毒贩冲突中死亡的一名男子的遗孀。在警察杀人能得到上级和政治人士保护的情况下，此类事件在里约热内卢激增。</p><p>8月13日，加利福尼亚州阿苏萨。在西海岸史上最活跃的野火季中，一场野火烧毁4200余亩土地。气候变化和过时的森林管理措施为这片地狱提供了火种。</p><p>8月19日，特拉华州威明顿。参议员卡马拉·哈里斯接受民主党的副总统提名，成为首个被主要政党提名进入白宫的黑人女性和印度裔候选人。</p><p>8月20日，纽约州科特兰；8月27日，纽约州伊朗德阔伊特。上图，在一个投射在墙上的直播视频中，前总统小约瑟夫·R·拜登接受民主党的总统提名。下图，一个家庭影院的放映机展示了特朗普总统接受共和党连任提名的画面。</p><p>9月9日，加州奥罗维尔。随着时速45英里的强风，熊火蔓延极快，烧毁了比德维尔大桥一侧的山坡。在24小时里，这场山火烧掉了23万英亩的面积。</p><p>9月4日，巴塞罗那。60岁的弗朗西斯科·埃斯帕尼亚是一名Covid-19病患，在重症监护室接受了数周治疗后，他被医护人员带出医院，以便能看到大海。</p><p>9月9日，希腊莱斯博斯岛。莫利亚难民营火势蔓延，难民们开始逃离，火灾导致1.2万人流离失所，包括4000名儿童。</p><p>9月25日，华盛顿。当鲁思·巴德尔·金斯伯格的棺木被抬出国会大厦时，国会的女性成员列队站在大厦门前的台阶上。她是第一个在这里停灵的女性。</p><p>9月26日，华盛顿。特朗普最高法院提名人艾米·科尼·巴雷特法官的支持者在法院大门祈祷，与此同时，杰奎琳·布思躺在地上悼念鲁思·巴德尔·金斯伯格大法官的去世。</p><p>10月24日，华盛顿。苏珊娜·布伦南·费斯坦伯格竖起了超过22万面白旗，作为华盛顿军械库外一个装置艺术的一部分，代表了美国当时死于新冠病毒的人。</p><p>10月21日，费城。前总统贝拉克·奥巴马在一场为小约瑟夫·R·拜登举办的汽车集会上。奥巴马批评了特朗普总统对疫情的应对，并且警告他一旦获得连任，将“摧毁我们的民主”。</p><p>10月22日，旧金山。最后一场总统辩论的一场汽车派对。两位候选人的麦克风在某些时候被静音，以避免第一次对峙时那种不断打断对方的混乱场面再次出现。</p><p>10月12日，佛罗里达州桑福德。尽管近期因为新冠入院治疗，急于要证明自己很健康、活力十足的特朗普总统返回了他在佛罗里达的竞选活动，声称自己已经对病毒免疫。</p><p>11月3日，亚利桑那州凯恩塔。纳瓦霍族人前去投票。纳瓦霍族保留地的偏远使得缺席投票成为一项挑战。</p><p>11月7日，亚特兰大。当拜登作为当选总统发表首次讲话时，劳拉·罗德里格斯和阿里亚纳·里昂拥抱在一起。拜登的胜利在全国偏向民主党的城市中掀起了热烈的庆祝活动。</p><p>11月7日，特拉华州威尔明顿。在宾夕法尼亚州的选票结果使得拜登得到胜选所需的选举人团票数后，拜登和哈里斯首次作为当选总统和副总统发表演说。</p><p>11月24日，特拉华州威尔明顿。当选总统拜登在女王剧院介绍其国家安全团队的数位提名人，他表示，他们已“准备好领导世界，而不是从中撤退”。</p><p>12月4日，巴黎。参观者很快就能再次在卢浮宫看到蒙娜丽莎了。该博物馆自10月下旬以来一直关闭，将于12月16日重新开放。</p><p>12月5日，苏丹哈姆代耶特。埃塞俄比亚难民在苏丹一个庇护所中。至少有4.5万人从埃塞俄比亚北部提格雷的战争中逃离。援助组织警告称，如果战斗继续下去，在接下来的六个月中可能还会有10万难民逃出。</p><p>12月4日，安克雷奇。莉莲·福斯特和提根·格利登在Bass Pro商店与圣诞老人合影，但他们没有坐在圣诞老人的腿上。今年，圣诞老人通常待在隔板后面，并戴着口罩。</p><p>12月8日，英格兰考文垂。在玛格丽特·基南成为英国首位接种辉瑞-BioNTech新冠疫苗的人后，医务工作者为90岁的基南喝彩。 她说：“我感到非常荣幸。”</p><h3 id="“前所未有的2020年”：牛津字典年度热词不止一个"><a href="#“前所未有的2020年”：牛津字典年度热词不止一个" class="headerlink" title="“前所未有的2020年”：牛津字典年度热词不止一个"></a><a href="https://www.bbc.com/ukchina/simp/55065436">“前所未有的2020年”：牛津字典年度热词不止一个</a></h3><p>2020年11月24日</p><p>和口罩相关的词汇使用频率大增（Credit: PA Media）图像来源,PA MEDIA<br>图像加注文字,<br>和口罩相关的词汇使用频率大增</p><p>牛津英语字典每年都会选出年度热词，但今年实在发生了太多重大事件，年度热词也从一个扩充为好几个。</p><p>牛津英语字典评选出最具代表性，最能反映2020年年度特质、心境和社会思潮的热词包括：</p><p>bushfires：山林野火<br>Covid-19：2019年冠状病毒病<br>WFH：在家工作<br>lockdown：封城<br>circuit-breaker：断路器（指短暂快速的封城以隔绝疫情扩散）<br>support bubbles：支援泡泡（除了同住在一起的人以外，还能够有近距离肢体接触而不需要保持社交距离的同一组群体，能够发挥社会和心理支援的功能）<br>keyworkers：关键岗位员工<br>furlough：留职停薪<br>Black Lives Matter：黑人的命也是命<br>moonshot：射月（用来形容极具野心和创新的项目）<br>黑人的命也是命也是2020年热词（Credit: Getty Images）<br>图像来源,GETTY IMAGES<br>图像加注文字,<br>黑人的命也是命也是2020年热词</p><p>“前所未有”<br>牛津字典负责人格拉斯沃（Casper Grathwohl）表示，“从一个语言的角度来看，我从来没有看过像2020这样的一年。随着时间推移，牛津字典团队一直在上百个新词热词中不断评选，有好几十个随便拿到任何一年都能轻松成为那一年的年度热词。”</p><p>“2020年是史无前例的，而且又带点讽刺意味：2020年发生的事让我们无语，但却又出现最多热词。”</p><p>光是pandemic（全球传染病大流行）一词，2020年使用次数增加了超过57000%。</p><p>2px presentational grey line<br>BBC媒体事务记者阿莫尔·拉简（Amol Rajan）分析<br>所有的语言都会随着时间而演变，但今年变化的速度特别快。</p><p>在现今这个信息爆炸的时代，互联网和各种媒体促使新词和新的用法不断出现。</p><p>全球传染病大流行让“冠状病毒”这个老早就存在的词再度火红，“留职停薪”也成为人人朗朗上口的时髦语，更创造了一个全新的热词Covid。</p><p>新发生的社会事件也重新塑造了热词，黑人的命也是命，或BLM，在弗洛伊德死亡前就已经存在，但现在已经前所未有的渗透到所有公共领域。</p><p>阴谋论和邮寄选票也不是新词，但碰到美国总统大选，尤其是在特朗普的加持下，成为2020年热词。</p><p>在激烈的竞争下，以前的热词也会冷却，比如脱欧（Brexit）在进入最关键时刻阶段时，热度反而降低了80%。</p><p>现在不是我们最应该讨论英国脱欧的时候吗？可惜的是，新闻节目的容量有限，人类注意力也有限，Brexit只能退潮。</p><p>2px presentational grey line<br>牛津大学出版社（Oxford University Press）说，他们使用“实证数据”来探究今年的语言发展。</p><p>“随着今年的政治和社会事件发展，英语这个语言也出现很多新的字词，也有一些旧词伴随着新现象重新出现。”</p><p>牛津字典将2020年热词分门别类为下列几大类：<br>2019年冠状病毒病相关热词<br>牛津字典的报告说，冠状病毒最早出现在1960年代，过去“主要被用在科学和医疗专门领域”。</p><p>但是今年4月，这个字成为“英语中最频繁使用的名词之一”，到了5月，Covid-19超过它成为最热词。</p><p>今年3月新冠病毒全球扩散之后，Covid-19相关词热度迅速上升，包括封城，断路器，shelter-in-place（就地避难），支援泡泡，口罩，PPE（个人防护装备），关键岗位员工等，都成为热门词汇。</p><p>与此同时，戴口罩，反对戴口罩等和口罩相关的词汇出现频率也急速上升。</p><p>superspreader（超级传播者）最早出现在1970年代，但是在新冠疫情下又重新出现，10月美国白宫出现疫情时，这个字使用次数突然飙高。</p><p>射月也不是新词，但是因为英国政府的大规模新冠病毒检测项目而再度出现。</p><p>科技和远程办公相关热词<br>Zoom远程会议软件风行全球（Credit: Zoom）<br>图像来源,ZOOM<br>图像加注文字,<br>Zoom远程会议软件风行全球</p><p>今年3月后使用次数成长3倍的还有科技和远程办公相关词，Zoom远程会议软件风行各国，静音和取消静音也成为今年热词。</p><p>workcation（休假时继续办公）和staycation（在家休假或在国内休假）也是今年热词，这两个热词的使用率分别增加了500%和380%。</p><p>社会运动，社交媒体和政治相关热词<br>尽管世界各地实施封城和社交距离等措施，今年全球各地还是发生多起社会运动和示威抗议。</p><p>美国黑人弗洛伊德死亡后，黑人的命也是命或BLM迅速成为热词。</p><p>今年是美国总统大选年，阴谋论的使用次数几乎加倍，QAnon（匿名者Q，美国极右翼阴谋论）一词也增加960%，在选举初期，impeachment（弹劾），acquittal（宣告无罪）使用次数增加，到后期与投票相关的词汇，mail-in（邮寄选票）和2019年相比增加3000%。</p><p>Brexit一词今年使用次数减少80%，cancel culture（取消文化，不再支持那些言行不被社会大众接受的公众人物）使用频率大增。</p><p>环境相关热词<br>White-crowned sparrow<br>图像来源,GETTY IMAGES<br>图像加注文字,<br>anthropause（人类暂停）这个词则成为热门词汇</p><p>由于新冠疫情和其他重大事件，今年媒体对气候变化的关注降低，但anthropause（人类暂停）这个词则成为热门词汇，它形容因为全球传染病大流行而导致“全球旅游和人类活动大幅度衰退”，及其后续影响，例如光污染和噪音污染下降。</p><h3 id="新冠疫情笼罩2020-英语年度热词新鲜出炉"><a href="#新冠疫情笼罩2020-英语年度热词新鲜出炉" class="headerlink" title="新冠疫情笼罩2020 英语年度热词新鲜出炉"></a><a href="https://www.bbc.com/ukchina/simp/54906964">新冠疫情笼罩2020 英语年度热词新鲜出炉</a></h3><p>2020年11月11日<br>2020年度热词——封城图像来源,PA MEDIA<br>图像加注文字,<br>柯林斯辞典2020年度热词——封城，“概括浓缩了亿万人的共同体验”。</p><p>世界著名的英语辞典——柯林斯辞典（Collins English Dictionary）率先宣布，“封城”（Lockdown）因为在新冠疫情期间使用率飙升，成为2020年的年度热词。</p><p>柯林斯辞典，与牛津辞典和剑桥辞典，是英语世界三大最为权威的辞典。每年这三大辞典都会宣布年度热词，凸显该年度人们因最为关心的事件而使用最多的词汇。</p><p>柯林斯辞典在宣布“封城”为本年度热词时表示，该词“概括浓缩了亿万人的共同体验”。</p><p>社交隔离、离群索居如何改变你的思维、行为和社交能力<br>新冠病毒 — 人类在它面前为何如此脆弱<br>一年内生产全球新冠病毒疫苗是迫在眉睫的挑战<br>发表在柯林斯辞典官网上的博客解释说，“封城”是2020年我们最害怕的状态——全国陷入停顿，几乎所有正常公共生活被暂停。“我们几乎谁也不见，哪也不去，禁足在家。”</p><p>博客解释说，英文中的Lockdown一词，最初是监狱词汇的一部分，指囚犯被禁闭在牢房中。“2020年这个词的涵义发生了不可逆转的变化。在大多数人的心目中，封城现在是一项公共卫生措施，自2019年以来其使用量成倍增加”。</p><p>热词评定<br>2020年3月，封城措施下的伦敦市中心人去楼空<br>图像来源,GETTY IMAGES<br>图像加注文字,<br>2020年3月，伦敦市中心平日里人头攒动的皮卡迪利广场如此安静。</p><p>每年，柯林斯辞典编辑部都会从其庞大的、数万计的词汇库中，挑选出十个值得关注的候选词，然后将候选名单中平均使用次数增加最多的一个词语评为年度热词。</p><p>在今年的十大候选词中，除了名列榜首的“封城”，还包括：</p><p>新冠病毒Coronavirus<br>黑人的命也是命 BLM（Black Lives Matter）<br>关键岗位员工 Keyworkers<br>停职留薪 Furlough<br>自我隔离 Self-isolate<br>保持距离 Distancing<br>梅根退出 MEGxit<br>抖音红人TicToker<br>吃播Mukbung<br>这十大候选词中，有六个都与新冠疫情有关。其他四个则反映了2020年的社会和政治变化。其中如美国黑人青年乔治·佛洛伊德死亡后，“黑人的命也是命BLM”一词的使用量增加了581%。</p><p>而由中国公司字节跳动开发的视频应用程式——抖音，则因全世界下载和使用人数之多成为2020年风靡社交网络平台的新现象。以抖音为平台发布内容的抖音红人，也成为今年的候选词之一。</p><p>英国作家百年前对当今封城隔离生活的惊人预测<br>图辑：疫情阴霾笼罩下繁华伦敦人去楼空<br>电影《传染病》纯属巧合还是好莱坞预言成真<br>柯林斯辞典的语言内容顾问海伦·纽斯特德（Helen Newstead）说：“语言是我们周围世界的体现，2020年已经被全球大疫情主宰。”</p><p>“封城影响了我们的工作、学习、购物和社交方式。随着许多国家第二次封城抗疫，这当然不是一个值得庆祝的年度热词，但却算是能最好概括和总结今年的词。”</p><p>回首往事<br>抖音<br>图像来源,REUTERS<br>图像加注文字,<br>抖音风靡世界，“抖音红人”（Tiktoker）成为今年柯林斯辞典十大热词之一。</p><p>随着年终临近，另外两大英语辞典——牛津和剑桥的年度热词也将很快公布。这两大辞典的年度热词会与柯林斯辞典不同吗？从过去几年三大辞典选出的年度热词来看，即便各辞典的最终结果不同，但考量的社会和文化大背景却极为相似。</p><p>柯林斯辞典往年热词</p><p>2019：气候罢课Climate strike<br>2018：一次性使用 Single-use<br>2017: 假消息Fake news<br>2016：脱欧Brexit<br>2015：煲剧Binge-watch<br>牛津英语辞典过去五年的年度热词是：</p><p>2019：气候刻不容缓climate emergency<br>2018：有毒 Toxic<br>2017：青年震荡 Youthquake<br>2016：后真相Post Truth<br>2015: 笑苦了表情 Emoji</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="BBC为你总结健康长寿的三大领域九大技巧"><a href="#BBC为你总结健康长寿的三大领域九大技巧" class="headerlink" title="BBC为你总结健康长寿的三大领域九大技巧"></a><a href="https://www.bbc.com/ukchina/simp/50185533">BBC为你总结健康长寿的三大领域九大技巧</a></h3><p>2019年10月26日<br>锻炼<br>图像加注文字,<br>常运动有好处</p><p>谁都希望自己和家人能够健康长寿，但说起来容易，做起来难。</p><p>BBC《女性时空》节目（BBC Radion 4 Woman’s Hour）邀请各路专家，为你总结了对人类健康、幸福和长寿影响最重要的三大领域，并告诉你九大技巧，希望能为你带来真正的改变和不同。</p><p>一：社交领域<br>人是社会的产物，我们都需要跟人互动和交往。根据心理学家朱丽叶·霍尔特-伦斯塔德（Julianne Holt-Lundstad）的观点，友情对长寿的影响和戒烟一样重要。</p><p>朱丽叶认为，友好的交往对我们的身心健康有着潜移默化的正面影响。她建议人们用这两种方式来营造友好关系：</p><p>健康饮食：那些让你应对压力的“减压饮食”<br>揭秘：人类大脑认知六大迷思和误区<br>1.巩固与家人、朋友和邻居的关系<br>发展和维持与家人、老朋友等的良好关系是需要时间和努力的。因此，要花些时间跟家人、好友维系感情。这一点非常重要。朱丽叶表示，社会交往跟身体锻炼一样需要付出时间和努力。</p><p>2.如果没有老朋友，不妨结交新朋友<br>友情<br>图像来源,GETTY IMAGES<br>图像加注文字,<br>友情对人的健康至关重要</p><p>朱丽叶表示，如果你的亲人和故友相继老去和离世，或者是因为你搬家的缘故，社交圈子的人数日渐稀少，不妨努力去结交新朋友。</p><p>当然，像任何事情一样，建立和维系新友情并非一件易事，需要付出时间和努力。</p><p>人类预期寿命是否已经达到极限不再延长<br>食品与健康：到底该不该多吃红肉？<br>朱丽叶说，你需要勇气走出去，才能找到志同道合的朋友。要知道，不是每个人都与你合拍。有时，你需要不断地尝试。</p><p>即使你一时半会找不到良友也不要气馁。好的友情并非一夜之间就能发生，它是需要投入时间和精力。因此，要有耐心，但也不要期待太多。</p><p>二：饮食健康<br>苹果<br>图像加注文字,<br>多吃水果和蔬菜</p><p>饮食对人们健康的影响恐怕不难理解。伦敦大学学院的遗传学家帕特里奇教授（Linda Partridge）专门从事老龄化以及衰老是如何影响人体的研究。</p><p>与此同时，剑桥大学的肖教授（Kay-Tee Khaw）曾在欧洲领导过饮食对老年人健康影响的大型科研项目。</p><p>女性吃大豆会有害于健康？<br>健康生活：五大饮食习惯帮助你保护心脏<br>3.控制饭量<br>帕特里奇教授说，要想维持健康的体重，就不要吃得过多。同时，要保持吃饭和运动之间的平衡。</p><p>4.注意蛋白质摄入<br>帕特里奇教授建议不要摄入太多的蛋白质。但是，随着年纪增长可以适度增加蛋白质的摄入量，以避免身体虚弱和肌肉无力。</p><p>5.尽量少吃盐和糖<br>蛋糕<br>图像加注文字,<br>糕点类属于加工食品，含糖较多，要少吃。</p><p>肖教授说，盐和糖在加工食品中最多，因此最好避免吃过度加工的食品。</p><p>帕特里奇教授补充说，含糖量高的饮食会大大增加心血管疾病和代谢性疾病的风险。</p><p>6.多吃植物性食品<br>肖教授说，如果有可能，坚持每天吃五份水果和蔬菜。最理想的饮食还应包括坚果和扁豆类。</p><p>健康饮食：素食与纯素食者中风风险或许更高<br>减少老年痴呆风险 防治中青年高血压是关键<br>三：加强运动<br>伯明翰大学的劳德教授（Janet Lord）是该校炎症与衰老研究所的主任。她提出了能让你保持身体健康的三件事。</p><p>7.常做有氧运动<br>肌肉训练<br>图像来源,GETTY IMAGES<br>图像加注文字,<br>肌肉训练很重要</p><blockquote><p>什么是有氧运动呢？劳德教授说，任何能让你心肺活动加快的运动都是有氧运动。你能微微出汗，心跳加快就可以。如果一个星期能够做150分钟的这样运动就很好。</p></blockquote><p>如果没有大把时间，你可以把它分为10分钟一小节，一周做15次。你还可以把它融合到日常的杂事中去，比如遛狗或是早晨出去买份报纸，但要快步走才能达到效果。</p><p>我们真的需要每天走一万步吗？<br>美国研究：保持乐观心态 可能“特别长寿”<br>8.加强肌肉力量<br>办公室<br>图像来源,GETTY IMAGES<br>图像加注文字,<br>久坐不动不益健康</p><p>劳德教授表示，保持肌肉力量很重要，特别是随着人体衰老。肌肉力量强意味着你从椅子上站起来不费劲，包括如厕之后站起来等等，这样就能让你保持独立生活的能力。</p><p>劳德教授建议一个小实验：把双臂交叉然后从椅子上站起来，数一数在30秒之内你可以做到几次？</p><p>如果你在30秒内只能做两到三次，那建议你每天都做这个练习，逐渐增强肌肉力量。</p><p>还有一个简单的练习也可以改善你的肌肉力量：左右手分别拎起装着土豆的购物袋，轻轻拎起，然后再放下。这样反复做也会增强你的肌肉力量。</p><p>9.不要久坐不动<br>这对坐办公室的脑力劳动者来说，可能不是个好消息。劳德教授指出，一定要注意经常起来活动一下。</p><blockquote><p>她还表示，如果你连做一两个小时不动的话，那你之前的运动就都白做了。劳德教授甚至把久坐不动的危害跟吸烟相提并论，可见其危害有多大。</p></blockquote><p>这些建议你都记住了吗？</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="2021年度色彩：迎接隧道尽头的亮光"><a href="#2021年度色彩：迎接隧道尽头的亮光" class="headerlink" title="2021年度色彩：迎接隧道尽头的亮光"></a><a href="https://cn.nytimes.com/world/20201210/pantone-color-2021-ultimate-gray-illuminating/">2021年度色彩：迎接隧道尽头的亮光</a></h3><p><img data-src="/img/PantoneColorof2021001.jpg"></p><p>在这个世界上，很少有事情能获得大家的一致同意，可能除了一件事：<code>今年一团糟，等不及要进入下一年了。</code><br>所以潘通(Pantone)的预测师将两种颜色选为2021年度颜色，也就不足为奇了。这些趋势预测员会在全球搜寻好几个月，关注服装、汽车、厨房、咖啡（等等我们身边的东西），将其转化为某种据称将是明年色彩主宰的颜色。<br>这一决定并不意味着这些预测师举棋不定，而是一种隐喻。准备好迎接极致灰(Ultimate Gray)和亮丽黄(Illuminating)。用直白的话说就是：<code>隧道尽头的亮光</code>。</p><p>在2019年的珊瑚橙(Living Coral)和2020年的经典蓝(Classic Blue)之后，这可能不是大家所期待的（期待的可能是“黯淡黑”），但这可能正是大家所需要的。</p><p>“没有一种颜色能传达这一时刻的意义，”潘通色彩研究所(Pantone Color Institute)副所长劳里·普莱斯曼(Laurie Pressman)在电话采访中说。“我们都意识到是，这一点是无法独立实现的。对于我们如何需要彼此，需要精神支持和希望，我们都有了更为深刻的理解。”<br>潘通色彩研究所执行董事执行董事莱亚特丽斯·艾斯曼(Leatrice Eiseman)说，因此，选择“两个独立颜色的”决定“就是这样形成的”。<br>没有人会假装颜色理论很隐晦。另外，这一选择确实代表了某种进步。</p><p>这是22年来第二次潘通在选择年度颜色时选中两种颜色。第一次是在2015年，当时被选中的是蔷薇石英粉(Rose Quartz)和宁静蓝(Serenity)，也就是说2016年度颜色是粉色和蓝色。那一年，这两种颜色意在融入彼此，体现出对性别流动性和社会进步的认可。但今年，这两种颜色是要代表自己，作为互补，衬托彼此。<br>这也是灰色首次获此殊荣，而黄色是第二次被选中。巧的是，两种颜色都是今年初和月经红(Period Red)一起被加入潘通色卡的。</p><p>艾斯曼和普莱斯曼都说，在开始选择年度颜色时，一开始并没有要最终选两个颜色，但他们在初期就意识到关于2021年度颜色的选择意义重大，可能需要一个新方式。</p><p><img data-src="/img/PantoneColorof2021002.jpg"><br>潘通2021年度颜色“极致灰”。 VIA PANTONE</p><p><img data-src="/img/PantoneColorof2021003.jpg"><br>潘通第二款2021年度颜色“亮丽黄”。 VIA PANTONE</p><p>这不只是因为在历史性灾难的一年过后，选择任何一个事物来代表来年都可能都会是徒劳。（谁知道之后会发生什么？！）也因为与潘通的选择息息相关的是消费，以及其作为一个营销事件的本身就是个问题。此外，没有人能像过去一样四处奔波，侦查颜色世界里的各种动态也是一个原因。比如，艾斯曼说她从2月开始就没有搭乘过飞机了。<br>但在互联网和在大约30个国家的潘通团队的合作下，到了仲夏，年度颜色的选择便有了一个比较肯定的方向了。</p><p>预测师开始认可我们都沉浸其中的灰调。确实，在色卡上的所有灰色里，极致灰是一种明确的中性灰。它不是乌云滚滚的深灰，并非人们习以为常、千篇一律的单调灰，也不是隐匿在阴影里的黯淡灰，或是迪奥(Dior)的那种柔软、奢华的鸽子灰，而是一种更为坚实、花岗岩一般的灰色。是一种智慧之灰（灰色胡须！）和智力之灰（脑灰质！），还有建筑之灰。<br>“这是一种可靠之灰，”艾斯曼说。</p><p>然而，对某人来说的可靠之灰，对另一个人来说可能是抑郁之灰，这时候就需要亮丽黄了。它不像是2009年度颜色含羞草黄(Mimosa)那样是蛋黄色，也不是酸性黄或是荧光黄，也不是来世或科幻冒险里的那种“走向那束光”的黄色，而是一种阳光、笑脸黄。</p><p>艾斯曼说，这两个颜色“组合在一起让我们前行”。从耐克(Nike)到玛莎百货(Marks and Spencer)的艳星马提尼酒罐子，它在各个地方都已经出现。<br>在我们即将结束一个充满政党对峙而非妥协的政府之时，人们很容易会认为该信息“齐心协力”的方面包括了某种准政治潜台词。但普莱斯曼说他们的意图并非如此。<br>“它关乎于让我们的注意力回归真正重要的事物，”她说。</p><p>当然，这一选择也关乎于销售。准备好迎接肯定会接着来的“打造年度颜色造型吧！”的邮件吧。<br>但新冠疫苗的新闻为潘通的选择提供了支持。即便是在我们目前千篇一律灰色的生活里，未来确实看起来要光明得多，甚至是亮丽的。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://cn.nytimes.com/style/20191205/pantone-color-2020-classic-blue/">2020年度色彩：抚平焦虑的经典蓝</a></li><li><a href="https://cn.nytimes.com/culture/20201208/76-days-review/">《76天》：武汉封城中的泪水与希望</a></li><li><a href="https://www.bbc.com/ukchina/simp/55151564">图辑：尘封70年的底片重见天日 主人今何在</a></li><li><a href="https://www.bbc.com/ukchina/simp/55088555">马拉多纳：一代人的偶像，毁誉不一的传奇人生</a></li><li><a href="https://www.bbc.com/ukchina/simp/54872629">孤独和独处：离群索居对人的社交能力有什么影响</a></li><li><a href="http://www.ftchinese.com/story/001090536">北京1986：被遗忘的中国留影</a></li><li><a href="http://www.ftchinese.com/story/001090578?adchannelID=&full=y">零利率的经济学</a></li><li><a href="http://www.ftchinese.com/story/001090585?adchannelID=&full=y">如何认识中国当下改革？</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/maradona-kobe.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;幸福不是你想要什么，而是带着爱和感恩珍惜你已经得到的。曾经拥有的不要忘记，已经得到的更加珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Communication</title>
    <link href="https://coolipr.com/Communication.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Communication.html</id>
    <published>2020-12-12T07:39:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T12:31:17.183Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/EvolutionOfMobileNetworks_and_ITU_IMT_Vision.jpg"></p><blockquote><p>2G，3G，4G，5G，6G…</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.caixin.com/2020-11-26/101632865.html">中国已开通5G基站超70万个 97%共享既有站址</a></li><li><a href="http://www.caixin.com/2020-11-20/101630781.html">5G行业级应用2025年大规模铺开</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/EvolutionOfMobileNetworks_and_ITU_IMT_Vision.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2G，3G，4G，5G，6G…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="FTO" scheme="https://coolipr.com/tags/FTO/"/>
    
    <category term="NPE" scheme="https://coolipr.com/tags/NPE/"/>
    
    <category term="Commerce" scheme="https://coolipr.com/tags/Commerce/"/>
    
    <category term="Multimedia" scheme="https://coolipr.com/tags/Multimedia/"/>
    
    <category term="Communication" scheme="https://coolipr.com/tags/Communication/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Multimedia</title>
    <link href="https://coolipr.com/Multimedia.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Multimedia.html</id>
    <published>2020-12-12T07:37:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-12T07:39:38.453Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/Multimedia.jpg"></p><blockquote><p>图像，音频及视频。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/Multimedia.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;图像，音频及视频。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="FTO" scheme="https://coolipr.com/tags/FTO/"/>
    
    <category term="NPE" scheme="https://coolipr.com/tags/NPE/"/>
    
    <category term="Multimedia" scheme="https://coolipr.com/tags/Multimedia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Commerce</title>
    <link href="https://coolipr.com/Commerce.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Commerce.html</id>
    <published>2020-12-12T07:35:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-12T07:37:04.202Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/AmazonPrime.jpg"></p><blockquote><p>跨境电商</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/AmazonPrime.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;跨境电商&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="FTO" scheme="https://coolipr.com/tags/FTO/"/>
    
    <category term="NPE" scheme="https://coolipr.com/tags/NPE/"/>
    
    <category term="Commerce" scheme="https://coolipr.com/tags/Commerce/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>NPE</title>
    <link href="https://coolipr.com/NPE.html"/>
    <id>https://coolipr.com/NPE.html</id>
    <published>2020-12-12T07:01:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-12T12:19:22.600Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/Cubicibuc-Cellular-Pool-examples.png"></p><blockquote><p>Non-Practicing Entity.</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="专利运营机构的运营案例"><a href="#专利运营机构的运营案例" class="headerlink" title="专利运营机构的运营案例"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5NDAzNjQxNw==&mid=2652833774&idx=2&sn=76fd5d1bf4d680afe9ac98f57ee6fcd6&chksm=f7835140c0f4d856c21dc34b7aaa974bcc6a693f81e0034e7003d2dd055cf855ddb85489d382&scene=132#wechat_redirect">专利运营机构的运营案例</a></h3><p>目前国内大部分的知识产权都是靠个人、企业、高校等知识产权权利人自己运行，运营机构的参与较少，整体运营效率不高。由此导致国内知识产权产业化转化率低，难以通过流通实现技术的商业价值，提高产业化率。近年来在国家政策和市场化的影响下，国内不少专利运营机构应运而生。<br>而国外的不少专利运营机构较早地开始了知识产权的运营，当中存在不少值得我们学习的案例，本期就介绍美国著名的知识产权运营机构中的一些运作模式及案例，供读者朋友参考。</p><p>高智简介</p><p>美国高智投资有限责任公司(以下简称“高智发明”)成立于2000年，英文名称为“Intellectual Ventures，LLC”。由微软的前首席技术官CTO内森和前首席架构师荣格创办。最初个人的资金支持发明创新，并希望打造专利大平台，使有发明想法和专利的机构可以在高智的平台发挥效益，或对发明和专利有需求的企业提供相关专利，提高研发效率。</p><p>高智自2003年开始以基金形式运作，其投资者包括大型跨国公司、投资基金、大学及非盈利机构等共计几十家。高智的总部设在美国的西雅图，并在全球13个国家和地区设有分支机构，在中国的分支机构分别设在北京和香港。2008年，高智发明进入中国，在北京设立分支机构。</p><p>高智发明的组织架构包括：专利购置部门(负责从第三方获取专利)、创新部门（负责内部的创新研发）、投资者关系部门（负责管理投资事宜）、商业化部门（负责专利资产的开发）、研究部门和知识产权运营部门，研究部门和知识产权运营部门分别为上述四个部门提供业务支持。从某种意义上来说，这样的人员组织结构本身就具有很强的专门从事专利组合、授权和诉讼的能力。根据文献记载[1]，高智发明的组织结构如图1所示。</p><p><img data-src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/nwsjWgfpFGgTB1JDcw8gic42OIIX2c6ia6MJKtrI6H2ovojLpSyVSJ2166wf8T2szYpa4oW24uTR3YOk9tGPrscg/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1"><br>图1 高智发明的主要组织结构图</p><p>高智发明帮助客户分析如何从事专利购买、开发和商业化等，根据Avancept知识产权咨询公司2010年的研究报告显示：大约有1110家“空壳公司”或附属机构与高智发明存在关联，这些空壳公司在2001-2009年期间进行了811项的知识产权交易，涉及到7018项美国专利和2871项专利申请。高智发明主要投资的领域包括信息技术、生物医疗、材料科学等领域。</p><p>运作模式</p><p>高智发明的商业运作模式为：首先，在全球发展最快的一些行业中，掌握下一代核心技术，并为之设立标准；然后，建立一个为创新提供融资的公司网络；再者，形成多元化的专利组合；最后，在5至10个技术领域，获得能够达到预期效果且足够数量的专利库，通过诉讼或许可专利的形式，实现盈利。具体商业运作模式详见图2。</p><p><img data-src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/nwsjWgfpFGgTB1JDcw8gic42OIIX2c6ia6IMLpZpDK7vibomII3CmwJbEbiclSxxyOVK5gvyF3sFzcoraj370NmmGg/640?wx_fmt=jpeg&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1"><br>图2 高智发明的商业运作模式</p><p>研发-许可 </p><p>自2007年以来，高智全面推进与全球的科研院所及创新机构合作，旨在建立全球的科学家网络。截至2015年底，高智与全球超过400家研发机构和院校有正式合作关系，其中包括研发人员2万多名，并有4000多名活跃的科学家已经与高智有过创新方面的合作。在与中国的合作方面，通过高智的发明家网络，在中国已经有近千名科学家与高智的IDF基金有所合作。</p><p>针对不同的发明人和专利法律状况，高智发明采取了差异化的专利集中策略。从产生“新点子”到获得专利至少需要经历3至5年，需要巨额投资，且面临诸多风险。针对“产生研究成果”阶段，高智发明采取“独家代理权”或“专利独占许可”的方式，取得大学或科研院所的专利。针对“专利授权”阶段，高智发明主要采取直接收购的模式。在强大的资金和团队支持下，高智发明在2009年组建了自己的实验室，高智发明通过该实验室已经申请了3千多件专利。</p><p>收购-许可 </p><p>高智发明的专利集中战略采用三步法。</p><p>第一步，募集资本。</p><p>第二步，专利选择与集中。通过收购、独家代理等多种方式，将开放式创新产生的专利集中起来，组建各种专利池。高智发明通过其专利投资基金购买各种专利，从市场上收购了大量的专利，其中大多数是通过购买方式获得的。</p><p>此外，并购科技型企业也是高智发明的专利购买的一种方式。高智发明通过其发明开发基金选择发明领域和技术构思符合高智发明要求的发明者进行资助，并对相应的发明申请专利，该经营模式是高智发明进入亚洲国家普遍采用的策略。高智发明的科学发明基金用于资助高智发明专职研究人员从事发明创造。</p><p>第三步，则通过专利出资、许可或转让的方式，获取超额垄断利润。</p><p>饲料技术推广和运营案例</p><p>Raisio公司是伦敦主板上市的芬兰的一家主要饲料和乳制品厂商，Raisio公司的牛饲料有一些奇特的效果，可以与现有的牛饲料结合，达到奶牛产量增长5% 同时蛋白质等也可以增加10% 的效果，并可以使得挤奶过程中减少对奶牛的感染，以至于牛更愿意产奶，使奶的产量增加。</p><p>高智发明协助Raisio公司在原有专利基础上进行专利挖掘及布局，提高技术准入门槛，不断改善其技术本身。在交易结构方面，鉴于Raisio公司除了牛饲料之外，还有很多乳制品、其他牲畜和家禽的饲料业务，高智发明决定突出核心业务，集中做好牛饲料技术的推广。为此，高智发明与Raisio公司确定了利用各自资源联合成立合资公司Benemilk的方案，由芬兰Raisio公司提供现有的技术、专利及运营的现金，并由高智发明负责为合资企业提供技术的全球推广。</p><p>在专利保护方面，在原有10多件专利的基础上，高智发明团队在仔细布局后，已经申请近100项发明专利。</p><p>启示 </p><p>在专利储备环节，高智发明通过三支基金，以自创、购买、合作等三种方式面向全球收储专利。高智发明商业模式的成功主要得益于三个方面的特点和优势，一是具有高端的专业团队，包括技术专家、法律专家和经济专家，同时建立高端的科学家网络，把握各个产业领域的技术创新方向，识别高价值的专利；二是具有全球资源整合能力。</p><p>更多详细内容见《专利转移转化案例解析》第四篇</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/Cubicibuc-Cellular-Pool-examples.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non-Practicing Entity.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="FTO" scheme="https://coolipr.com/tags/FTO/"/>
    
    <category term="NPE" scheme="https://coolipr.com/tags/NPE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>FTO</title>
    <link href="https://coolipr.com/FTO.html"/>
    <id>https://coolipr.com/FTO.html</id>
    <published>2020-12-12T06:56:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T10:48:46.669Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/diagram-FTO.jpg"></p><blockquote><p>Free to Operate.</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h3 id="FTO检索：寻找“专利丛林”中的自由领地"><a href="#FTO检索：寻找“专利丛林”中的自由领地" class="headerlink" title="FTO检索：寻找“专利丛林”中的自由领地"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/26007306">FTO检索：寻找“专利丛林”中的自由领地</a></h3><p><img data-src="https://pic2.zhimg.com/80/v2-1f2e525a705373f2b0f073795a5f3115_1440w.jpg"></p><p>众所周知，专利权具有独占性，专利申请和布局的行为也常被形象地比喻为“跑马圈地”。企业一方面要提高自身专利申请的质量，保护住自己的专利；另一方面也申请大量低水平专利，形成防御性屏障，从而使自己在今后可能发生的专利纠纷或交叉许可中处于有利的谈判地位。为了保持自身的竞争优势，企业只有持续加入到这场“跑马圈地”的运动中去，这也就形成了“专利丛林”的现象。</p><p>美国经济学家Carl Shapiro曾说“知识产权权利交织成一个茂盛的丛林，开发新技术的人必须运筹帷幄才能获得其所需的全部技术许可进而将新技术商业化”，当企业在新产品上市或实施新技术时，首先面临的问题就是能否在这片专利丛林中自由穿行，找到属于自己的自由领地，而这就必须进行FTO检索分析。</p><p>FTO基础扫盲</p><p>有些读者对FTO可能还比较陌生，下面先进行一下扫盲。FTO是“Freedom To Operate”的英文缩写（英文也有叫“Right to Use”），中文一般称为自由运作分析或自由实施分析。在一项技术在实施应用前，即商业化前一般应进行FTO检索，寻找可能遇到的专利壁垒，并识别侵权风险，保障技术能够自由地运作。</p><p>FTO在美国比较普遍，因为美国进行FTO检索和分析可以避免被法院认定为故意侵权而加重赔偿额度（但也有说FTO也可能导致故意侵权的证据，是一把双刃剑），由在相关管辖区域内经许可的专利律师出具的一种法律意见书，具有一定的法律效力。</p><p>美国专利法第284条(损害赔偿金)：法院在作出有利于请求人的裁决后，应该判给请求人足以补偿所受侵害的赔偿金，无论如何，不得少于侵害人使用该项发明的合理使用费，以及法院所制定的利息和诉讼费用。陪审人员没有决定损害赔偿金时，法院应该估定之。不论由陪审人员还是由法院决定，法院都可以将损害赔偿金额增加到原决定或估定的数额的三倍。 法院可以接受专家的证词以协助决定损害赔偿金或根据情况应该是合理的使用费。</p><p>FTO检索与当前所提的专利预警分析有一定的相似之处，都是针对特定的技术或产品，在特定的地域范围内分析专利侵权风险，而FTO所面对的产品或技术则更为具体、针对性更强、检索周期要更短、响应需要更迅速，偏向于微观。而专利预警分析则稍偏宏观，主要起到“防空警报”的作用。</p><p>FTO的几个关键问题</p><p>FTO的实施流程主要包括：准确理解产品或技术、实施防侵权检索、疑似侵权专利筛选、专利侵权风险判定等步骤，严格来说上述四个步骤都非常重要，但是其中的核心在于防侵权检索和专利侵权风险判定。</p><p>防侵权检索（Clearance Search）是专利检索的一个非常重要的类别，为最大限度的排除风险，一定要查全，并主要针对可实施的专利（也就是已经缴纳了最近一次的年费或维持费的专利，或仍在诉讼时效内的已届满的专利）。通常，检索时可以专注于竞争对手的专利，尤其是客户或投资者指定的一些主要的专利或专利权人。</p><p>为保证FTO检索的全面性，一方面需要采用多种检索工具来进行检索。由于不同的检索工具在数据库、检索功能上均有一定优劣势，通过选用多种检索检索工具来尽量消除这种影响。Thomas.E.Wolff在《FTO:我的六条基本法则》其中一个法则就是采用两套独立的检索数据库和工具来分别进行FTO检索，实际采用检索工具上多达5-6种。</p><p>另一种就是采用多个检索人员进行“背靠背”检索。因为每个人对技术的理解和检索策略均存在差别，通过背靠背检索来尽量降低人为影响。通过多人的协作检索，可以让检索者就同一案件进行技术和检索策略上的交流，无疑会大大提高检索的全面性，但是同时也会进一步增加检索成本。</p><p>在检索到疑似侵权专利后，下一步就需要进行侵权风险判定。由于不同地域的专利侵权标准会有所差异，但是判定的原则有一定的相通性，例如判定原则通常为全面覆盖原则、等同原则、多余指定原则以及禁止反悔原则等，当然，当地专利律师对当地法律会理解更为准确。</p><p>对待上市产品或实施技术与疑似侵权专利权利要求进行权利要求对比，必要时要查询该专利的审查中间文件并进行综合判定，并给出侵权风险有无、高低的结论，最后形成法律意见书。对于确定有侵权风险的，一般则可通过后续的规避设计、专利许可或提起专利无效来规避或消除。</p><p>​FTO的局限性与国内现状</p><p>FTO检索和分析时，通常直接与企业的市场经济活动相关联，在风险判断时要极其慎重，必须要对技术和法律理解准确，实施专业全面的检索。但也应当认识到，FTO的检索也有一定的局限性。检索通常与所投入的人力和时间有很大关系，检索全面性也是相对的，只能是在规定的时间和人员投入下尽量降低漏检率。</p><p>其次，防侵权检索终止后，起草FTO报告交付客户的这段时间内新公开的专利是会遗漏的，所以这个时间周期要越短越好，这也要求FTO检索要有一定的快速性。正是由于以上原因，FTO报告通常也会附上免责条款。</p><p>在我国，一方面随着我国企业“走出去”的步伐加快，参加海外展会、新产品海外上市等市场活动越来越频繁，有必要针对特定的海外市场进行FTO检索和分析；另一方面，随着国内专利跑马圈地的现象越来越突出，专利丛林开始显现，知识产权保护的力度也越来越大，即便新产品在国内上市也将面临着越来越大的专利侵权风险。</p><p>中国专利法修订草案（送审稿） 第六十八条 侵犯专利权的赔偿数额按照权利人因被侵权所受到的实际损失确定;实际损失难以确定的，可以按照侵权人因侵权所获得的利益确定。权利人的损失或者侵权人获得的利益难以确定的，参照该专利许可使用费的倍数合理确定。对于故意侵犯专利权的行为，人民法院可以根据侵权行为的情节、规模、损害后果等因素，在按照上述方法确定数额的一倍以上三倍以下确定赔偿数额。赔偿数额还应当包括权利人为制止侵权行为所支付的合理开支。</p><p>此外，根据最新的专利法修改草案，也明确了故意侵权将加重侵权赔偿额，未来法院对于在国内所做的FTO检索报告是否赋予一定的法律效力，作为判断故意侵权的一种依据，也不是没有可能。</p><p>因此，在当前“专利丛林”愈加茂密的环境下，FTO检索作为防范专利侵权风险的有效手段，必将成为企业找寻技术实施自由领地的有力工具。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="专利自由实施分析（FTO）的操作过程-李银惠"><a href="#专利自由实施分析（FTO）的操作过程-李银惠" class="headerlink" title="专利自由实施分析（FTO）的操作过程-李银惠"></a><a href="https://newbbs.mysipo.com/thread-1090283-1-1.html">专利自由实施分析（FTO）的操作过程-李银惠</a></h3><p>FTO（free to operate，专利自由实施分析）在美国是用来证明自己不是故意侵权的，因为美国的专利故意侵权可以三倍赔偿。我这里讲的FTO跟美国人无关，中国的FTO报告与故意侵权完全没关系。</p><p>我这里讲的FTO，实际上是专利风险排查，是帮客户找到有侵权风险的专利的意思，是一个企业用来验证自己会不会侵权，先让自己心里有底而已，不是给法院证明什么。FTO报告的最终结果，就是精确地找到几篇有侵权风险的专利，发给老板看。</p><p>至于老板问，我们怎样才能不侵权呢？嘿嘿，那是下一个收费项目。我这篇文章写的FTO，只负责找到有风险的专利。至于如何排除风险，那是规避设计的事情，要另外收钱。规避设计详见<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MDE4MjUwNQ==&mid=2651043668&idx=1&sn=eccceabeb4edc422acc8d17b98161b2f&chksm=845f3ad2b328b3c4783608873db0b3e635848a5b28eb386be99b4b46ec6be13188ccb39c1714&scene=21#wechat_redirect">《实际操作专利规避的几个必要步骤》</a>点击进入。</p><p>一、哪些情况需要FTO？</p><p>我做FTO遇到过这样的案例。</p><p>（1）客户从这个行业转向另一个行业，进入新的技术领域，需要FTO；<br>（2）客户从国内转向欧洲，进入新的国家的市场，需要FTO；<br>（3）客户从供应商买了一套设备，很贵，打算拆解之后自己做，自己用，需要FTO；<br>（4）客户发现有个同行抄袭，打算起诉这个同行，但这个同行也有很多专利，需要FTO。</p><p>二、FTO需要的能力条件？</p><p>就是验证一个产品，是否侵犯了一个专利权，拿这个产品与专利的权利要求进行比对，依靠一堆原则：全面覆盖原则、等同替换原则、功能限定、现有技术和先用权抗辩，以及这个专利是否稳定，新颖性、创造性怎么样，公开充分不，权利要求是否清楚、简要。</p><p>一个专利侵权诉讼一审可能要持续一年才能判决，最快也得半年吧，原被告律师以及当事人，加上一个审判员两个参审员一个助理一个书记员一个技术调查官，可能要十个人了。一个专利就要十个人搞一年，100件专利，就这么搞100遍。那就要折腾死人了，做得过来吗？做不过来啊。</p><p>所以，FTO分析是肯定要简化流程，简化操作。</p><p>既然FTO就是侵权分析，最主要的两个分析就是<code>权利稳定性分析和是否侵权的分析</code>，权利稳定性分析也要取消掉，只留下是否侵权的分析。</p><blockquote><p>比如，一个实用新型专利明显是权利要求1的保护范围写的特别大，明显连新颖性没有。但是，只要它没有被无效，你只能认为这件专利是有效的，需要进行侵权分析。</p></blockquote><p>（一）专利侵权诉讼实务经验是基本要求</p><p>由此，进行FTO分析的人，当然应当具有专利侵权诉讼的实务经验，单纯的一个撰写专利的专利代理人去做FTO分析，或者单纯的专利检索分析人员，或者国家专利信息领军人才、师资人才这种（国知局评的），这种称号的人，如果没有实际代理过专利侵权诉讼案件，你自己觉得能不能行？</p><p>或者，仅仅代理过商标、著作权侵权案件，仅仅代理过外观设计专利侵权案件，没代理过发明和实用新型侵权案件的律师，能不能行？你自己觉得能不能行？</p><p>或者，一个法学教授、博士硕士，法学知识丰富，论文成堆，你觉得能不能行？</p><p>甚至，我觉得如果一个专利律师，没有经历过几个莫名其妙赢了，莫名其妙输了的案件，可能都比较难深刻理解专利的不确定性。</p><blockquote><p>我一直觉得，输了的官司，对我更有启发性，因为我不得不复盘，反思，虽然我很讨厌输。</p></blockquote><p>（二）专利检索能力</p><p>我所说的FTO，是找到让客户有侵权风险的专利的意思，由于在“找”的过程中，要把不侵权的那些相关专利都分析一遍为什么不侵权，为什么可以自由实施，所以才可以称之为FTO，自由实施分析。</p><p>由此，根据技术关键词，先检索到专利，这还是需要一点专利检索能力的。但这个能力相比于侵权判断实务经验来说，重要性差一点。上述四个类型的案例，第（3）和（4）两种，基本不需要什么检索能力。第（3）种，客户从供应商买到的设备，直接去检索供应商现有的专利就行了，以供应商的名称或者老板名字检索即可，或者顶多检索一下供应商的相关公司。第（4）种，客户已经发现同行的专利，也是以同行的公司名称或者老板名字检索专利就可以了。为了稳妥起见，当然也要适当扩展检索，以技术关键词也要重新检索一遍。</p><p>第（1）种和第（2）种的检索，确实需要比较精深的专利检索知识和能力，至少你得知道，<code>同义词替换，IPC分类号做啥用</code>，EP专利与GB、WO、CN、US专利的区别和关联，授权与未授权的区别，未授权与授权后不交年费的区别，当前是否有效怎么查。</p><p>中国和美国专利不说了，都是大一统的国家，方便得很。讨厌的是欧洲，欧专局专利EP授权了，不一定在英国GB有效，有可能就没进入英国，进入了德国。也有可能有IT意大利专利，只在意大利有效，但没有欧专局EP同族，其他欧洲国家都没有权利。德温特数据库倒是不错，太贵，作为中国的专利代理机构，傻子才用德温特，我们用incopat，或者直接EPO网站。我怀疑这一段我写的不对，因为让我一个中国专利律师去分析欧洲专利是否侵权，本来就不靠谱。但是，让欧洲专利律师去分析FTO，收百倍的价格，肯定没有百倍的质量，客户也不愿意。至少，我先筛选一遍之后，再找欧洲专利律师沟通，也会节省很多费用，减少很多浪费。</p><p>（三）hold住场面的沟通能力</p><p>FTO分析是用产品的技术方案与专利的权利要求进行比对，权利要求是写在专利文件里了，但产品的技术方案在哪里？在产品上。但是，产品是不会对你说话的，你要自己去看。产品身高八百米，腰围也是八百米，作为专利律师，你怎么办？给你图纸看，你看得懂吗？绝对看不懂，完全看不懂，百分百看不懂。</p><p>所以，产品的技术方案的载体，只能是做这个产品的工程师。让工程师现场即时口述技术方案，由专利律师即时记录，并判断是否侵权。这个过程，堪称炼狱，技术理解要快，专利理解要快，还要hold住工程师，别被工程师带偏了。如果专利律师本身的精神力不够强大，你都不知道工程师在说什么。</p><blockquote><p>尤其是，工程师有一种根深蒂固的倾向，认为自己不侵权，总是有意无意地忽略侵权的技术特征，强调一些对于侵权判断毫无关系的技术内容，把专利律师往坑里带。</p></blockquote><p>三、FTO的操作过程</p><p>这才进入正题，正题的篇幅只占五分之一。</p><p>步骤一：检索</p><p>这一步主要是确定检索关键词是什么，是技术关键词，还是分类号，还是权利人，还是产品名称。</p><p>这一步决定了能够落入分析范围的专利是什么。例如第（1）种客户，进入的新行业是柔性显示器，可弯曲的那种。第一件事是先把已经知道的，已经在研究柔性显示屏的公司名称都列出来，让客户的工程师去列出全部名称。然后，根据这些公司现有的专利申请，<code>阅读后获得分类号以及技术关键词的信息，还有专利主题名称的一些启示</code>。最后再根据获得的分类号、技术关键词、专利主题名称都信息再检索一遍，看看重合度，最终再确认用什么样的检索词能够一网打尽全部专利。</p><p>步骤二：粗晒</p><p>把一网打尽的全部专利，进行第一轮筛选，这一轮筛选是比较粗犷的，相对简单。剔除条件是，（1）失效的当然剔除，（2）技术领域、主题名称明显不符合的剔除，（3）其他不相关的剔除，例如技术思路与已知的客户技术方向完全不是一回事的，可以直接剔除。</p><blockquote><p>实际上，粗晒也是要一篇一篇专利看的，只不过不用看完全文，只是看完背景技术、摘要与摘要附图、权利要求1，就差不多了。</p></blockquote><p>步骤三：精晒</p><p>这一步是真正的精华，就是专利人员与技术人员面对面，看着每件粗晒后的专利的权利要求，让技术人员说出自己公司的技术方案是什么样子，由专利人员确定是否落入眼前在读的权利要求的保护范围。</p><p>专利人员需要实时记录技术人员说的技术方案，并且要实时记录为何侵权与为何不侵权的判断，如果不现场记，事后绝对马上忘记。</p><p>专利侵权判定是不确定性很强的工作，为了稳妥起见，我一般这样操作。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">绝对不侵权的专利，就是仔细分析之后，权利要求1从头到尾没有几个特征是符合的，这种当然不侵权概率非常高，可以标记为3级专利。</span><br><span class="line">侵权成立的概率非常高的专利，产品的技术方案与权利要求1的大部分内容相同，这种几乎一定是侵权的，可以标记为1级专利。</span><br><span class="line">剩下的，要么是技术人员没讲清楚技术方案，较难判断是否侵权，要么是专利质量写的不好，某些技术特征搞不清楚，这种模棱两可的专利，标记为2级专利，我认为应当算作侵权，因为FTO分析一定要增加安全系数，这种专利也需要提醒给客户。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>步骤四：报告</p><p>就是把上述几个步骤的过程写下来，形成可追溯的文字记载，同时也附上所有的检索过程文件。对于老板来说，<code>最终只看一句话：有几件专利有风险，专利号是多少。</code></p><p>最终产品是给客户提供一个《专利风险分析报告》，其中能够给客户明确，在哪些国家，哪些公司，哪些专利中，我们肯定不会涉及到侵权的问题。</p><blockquote><p>但在封面上应该强调，这个分析报告的结论并非永恒不变。因为，第一，只对客户公司给我提供的技术信息负责，如果客户修改了产品的技术方案，就有可能落入某个专利的保护范围。第二，竞争对手可能申请新的专利。</p></blockquote><p>四、结论</p><p>做FTO分析报告，怎么收费？这个很难确定。因为，你无法预料会检索到多少专利，你甚至都不知道，最终的结论到底是有风险，还是没有风险，这要做完了整个分析才能知道。而且，我总是很不好意思地，假如我做完了整个报告，发现完全没有风险，我会觉得工作没做好，客户什么也没得到。如果最终报告是有几十篇专利的侵权风险，我也会不好意思，感觉我工作没做好，客户风险也太大了。<code>最完美的报告是，风险专利在10个以内，既表示我工作做得好，而且客户风险看起来也不多。此时再顺理成章收个规避设计的费用，简直完美。</code></p><p>FTO分析报告，当然是按照工作量收费，检索、粗晒、报告，这三个步骤的工作量相对固定，可以固定收费。精筛的工作量，依赖于粗晒的结果，粗晒剩下的专利越多，当然工作量越大，所以精筛可以按件收费。</p><p>话说，这些东西都是实践经验，有人教过我吗？完全没有，我就是凭感觉，感觉要做FTO的话，就只能这么做。第一次做可能还不熟，但多做两次，自然就形成了经验。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="实际操作专利规避的几个必要步骤"><a href="#实际操作专利规避的几个必要步骤" class="headerlink" title="实际操作专利规避的几个必要步骤"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MDE4MjUwNQ==&mid=2651043668&idx=1&sn=eccceabeb4edc422acc8d17b98161b2f&chksm=845f3ad2b328b3c4783608873db0b3e635848a5b28eb386be99b4b46ec6be13188ccb39c1714&scene=21#wechat_redirect">实际操作专利规避的几个必要步骤</a></h3><p>★前言</p><p>故事的由来，是这个样子滴。</p><p>一个长期服务的老客户，我之前就帮他们规避过一些国外的专利，突破了国外竞争对手的专利堵截。这次，作为研发总负责的老板，匆匆忙忙把我叫来，要申请一个颠覆整个行业的技术效果的发明专利。这个机器他们已经试验了一个多月，有各种配件的变形以及最终产品的效果的照片比较，我很快就理解了技术方案，回去招呼大家开始写。</p><p>我们的专利撰写程序是非常严格的，审核初稿的时候必须提供检索到的对比文件，所以发明授权率稳定在75%。结果，负责撰写的专利代理人迅速检索到了一篇非常接近的英文PCT，发送给我。</p><p>我的判断是，这篇对比文件毫无疑问破坏了创造性，于是终止撰写，并将这篇英文PCT发给客户。</p><p>客户并不只是申请专利而已，该产品已经在设计，准备销售了，必须考虑这个PCT的威胁。</p><p>于是，我的表演时间到了！</p><p>★必要步骤一：翻译</p><p>先把这篇英文PCT翻译成中文，以中文去思考规避设计，不能拿着一篇英文专利在中国招摇撞骗。</p><p>★必要步骤二：判断专利稳定性</p><p>如果是规避已经授权的发明专利，不用花太多时间去考虑专利稳定性，直接按照权利要求1的保护范围进行规避即可，工作量少些。虽然据我估算，<code>即便是授权的发明专利，依然有10%的可能性被无效掉。</code></p><p>如果是实用新型和外观设计专利，反而工作量更大，因为需要花费更多时间考虑权利稳定性。有的实用新型的权利要求1保护范围稍微写得大了一些，这会使得规避设计很纠结。直接按照权利要求1的保护范围去规避，由于保护范围太大，规避难度太大，会给企业的实际生产增加太多成本。</p><p>但如果考虑权利要求1可能被无效掉，那么就需要先确认一下权利要求能够被无效掉多少条，相当于增加了一份无效宣告分析的工作量。这也就是我写了那篇《专利禁忌魔法之四大邪术（四）极限潜水术》的原因，保护范围不确定的专利，最难进行规避设计。</p><p>这件专利是申请不到一年的英文PCT，当然并没有在任何国家授权。但我可以确定的两件事情是，①它肯定会进入中国，这篇专利恰恰就是该客户在国际上唯一的竞争对手，中国市场对它来说是至关重要的；以及②它的最大保护范围顶多就是权利要求1的范围，只要能够规避开权利要求1，就可以确保不侵权。据我判断，权利要求1的授权可能性也比较高，这确实是一个行业内原创的技术方案，与我的客户不谋而合。</p><blockquote><p>当然，规避权1的难度相当大，欧美顶级公司的专利质量都特别特别好，权利要求1常常写的无限大，充满了胶原蛋白（功能性限定），而实施例和从权却写得极其具体，恨不得有几个螺丝钉都告诉你清清楚楚。</p></blockquote><p>★必要步骤三：确认我方目的</p><p>其实，针对该案例来说，规避设计仅仅是一个很重要，但非常不紧急的事情。因为欧美顶级公司的操作习惯大多是把发明申请拖延到期限的最后一天才进行下一个步骤，尽可能延迟自己的发明专利授权，让自己的专利的悬而未决的状态持续的时间越长越开心，根本就不希望尽早授权。因此，作为一个申请不久的PCT，30个月时间考虑进入国家阶段，再经过2年的国内实质审查，意味着通常情况下这个专利可能在四五年之后（例如2022年）才会在中国或者其他国家获得授权。</p><p>作为一个有档次的企业，我的客户自然不会等待那么久之后才去规避，因为他们现在就打算卖这个产品了。他们的产品几乎是与这个竞争对手的同类高端产品同时期出现在国际市场，为中国人长脸。</p><p>规避的目的自然是，改变我方产品的技术方案，确保我方产品不会落入对方专利的保护范围，以避免在市场上受到对方专利的威胁。但是在规避设计的过程中，必然会产生新的技术方案，这个新的技术方案常常是一种截然不同的创新，一般可以申请新的发明专利。</p><p>因此，确认我方目的是两个，<code>①规避：确保产品规避侵权，②授权：确保我方新申请发明能够授权。</code></p><p>★必要步骤四：对技术人员和老板的宣讲</p><p>我很明确地知道，客户的老板和工程师，肯定不会非常详细地读过这篇专利的中文译文（都忙得要死，根本没空看，也看不懂）。所以我要先花15分钟，把这篇专利的权利要求1和说明书公开的技术内容做个概述，再阐述我们面对的两个问题：①规避：产品规避侵权，②授权：自己申请专利能授权，以明确本次会谈的目的。</p><p>在与客户的面谈过程中，我打开了电脑，连接了投影仪，要求在座各位先听我讲15分钟，然后再开始讨论问题，确保话题在我的控制之下。</p><p>针对第①个问题（规避），我总结了权利要求1的四个必要技术特征（1）（2）（3）（4），并且把它们分成了两类，第一类是我认为绝无可能更改或者取消的技术特征（1）和（3），因为这两个技术特征是同类产品的通用结构，第二类是可以作出修改或者取消的技术特征（2）和（4）。此外，由于这四个技术特征是非常明显的功能性限定，所以我还将这四个技术特征在说明书中的实施例列了出来。例如，技术特征（2）是驱动装置，实施例中分别采用了气缸与伺服电机，技术特征（4）是取件装置，实施例中分别采用了机械手和吸盘。</p><p>然后，我对在座各位说，规避侵权有两个方向：第一，取消技术特征（2）或者（4）中的一个，这两个技术特征只要缺少任意一个，肯定可以规避侵权。但是，这个可能性很小很小。第二，技术特征（2）或者（4）中的实施例，我们可以不采用任意一个实施例。<code>依照专利司法解释中关于功能性限定的条款，功能性限定的实际保护范围以实施例中的具体结构为保护范围，而不是以权利要求中的功能性限定为保护范围。但这种规避方式并不稳妥，还是存在侵权风险。</code></p><p>针对第②个问题（授权），我将专利说明书中公开的各种比较重要的技术特征总结了8个，对在座各位说，要想自己的发明专利授权，就必须尽可能不采用这篇专利中已经公开的这8个技术特征，并且要增加在这篇专利中并不存在的技术特征。</p><p>★必要步骤五：新技术方案的提出、否决与确认</p><p>前四个步骤都是我一个人搞定的，这是基于我对客户和客户所在行业的理解与经验，而步骤五出现了客户的参与。我要说，<code>真正的专利规避肯定不是专利代理人完成的，如果有哪个专利代理人天真地向你吹牛说，我能帮你做规避设计，他是实实在在的天真（也就是根本不懂专利规避）。</code></p><p>举个栗子，假如权利要求1包含了一个必要技术特征“转动轴是倾斜的”，以专利代理人的角度会说，把转动轴改成水平的，就能规避侵权。但以技术人员的角度可能说，如果转动轴是水平的，这个机器就没法用了。所以，规避设计必须受到技术原理的限制，而技术原理掌握在技术人员脑中，专利代理人一般不懂。<code>就算专利代理人做过某技术领域的工程师，但也不可能懂得其他技术领域的技术原理。</code></p><blockquote><p>专利规避的第一公理：专利规避是由技术人员完成的，专利代理人只是确认是否可以规避。</p></blockquote><p>在我宣讲完毕之后，客户提出了很多种规避技术方案，我一一否决。</p><p>终于，客户提出了一个我看起来也觉得可以规避的技术方案，但我认为其实依然有风险。如果对方的专利代理人是个诉讼实操经验很丰富的专家的话，风险还是有的。只是，这种概率比较低，因为，仅仅具有丰富的诉讼经验还不够，还必须有充分的本技术领域的技术经验，才能看得出来侵权风险。我明确告知了客户，这种规避方式还有侵权漏洞，并提出了我对该种漏洞的法律解决方案，<code>从诉讼实践的角度给专利权人增加难题，使之无法举证，从而间接地规避了侵权。</code></p><p>最终，由于客户提出了新的规避设计的技术方案，该技术方案本质上是截然不同的技术思路，第②个问题（授权）竟然迎刃而解，不需要额外讨论了。以这个规避设计的技术方案去申请发明，我认为授权率是100%。</p><p>★总结</p><p>步骤一很费时间，步骤二和步骤三，只花了我的时间1小时（因为我轻车熟路，很有经验），步骤四和步骤五与客户在一起花了2小时，一个价值上亿甚至更多的商业问题，就解决了。</p><p>在总结中我还要指出一些专利规避的难点问题。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">1、产品是否侵权，或者专利是否有效的判断，不是一个有确切答案的科学判断，没有人能够保证一定侵权或者一定不侵权，明显风牛马不相及的产品和专利不需要规避设计，不是本篇文章的讨论范围。也就是说，任何规避设计方案只是一个相对的规避可能性，而不具有绝对性。所以，不要过于自信，给客户打包票。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">2、无效宣告（判断专利有效性）和侵权诉讼的实践经验，对于专利规避设计应该是必备基础。我个人觉得，在没有做过无效宣告和侵权诉讼实践之前考虑的专利规避，与我现在考虑的专利规避，不是一个思路。</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">3、沟通能力是个关键能力，尤其是现场互动的能力，整个场面我hold住。不能想象，规避设计用email或者微信、QQ、电话来回沟通技术方案，这样做事情，双方都要崩溃了，时间会拖延到无限长也搞不定。但现场沟通需要更快速的反应和更充分的经验，对专利代理人的专业素质要求更高，现场没有太多思考时间。</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/diagram-FTO.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Free to Operate.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="FTO" scheme="https://coolipr.com/tags/FTO/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Design</title>
    <link href="https://coolipr.com/Design.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Design.html</id>
    <published>2020-12-10T11:48:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T10:48:46.731Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/DesignCover.png"></p><blockquote><p>外观设计</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="案例评析-外观设计侵权判定时如何比对？"><a href="#案例评析-外观设计侵权判定时如何比对？" class="headerlink" title="案例评析 | 外观设计侵权判定时如何比对？"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VEOM6nHiHHfFurCI64aPYw">案例评析 | 外观设计侵权判定时如何比对？</a></h3><p>在江铃控股有限公司(简称江铃公司)与国家知识产权局、捷豹路虎有限公司(简称路虎公司)、杰拉德•加布里埃尔•麦戈文(简称麦戈文)就ZL201330528226.5号外观设计专利的无效及行政诉讼各阶段案件中：<br>无效决定采取的比对方式为：</p><blockquote><p>外观设计的对比判断要依据整体观察、综合判断的方式。所谓整体观察、综合判断是指由涉案专利与对比设计的整体来判断，而不从外观设计的部分或者局部出发得出判断结论。该方式在具体案件的判断中大体包括两个步骤。第一，确定相对比的两个设计或者说涉案专利与对比设计的相同点和不同点；第二，依据一般消费者的知识水平和认知能力，在整体观察的前提下，综合考虑各种影响因素，判断相同点和不同点在整体视觉效果中的影响权重。</p></blockquote><p>江铃公司在各阶段段案件审理时均认为：<br>先列举本专利与对比设计的相同点及不同点，再评述上述相同点及不同点对汽车整体视觉效果的影响的判断方法错误，最高人民法院已在（2012）行提字第9号案件中确定了“首先以一般消费者的角度，对外观设计专利与对比设计进行比较以确定二者之间的区别，然后通过整体观察将所述区别对于产品外观设计的整体视觉效果是否具有显著的影响进行综合判断”的判断方法；被诉决定仅侧重于车身侧面对汽车整体视觉效果的影响，而忽视了一般消费者对汽车前面和尾部的关注度；被诉决定将本专利与对比设计相应地分割成若干个部位或要素，继而就该部位或要素进行单独对比，并得出相同点和不同点的做法，违反了“整体观察、综合判断”原则，而趋向于“要素判断”。</p><p>最高院认为（2019）最高法行申7406号：<br>首先，“整体观察”是指从外观设计的整体出发，对其全部设计特征进行整体观察，而不能仅从外观设计的局部出发；“综合判断”是指在考察各设计特征对外观设计整体视觉效果影响程度的基础上，对能够影响整体视觉效果的所有因素进行综合考量，而不能把外观设计的不同部分割裂开来予以判断。据此，在判断本专利与对比设计是否具有明显区别时，两者的全部设计特征均应被考虑。其次，《最高人民法院关于审理侵犯专利权纠纷案件应用法律若干问题的解释》第十一条明确了授权外观设计区别于现有设计的设计特征相对于授权外观设计的其他设计特征，通常对外观设计的整体视觉效果更具有影响，但是并没有否定在具体判断时要考虑授权外观设计与现有设计的相同点。最高人民法院在先判决虽然侧重于评述授权外观设计与现有设计的不同点对两者整体视觉效果是否具有显著影响，但是实际上也同时考虑了两者的相同点。第三，对本专利外观设计与对比设计的全部设计特征进行整体观察，这必然包含对两者相同点和不同点的考察。故二审法院在判断本专利与对比设计是否具有明显区别中适用的对比方法并无不当，江铃公司的相应申请再审理由不能成立，本院不予支持。</p><h3 id="案例评析-如何定义一般消费者的认知能力？"><a href="#案例评析-如何定义一般消费者的认知能力？" class="headerlink" title="案例评析 | 如何定义一般消费者的认知能力？"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IWgpPRWM5tRxxxAAvJdDvw">案例评析 | 如何定义一般消费者的认知能力？</a></h3><p>在江铃控股有限公司(简称江铃公司)与国家知识产权局、捷豹路虎有限公司(简称路虎公司)、杰拉德•加布里埃尔•麦戈文(简称麦戈文)就ZL201330528226.5号外观设计专利的无效及行政诉讼各阶段案件中，对一般消费者的认定存在不同的观点。最高人民法院在“(2019)最高法行申7406号”案件中，对一般消费者的定义做出了裁定。<br>《最高人民法院关于审理侵犯专利权纠纷案件应用法律若干问题的解释》第十条规定: “人民法院应当以外观设计专利产品的一般消费者的知识水平和认知能力，判断外观设计是否相同或者近似。”<br>《专利审查指南(2010)》第四部分第五章第4节规定:“在判断外观设计是否符合专利法第二十三条第一款、第二款规定时，应当基于涉案专利产品的一般消费者的知识水平和认知能力进行评价。不同种类的产品具有不同的消费者群体。作为某种类外观设计产品的一般消费者应当具备下列特点:(1)对涉案专利申请日之前相同种类或者相近种类产品的外观设计及其常用设计手法具有常识性的了解。(2)对外观设计产品之间在形状、图案以及色彩上的区别具有一定的分辨力，但不会注意到产品的形状、图案以及色彩的微小变化。”<br>无效阶段，国家知识产权局对一般消费者的认定为：作为汽车领域的判断主体，首先，一般消费者应当知晓某类汽车产品的功能和用途。本案中SUV即运动型多用途汽车，是将轿车的舒适性与越野车的通过性相结合的汽车，SUV的车身类似旅行轿车，但底盘比轿车高许多。其次，一般消费者应当知晓汽车产品的结构组成或布局，以及主要部件的功能和设计特点。再次，一般消费者应当知晓影响整体视觉效果的各种因素，如知晓该类产品的设计空间，并对不同设计特征对整体视觉效果的影响权重有一定的认知能力。</p><p>一审查阶段，北京知识产权法院对一般消费者的认定时除了参照专利审查指南，同时，参照了最高人民法院在（2010）行提字第3号案件中的认定，认为“常识性的了解”是指通晓相关产品的外观设计状况而不具备设计的能力，但并非局限于基础性、简单性的了解。汽车设计的顺序及难易程度等属于判断设计能力的考量因素，通常不宜作为判断一般消费者知识水平和认知能力的基础信息。基于此，作为SUV类型汽车的一般消费者，其更应关注该类型汽车的基本造型轮廓、主体结构以及主要部件的布局所带来的美感。故被诉决定从设计的顺序、难易和视觉关注程度考虑，认定汽车各个面对整体视觉效果的影响权重由高至低顺序依次是侧面、前面、后面、顶面确有不当，予以纠正。<br>二审阶段，最高人民法院（2010）行提字第3号案件适用的是2000年专利法，同时参照《专利审查指南（2006）》的相关规定。与《专利审查指南（2006）》相比，《专利审查指南（2010）》规定，一般消费者不仅对“涉案专利申请日之前相同种类或者相近种类产品的外观设计”有常识性的了解，还对“其常用设计手法”有常识性的了解，从而提高了一般消费者的认知能力。尽管一般消费者的认知能力不是专业设计师或专家的水平，但至少对涉案专利产品外观设计常见、常用的设计知识有所了解，并且关注该类产品的发展。因此，原审判决错误援引最高人民法院在先判决，本院予以支持。就本案而言，一般消费者应当知晓该类汽车的产品结构组成、主要部件的功能和设计特点，以及车身三维立体形状、各组成部分的比例和位置关系以及车身表面装饰件的形状、布局等均对整体视觉效果产生不同程度的影响。<br>最高院认为：二审判决关于外观设计判断主体即一般消费者的知识水平和认知能力的认定，并无不当。</p><blockquote><p>由此可见，本案关于一般消费者的争议焦点主要在于对其认知能力的判断，随着社会的发展，一般消费者的认知能力也在提升，根据目前适用的法律规定，认定一般消费者的认知能力时尽管不能认为其是专业设计师或专家的水平，但应认为其对涉案专利产品外观设计常见、常用的设计知识有所了解，并且应关注该类产品的发展。</p></blockquote><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="案例评析-在被诉侵权设计与现有设计的整体结构布局不变的情况下，仅仅是数量变化是否构成近似？"><a href="#案例评析-在被诉侵权设计与现有设计的整体结构布局不变的情况下，仅仅是数量变化是否构成近似？" class="headerlink" title="案例评析 | 在被诉侵权设计与现有设计的整体结构布局不变的情况下，仅仅是数量变化是否构成近似？"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LdwiHOW8syf5u5A4KtPnSQ">案例评析 | 在被诉侵权设计与现有设计的整体结构布局不变的情况下，仅仅是数量变化是否构成近似？</a></h3><blockquote><p>被诉侵权设计与现有设计采用了相同的设计手法，区别仅在于设计单元数量的增减变化时，在产品的整体结构布局不变的情况下，该种数量变化不容易被一般消费者所注意，被诉侵权设计与现有设计构成近似。</p></blockquote><p>在专利号为ZL200930141205.1，专利名称为 “雨篷架（2）”的外观设计专利的侵权案件纠纷中，对被诉侵权设计与现有设计的整体结构布局不变的情况下，仅仅是数量变化是否构成近似存在争议，再审时，最高院（（2019）最高法民再278号，审判长：秦元明，审判员：郎贵梅，审判员：马秀荣）给出了最终裁判。<br>该外观设计是一种雨篷架，系安装在房屋窗户及其他地方的防水架子，从主视图看，主体上部是有一定弧度的安装架，右部是与墙体相接的安装板，底部是有一定孤度的支撑架，支撑架与主体之间有三根向上倾斜的支撑杆，支撑杆将空间分为四个腔体，腔体空间由右向左递减。从俯视图看，从右侧向左侧略微向下倾斜主体的上端面中间有一条凸棱。<br>现有设计抗辩的依据之一为专利号为ZL20073007××××.2号的现有设计1、其与被诉侵权产品相比，主要区别在于上下支撑架之间的腔体不同，被诉侵权产品分割支撑杆数量为三根，将腔体分为四个部分；现有设计分割支撑杆数量为两根，将腔体分为三个部分。<br>二审法院认为：<br>对于雨棚支架此类产品而言，上下支撑架之间的腔体部分占据了产品的主要视觉部分，更容易被一般消费者所关注，故腔体的结构设计对整体视觉效果具有显著影响。虽然被诉侵权产品与现有设计的分割支撑杆均呈弧形设计，但被诉侵权产品比现有设计多了一根分割支撑杆，从而使两者的腔体结构上存在差异，对整体视觉效果具有显著影响，两者不构成近似。<br>再审法院认为：<br>最高人民法院关于审理侵犯专利权纠纷案件应用法律若干问题的解释》第十四条第二款规定：“被诉侵权设计与一个现有设计相同或者无实质性差异的，人民法院应当认定被诉侵权人实施的设计属于专利法第六十二条规定的现有设计。”本案中，圣鹏公司、万来公司依据专利号为ＺＬ20073007××××.2号的外观设计专利主张现有设计抗辩，该专利文献公开时间为2008年3月5日，早于涉案专利申请日，构成涉案专利的现有设计。将被诉侵权设计与上述现有设计相比对，被诉侵权设计与现有设计主体安装架形状、安装架构成中各边的形状与对应位置相同，长边与较短边之间设置加强筋的设计特征以及较短边上设孔的位置均相同，可见二者采用了相同的设计手法。不同之处仅在于加强筋数量、较短边上设孔数量以及由此决定的上下两支撑架之间由向上倾斜的加强筋划分的腔体数量，被诉侵权设计有三个加强筋和四个腔体，现有设计有两个加强筋和三个腔体，但该数量变化只是设计单元加强筋和较短边上孔数量作均匀分配的增减变化，未改变产品的整体结构布局，不容易为一般消费者所注意。因此，被诉侵权设计与现有设计没有实质性差异。</p><h3 id="案例评析-外观设计中功能性特征的认定"><a href="#案例评析-外观设计中功能性特征的认定" class="headerlink" title="案例评析 | 外观设计中功能性特征的认定"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PGhIz6uBCcUiwEPpLPSo7g">案例评析 | 外观设计中功能性特征的认定</a></h3><blockquote><p>功能性设计特征的判断标准并不在于该设计特征是否因功能或技术条件的限制而不具有可选择性，而在于在一般消费者看来，该设计特征是否仅仅由特定功能所决定，从而不需要考虑该设计特征是否具有美感。</p></blockquote><p>在专利系名称为“逻辑编程开关（SR14）”、专利号为200630128900.0的外观设计的无效及行政诉讼个阶段案件中，对于引脚的数量与位置分布是否为功能性特征存在不同的观点。</p><p> 第13912号专利无效宣告请求审查决定中，复审委认为：二者的主要不同点之一为：二者下部的引脚位置不同。二者引脚位置的差别属于由连接功能所限定的局部位置变化，均对二者的整体外观设计不具有显著影响。<br>一审法院认为：两者下部的引脚位置不同，本专利五只引脚均在底座的一个侧面上，在先设计只有三只引脚设置在底座的一个侧面上，另外两只引脚设置在底座的另一个相对的侧面上。本领域的相关消费者在选择此类产品时，会施以较大注意力关注该产品的上述部位。因此，上述部位的差别对整体视觉效果产生了显著的影响，不会造成对两者的混淆误认。<br>二审法院认为：本专利五只引脚均在底座的一个侧面上，在先设计只有三只引脚设置在底座的一个侧面上，另外两只引脚设置在底座的另一个相对的侧面上。在一般消费者看来，本专利与在先设计的上述差别能够对二者的整体视觉效果产生显著影响，一般消费者在选择此类产品时也会施以较大注意力关注该产品的上述部位，通常不会造成一般消费者对二者的混淆误认。<br>再审法院（最高人民法院（2012）行提字第14号“逻辑编程器”，审判长：金克胜，代理审判员朱理，代理审判员杜微科）认为：功能性设计特征的判断标准并不在于该设计特征是否因功能或技术条件的限制而不具有可选择性，而在于在一般消费者看来，该设计特征是否仅仅由特定功能所决定，从而不需要考虑该设计特征是否具有美感。功能性设计特征对于外观设计的整体视觉效果通常不具有显著影响；装饰性特征对于外观设计的整体视觉效果一般具有影响；功能性与装饰性兼具的设计特征对整体视觉效果的影响则需要考虑其装饰性的强弱，其装饰性越强，对于对整体视觉效果的影响可能相对较大一些，反之则相对较小。本专利和在先设计两者下部的引脚位置不同。本案各方当事人均确认，本专利产品涉及的编码开关的引脚数量是特定的，其分布需要与电路板节点相适配。可见，引脚的数量与位置分布是由与之相配合的电路板所决定的，以便实现与不同电路板上节点相适配。在本专利产品的一般消费者看来，无论是引脚的位置是分布在底座的一个侧面上还是分布在两个相对的侧面上，都是基于与之相配合的电路板布局的需要，以便实现两者的适配与连接，其中并不涉及对美学因素的考虑。因此，该区别特征是功能性设计特征，其对本专利产品的整体视觉效果并不产生显著影响。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/61829203">松下“美容器”外观专利侵权纠纷案</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/DesignCover.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;外观设计&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Design" scheme="https://coolipr.com/tags/Design/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>WIPO</title>
    <link href="https://coolipr.com/WIPO.html"/>
    <id>https://coolipr.com/WIPO.html</id>
    <published>2020-12-10T11:23:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T10:40:38.677Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/World_Intellectual_Property_Organization_(WIPO)_members_world_map.png"></p><blockquote><p>PCT…</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h3 id="知识点！：PCT申请的一个好处——可以修改译文错误"><a href="#知识点！：PCT申请的一个好处——可以修改译文错误" class="headerlink" title="知识点！：PCT申请的一个好处——可以修改译文错误"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/33940998">知识点！：PCT申请的一个好处——可以修改译文错误</a></h3><p>通常，老板都是很忙的，老板认为啥事都是很简单的。老板作出PCT国际申请进入某个具体国的决定，往往都是很晚的，但老板往往觉得你干的很慢的。这样，就给翻译留下了较短的时间，这样，由于时间短，任务重，加上都是人干的活，难免翻译出错。</p><p>对于PCT申请，当发现进入国家的专利申请的翻译和PCT国际公布的意思不一样，发生了错译时，不要惊慌。PCT申请有这点好处，可以修改译文错误。</p><p>专利审查指南“3.1.5.8 改正译文错误“中规定：</p><p>”根据专利合作条约（参见条约第11条）的规定，国际申请在每个指定国内自国际申请日起具有正规的国家申请的效力。因此，由国际局传送给指定局或选定局的国际申请是具有法律效力的文本。以该文本为依据发现进入国家阶段时提交的译文存在错误的，在满足专利法实施细则第一百一十三条规定的条件下，允许改正译文中的错误。“</p><p>而且，专利审查指南”3.2.3.3 原始提交的国际申请文件的法律效“再次明确强调了：</p><p>”对于以外文公布的国际申请，针对其中文译文进行实质审查，一般不需核对原文；但是原始提交的国际申请文件具有法律效力，作为申请文件修改的依据。</p><p>对于国际申请，专利法第三十三条所说的原说明书和权利要求书是指原始提交的国际申请的权利要求书、说明书及其附图。“</p><p>专利法实施细则第一百一十三条是这么说的：</p><p>”申请人发现提交的说明书、权利要求书或者附图中的文字的中文译文存在错误的，可以在下列规定期限内依照原始国际申请文本提出改正：</p><p>（一）在国务院专利行政部门作好公布发明专利申请或者公告实用新型专利权的准备工作之前；</p><p>（二）在收到国务院专利行政部门发出的发明专利申请进入实质审查阶段通知书之日起3个月内。</p><p>申请人改正译文错误的，应当提出书面请求并缴纳规定的译文改正费。</p><p>申请人按照国务院专利行政部门的通知书的要求改正译文的，应当在指定期限内办理本条第二款规定的手续；期满未办理规定手续的，该申请视为撤回。”</p><p>所以从以上规定看，修改译文错误的时机还是挺多的，只要别等着专利局准备好了授权公布。</p><p>所以朋友们，有发现PCT国家阶段的译文错误，尽早修正吧，以及时止损。因为：</p><p>专利法实施细则第一百一十七条这么说：</p><p>”基于国际申请授予的专利权，由于译文错误，致使依照专利法第五十九条规定确定的保护范围超出国际申请的原文所表达的范围的，以依据原文限制后的保护范围为准；致使保护范围小于国际申请的原文所表达的范围的，以授权时的保护范围为准。“</p><p>遇有上一段划线部分情况的专利，授权前不改，就亏大了。</p><p>附录：</p><p>专利合作条约（PCT）第 11 条<br>国际申请的申请日和效力<br>(1) 受理局应以收到国际申请之日作为国际申请日，但以该局在收到申请时认定该申请符合下列要求为限：<br>(i) 申请人并不因为居所或国籍的原因而明显缺乏向该受理局提出国际申请的权利；<br>(ii) 国际申请是用规定的语言撰写；<br>(iii) 国际申请至少包括下列项目：<br>(a) 说明是作为国际申请提出的；<br>(b) 至少指定一个缔约国；<br>(c) 按规定方式写明的申请人的姓名或者名称；<br>(d) 有一部分表面上看像是说明书；<br>(e) 有一部分表面上看像是一项或几项权利要求。<br>(2) (a) 如果受理局在收到国际申请时认定该申请不符合本条(1)列举的要求，该局应按细则的规定，要求申请人提供必要的改正。<br>(b) 如果申请人按细则的规定履行了上述的要求，受理局应以收到必要的改正之日作为国际申请日。<br>(3) 除第64条(4)另有规定外，国际申请符合本条(1)(i)至(iii)列举的要求并已被给予国际申请日的，在每个指定国内自国际申请日起具有正规的国家申请的效力。国际申请日应认为是在每个指定国的实际申请日。<br>(4) 国际申请符合本条(1)(i)至(iii)列举的要求的，即相当于保护工业产权巴黎公约所称的正规国家申请。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p><img data-src="/img/PCTprocessandfee.png"></p><h3 id="PCT和巴黎公约有啥区别呢？"><a href="#PCT和巴黎公约有啥区别呢？" class="headerlink" title="PCT和巴黎公约有啥区别呢？"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/80924558">PCT和巴黎公约有啥区别呢？</a></h3><p>都是专利进入其他国家来进行申请的途径。2个不同的途径。</p><p>1、时间节点不同</p><p>巴黎公约在首次申请起12个内必须进入国家，否则就过期了。</p><p>在首次申请起12个内申请PCT，那就或得到从首次申请起30个月的时间用来进入其他国家。</p><p>2、PCT有国际检索报告，可以用来初步评价申请的新创性，然后决定是否继续。巴黎公约没有。</p><p>3、PCT有官费，大概1万多人民币，巴黎公约没有。</p><p>4、PCT可以基于国际公布的文本进行译文修改，巴黎公约没有。</p><p>5、PCT申请不了外观设计，巴黎公约可以（海牙协定可以）。</p><h3 id="PCT不能进入的国家"><a href="#PCT不能进入的国家" class="headerlink" title="PCT不能进入的国家"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/59252243">PCT不能进入的国家</a></h3><p>随着一带一路，中国人的专利申请，越来越多的想进入那些平时在知识产权领域很少提及的国家。例如，有些人想通过PCT进入阿根廷，到30个月的时候一看，阿根廷并非PCT成员国，而只是巴黎公约成员国，错过了优先权时限。</p><p>所以，本文要了解一下非PCT成员国的巴黎公约成员国。如下：</p><p>阿富汗、安道尔、阿根廷！巴哈马、孟加拉、不丹、玻利维亚、布隆迪、刚果民主共和国、圭亚那、海地、梵蒂冈、伊拉克、牙买加、黎巴嫩、毛里求斯、尼泊尔、巴基斯坦！巴拉圭、萨摩亚群岛、苏里南、汤加、乌拉圭、委内瑞拉、也门。</p><p>以上国家只能在首次申请日起12个月的优先权期限内进入，不用用PCT途径哦。</p><p>此外，</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="可以向其他国家专利局申请PCT专利国际申请吗？"><a href="#可以向其他国家专利局申请PCT专利国际申请吗？" class="headerlink" title="可以向其他国家专利局申请PCT专利国际申请吗？"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/33014794">可以向其他国家专利局申请PCT专利国际申请吗？</a></h3><p>专利合作条约（PCT）实施细则第19条规定如下：</p><p>19.1 在哪里申请<br>(a) 除(b)另有规定之外，国际申请应按照申请人的选择，<br>(i) 向申请人是其居民的缔约国的或者代表该国的国家局提出；或<br>(ii) 向申请人是其国民的缔约国的或者代表该国的国家局提出；<br>(iii) 向国际局提出，而与申请人是其居民或者国民的缔约国无关。</p><p>(b) 任何缔约国可以与另一个缔约国或者任何政府间组织达成协议，规定为了所有或者某些目的，后一国的国家局或者该政府间组织代表前一国的国家局，作为前一国居民或者国民的申请人的受理局。尽管有这样的协议，为了条约第 15条(5)的目的，前一国的国家局应被认为是主管受理局。</p><p>(c) 结合按照条约第 9 条(2)所作的决定，大会应委托国家局或者政府间组织，作为大会指定国家的居民或者国民申请专利的受理局。这种委托应事先获得上述国家局或者政府间组织的同意。</p><p>然后，WIPO规定，国际申请可以通过下列方式向作为受理局的国际局直接提交：</p><ul><li><p>通过ePCT或PCT-SAFE或者EPO在线申请系统等方式电子提交，</p></li><li><p>通过传真方式提交至(41-22) 910 06 10，或者(41-22) 338 70 60)(传输困难时)，但是需要在传真日起14天之内寄交所传真申请的原件，</p></li><li><p>通过邮寄方式提交，或者</p></li><li><p>直接面交至WIPO总部。</p></li></ul><p>由此可见，如果申请人是一个，并且是中国（某国）的国民且居民，那么只能向中国（某国）局或者WIPO国际局递交申请。</p><p>如果申请人是美国人、在中国有惯常居所（是居民），则可以向美国、中国或国际局递交申请。</p><p>如果申请人多于一个，那么根据PCT实施细则19.2：</p><p>如果有两个或者两个以上申请人，<br>(i) 只要接受国际申请的国家局是一个缔约国的或者代表一个缔约国的国家局，而且申请人中至少有一人是该缔约国的居民或者国民，则应认为已经符合本细则 19.1 的要求；<br>(ii) 只要申请人中至少有一人是某缔约国的国民或者居民，根据本细则 19.1(a)(iii)，国际申请可以向国际局递交。</p><p>由此可见，如果有两个或者两个以上申请人，例如，一个中国人，一个美国人，则既可以选择中国局，也可以选择美国局作为受理局。当然也可以直接交到国际局了。</p><p>附录：</p><p>PCT条约第 15条(5)<br>(5) (a) 如果缔约国的本国法允许，向该国或代表该国的国家局提出国家申请的申请人，可以按照该本国法规定的条件要求对该申请进行一次与国际检索相似的检索(“国际式检索”)。<br>(b) 如果缔约国的本国法允许，该国或代表该国的国家局可以将向其提出的国家申请交付国际式检索。<br>(c) 国际式检索应由第16条所述的国际检索单位进行，这个国际检索单位也就是假设国家申请是向(a)和(b)所述的专利局提出的国际申请时有权对之进行国际检索的国际检索单位。如果国家申请是用国际检索单位认为自己没有人能处理的语言撰写的，该国际式检索应该用申请人准备的译文进行，该译文的语言应该是为国际申请所规定并且是国际检索单位同意接受的国际申请的语言。如果国际检索单位要求，国家申请及其译文应按照为国际申请所规定的形式提出。</p><ol start="2"><li>PCT条约第 9 条(2)</li></ol><p>(2) 大会可以决定，允许保护工业产权巴黎公约缔约国但不是本条约缔约国的居民或国民提出国际申请。</p><h3 id="PCT对单一性有什么要求？"><a href="#PCT对单一性有什么要求？" class="headerlink" title="PCT对单一性有什么要求？"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/89023276">PCT对单一性有什么要求？</a></h3><p>要求是：一件国际申请应只涉及一项发明或者由一个总的发明构思联系在一起的一组发明(“发明单一性的要求”)。</p><p>发明单一性的要求被认为满足的情况：</p><p>在同一个国际申请中要求保护一组发明的，只有在这些发明之间存在着技术关联，含有一个或者多个相同或者相应的特定技术特征时，所述的发明单一性的要求才应被认为满足。</p><p>“特定技术特征”一词应指，在被要求保护的各个发明作为一个整体考虑时，其中每一个发明对现有技术作出贡献的技术特征。</p><p>发明单一性的确定不因撰写权利要求的方式而受影响：</p><p>在确定一组发明是否联系得能形成一个总的发明构思时，不应考虑这些发明是在一些独立的权利要求中被要求保护的，还是在一个单个的权利要求中作为选择项被要求保护的。</p><p>除另有规定以外，同一个国际申请中允许包括适当数目的从属权利要求，以便要求保护独立权利要求中要求保护的发明的特定形式，即使任何从属权利要求的一些特征本身可能被认为构成一项发明。</p><p>那么，在PCT国际阶段受到到单一性问题的通知书，该怎么办？有一下几种应对方式：</p><p>1、不作答复。那么国际检索单位就只针对首次提到的那组发明进行检索。</p><p>2、交费。一组发明对应一份检索费。在中国的PCT检索费是2100元。因此，申请人交几份2100元，检索单位就给检索几组发明。也可以有选择的交钱，让针对你感兴趣的、你指定的那几组发明进行检索。</p><p>3、提异议。在缴纳异议费和足额的检索费后，异议被受理并被三人合议组进行审查。如果经过审查同意申请人的异议，则退还检索费和异议费；如果部分同意，则不退异议费，退部分检索费（但全部进行检索）；如果不同意申请人的异议，不退费，进行全部检索。参见ISA210表和212表。</p><h3 id="PCT制度的进阶用法之——援引加入"><a href="#PCT制度的进阶用法之——援引加入" class="headerlink" title="PCT制度的进阶用法之——援引加入"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/48596870">PCT制度的进阶用法之——援引加入</a></h3><p>假如你在优先权日期前递交了一份PCT申请，但是申请文件中有些项目或部分遗漏了，当你意识到的时候，已经过了优先权日[1]。那么可以考虑利用PCT中的“援引加入”的制度来弥补这个失误。</p><p>根据2007年4月1日生效的修改后的《专利合作条约实施细则》（下称“PCT细则”）的相关规定，申请人在递交国际申请时遗漏了某些项目或部分，可以通过援引在先申请中相应部分的方式加入遗漏项目或部分，而保留原国际申请日。其中的“项目”是指全部说明书或者全部权利要求，“部分”是指部分说明书、部分权利要求或者全部或部分附图。适用的条件是：</p><p>1、 先申请中应包含这些遗漏的项目或部分（PCT 细则20.6）[2]；</p><p>2、 申请人在递交国际申请的请求书中应包含关于援引加入的说明（PCT 细则4.18）；</p><p>即，请求书中的下栏，在请求书中默认包含</p><p>3、 申请人应当在规定的期限内及时确认援引加入的项目或部分（PCT 细则20.6 和20.7）。该条款适用的期限为申请人递交国际申请之日起两个月或受理局发出改正通知的发文日起两个月（PCT 细则20.7）。</p><p>“援引加入”的制度主要是为了给申请人提供救济，如果满足以上条件，则可以继续维持原有国际申请日并享有优先权。然而，并不是每个国家都接受这样安排，PCT细则允许各个成员国对某些条款进行“保留”。</p><p>这些国家的专利局作为PCT受理局（RO），对援引加入进行了保留（不接受）[3]：</p><p>CU古巴、CZ捷克、DE德国、ID印度尼西亚、IT意大利、KR韩国、MX墨西哥。</p><p>这些国家的专利局作为PCT国家阶段的指定局（DO），对援引加入进行了保留（不接受）：</p><p>CN中国（！）、CU古巴、CZ捷克、DE德国、ID印度尼西亚、KR韩国、MX墨西哥、TR土耳其[4]。</p><p>可见，中国作为PCT受理局接受援引加入，但是作为PCT指定局是不接受的[5]。</p><p>对于含有援引加入项目或部分的PCT国际申请，在进入中国国家阶段时，需要在请求书中的如下栏予以指明：</p><p>§如果选择了第一项或者没有指明，则国家知识产权局会认定申请人放弃援引加入内容，在递交的中文译文包含援引加入内容的情况下，国家知识产权局会发出补正通知书，要求删除援引加入内容。</p><p>§如果选择了第二项，则国家知识产权局会重新确定申请日，如果因重新确定申请日而导致申请日超出优先权日起十二个月的，同时还会发出视为未要求优先权通知书。</p><p>由此可见，由于有些国家的有所保留，PCT制度中的“援引加入”的适用存在一定的局限性和风险性。</p><p>最后，祝你永远碰不到需要用“援引加入”的情形。Safe Filing！</p><p>正文完</p><p>[1] 在优先权期限内也可以用援引加入，但有其他替代方案，例如撤回在先的PCT申请，重新交一份正确的。</p><p>[2]原文在这里：<a href="http://www.wipo.int/pct/en/texts/rules/r20.html#_20_6_a">http://www.wipo.int/pct/en/texts/rules/r20.html#_20_6_a</a></p><p>[3]对PCT细则20.3(a)(ii)和(b)(ii)、20.5(a)(ii)和(d)以及20.6的保留的内容如下：<br>细则20.3(a)(ii)根据细则20.6(a)确认，条约11条(1)(iii)(d)和/或(e)所涉及的项目是根据细则4.18通过援引加入的； 并且根据细则20.7，在适用的期限内做出说明。如果该期限届满迟于所要求的优先权日起12个月内，在这种情况下，受理局应通知申请人注意。<br>(b)(ii)条约11条(1)(iii)(d)或(e)所涉及的项目，根据细则20.6(b)，则该项目将被认为在这一日，即受理局首次收到关于条约第11条(1)(iii)所列一个或多个项目的当天，认为已经包含在国际申请中，受理局应记录国际申请日将是满足条条约第11条(1)所有要求的日期，并且根据细则20.2(b)和(c)的规定处理。<br>20.5(a) (ii)根据细则20.6(a)的规定确认，遗漏部分根据细则4.18通过援引方式加入；<br>(d)根据(a)项通知的后续行为或者其他方面，涉及(a)项的遗漏部分，根据细则20.6(b)，认为已经包含在收到据称的国际申请之日，即受理局首次收到条约11(1)(iii)所涉及的一个或者多个项目之日，受理局应记录国际申请日为作为满足条约第11条(1)的要求之日。并且根据细则20.2(b) 和(c)的规定处理。<br>20.6确认援引加入的项目和部分</p><p>[4] 见这里：<a href="http://www.wipo.int/pct/en/texts/reservations/res_incomp.html">http://www.wipo.int/pct/en/texts/reservations/res_incomp.html</a></p><p>[5]中国专利审查指南对援引加入的规定是：<br>因中国对专利合作条约实施细则的上述规定作出保留，国际申请在进入国家阶段时，对于通过援引在先申请的方式加入遗漏项目或部分而保留原国际申请日的，专利局将不予认可。<br>对于申请文件中含有援引加入项目或部分的，<br>如果申请人在办理进入国家阶段手续时在进入声明中予以指明并请求修改相对于中国的申请日，则允许申请文件中保留援引加入项目或部分。<br>审查员应当以国际局传送的“确认援引项目或部分决定的通知书” (PCT／RO／114表) 中的记载为依据，重新确定该国际申请在中国的申请日，并发出重新确定申请日通知书。<br>因重新确定申请日而导致申请日超出优先权日起十二个月的，审查员还应当针对该项优先权要求发出视为未要求优先权通知书。<br>对于申请文件中含有援引加入项目或部分的，如果申请人在办理进入国家阶段手续时未予以指明或者未请求修改相对于中国的申请日，则不允许申请文件中保留援引加入项目或部分。 审查员应当发出补正通知书，通知申请人删除援引加入项目或部分，期满未补正的，审查员应当发出视为撤回通知书。申请人在后续程序中不能再通过请求修改相对于中国的申请日的方式保留援引加入项目或部分。</p><h3 id="PCT制度的进阶用法之——优先权恢复"><a href="#PCT制度的进阶用法之——优先权恢复" class="headerlink" title="PCT制度的进阶用法之——优先权恢复"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/52862052">PCT制度的进阶用法之——优先权恢复</a></h3><p>假如你在优先权日期前递交了一份PCT申请，但是优先权文本搞错了，当你意识到的时候，已经过了优先权日期；或者，想要递交PCT的时候，一疏忽发现已经过了在先申请的优先权日期，那么可以考虑利用PCT中的“优先权恢复”的制度来弥补这个失误。</p><p>根据2007年4月1日生效的修改后的《专利合作条约实施细则》（下称“PCT细则”）的6之二.3 由受理局作出的优先权恢复(a)规定：</p><p>如果国际申请的国际申请日在自优先权期限届满之日后，但是国际申请日是在自该日起两个月内，如果受理局根据本条细则(b)到(g)项的规定，且应申请人的要求，认为因未能在优先权期限内提交国际申请而请求恢复的理由满足了该局所适用的标准，受理局将准予恢复优先权，该标准是：</p><p>(i) 尽管已采取了适当的注意，但仍出现了未能满足期限的疏忽；</p><p>(ii) 或者 (ii) 非故意的。</p><p>每一个受理局至少应当选择适用上述一项标准，或者两项都接受。</p><p>“优先权恢复”的制度主要是为了给申请人提供救济，如果满足以上条件，则后续申请可以继续享有优先权。</p><p>我们知道，并不是每个国家都接受这样安排，PCT细则允许各个成员国对某些条款进行“保留”。</p><p>§作为PCT受理局（RO），这些国家的专利局对恢复优先权进行了保留（不接受）：</p><p>BR巴西、CO哥伦比亚、CU古巴、CZ捷克、DE德国、DZ阿尔及利亚、GR希腊、ID印度尼西亚、IN印度、IT意大利、KR韩国、NO挪威、PH菲律宾。</p><p>§作为PCT国家阶段的指定局（DO），这些国家的专利局对由受理局作出的优先权恢复（PCT细则49之三.1）的效力进行了保留（不接受）：</p><p>BR巴西、CA加拿大、CN中国、CO哥伦比亚、CU古巴、CZ捷克、DE德国、DZ阿尔及利亚、ID印度尼西亚、IN印度、KR韩国、LT立陶宛、MX墨西哥、NO挪威、PH菲律宾。</p><p>我们注意到LT立陶宛不同意国际阶段受理局作出的优先权恢复的效力，但是接受了指定局对优先权的恢复。不论如何，不论是作为受理局还是指定局，实质上立陶宛都是接受优先权恢复的。而且，另一方面，由于立陶宛，作为一个PCT不能直接指定进入的国家，需要等EP专利授权了才能在其国家生效，其对于优先权恢复会完全跟EPO的实践走，而EPO是接受优先权的恢复的*。</p><p>那么具体对于中国，作为受理局，这一条款适用的条件是：</p><p>（1）申请人在递交的国际申请的请求书中应当包含恢复优先权的要求；</p><p>（2）国际申请日在所要求的优先权日起14个月内；</p><p>（3）申请人需要说明在优先权期限内没有递交国际申请的原因（适当注意和非故意）；</p><p>（4）受理局可以要求申请人提供相应证据或声明来支持其提交的原因说明；</p><p>（5）此外，申请人还需按照受理局的要求缴纳优先权恢复费，目前中国国家知识产权局作为受理局收取的费用是1000元人民币。</p><p>对于中国，作为指定局，是不接受优先权恢复的。</p><p>由此可见，由于有些国家的有所保留，PCT制度中的优先权恢复的适用存在一定的局限性和风险性。</p><p>最后，祝你永远碰不到需要用优先权恢复的情形。Safe Filing！</p><p>以下是参考的一些网页</p><p><a href="http://www.wipo.int/pct/en/texts/restoration.html">http://www.wipo.int/pct/en/texts/restoration.html</a></p><p><a href="http://www.wipo.int/pct/en/texts/time_limits.html">http://www.wipo.int/pct/en/texts/time_limits.html</a></p><p><a href="http://www.wipo.int/pct/zh/texts/reg_des.html">http://www.wipo.int/pct/zh/texts/reg_des.html</a> ！！！</p><p>*感谢WIPO PCT Section LiLy Cao女士的无私帮助。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="12月1日起！申请人提交PCT申请可选择欧洲专利局作为国际检索单位"><a href="#12月1日起！申请人提交PCT申请可选择欧洲专利局作为国际检索单位" class="headerlink" title="12月1日起！申请人提交PCT申请可选择欧洲专利局作为国际检索单位"></a><a href="https://bbs.mysipo.com/thread-1098944-1-1.html">12月1日起！申请人提交PCT申请可选择欧洲专利局作为国际检索单位</a></h3><p><a href="https://www.cnipa.gov.cn/art/2020/10/21/art_53_153604.html">中欧两局专利合作条约国际检索单位试点项目即将启动</a></p><p>近日，中国国家知识产权局和欧洲专利局共同发布联合公报，宣布两局将于12月1日启动专利合作条约（PCT）国际检索单位试点项目。根据该项目，中国申请人提交的PCT申请将可以选择欧洲专利局作为国际检索单位。试点项目是两局全面战略合作不断深化的一个重要里程碑，将为中国申请人增加获取国际检索的途径，为申请人在欧洲获得知识产权保护提供便利。</p><p>该试点项目适用于以英文向中国国家知识产权局或世界知识产权组织国际局提交的PCT申请，第一年的最高申请总量为2500件，第二年为3000件。由欧洲专利局完成国际检索的申请将无需进行欧洲补充检索。</p><p>更多详细信息，请参考两局发布的联合公报。</p><h3 id="PCT国际申请错过进入各国国家阶段期限的救济措施之五大局篇"><a href="#PCT国际申请错过进入各国国家阶段期限的救济措施之五大局篇" class="headerlink" title="PCT国际申请错过进入各国国家阶段期限的救济措施之五大局篇"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/60092830">PCT国际申请错过进入各国国家阶段期限的救济措施之五大局篇</a></h3><p>◆ ◆ ◆ ◆PCT国际申请作为一个申请程序，最终想要获得保护需要相应启动办理各国国家阶段手续，在这一阶段，30/31个月的期限届满日对各位小伙伴来说显得尤为关键，需要牢记于心，提前做好准备工作。</p><p>但是，我们也理解各位小伙伴在做出最后决定之前有多种需要考虑的因素，甚至随着市场的变化，专利布局策略的调整，有时候会发现原本已经放弃进入各国国家阶段的PCT国际申请又需要重新再进行考虑，但是这个时候已经过了30/31个月进入的期限，这个时候我们是不是就直接放弃了呢？</p><p>本期节目我们拟选取各位小伙伴们在专利申请中考虑更多的五大局，即中美欧日韩五个国家/地区来探讨一下，如果期限已过，我们是不是还有其他措施：</p><p>韩国篇：PCT进入韩国国家阶段的期限是自最早的优先权起31个月内，如果错过该期限，没有任何后续救济措施。</p><p>这是我们把韩国列在开篇的原因，对于进入韩国的期限，请大家一定牢牢把握！</p><p>日本篇：PCT进入日本国家阶段的期限是自最早的优先权起30个月内，2011年根据专利法条约（PLT, Patent Law Treaty）就错过进入日本国家阶段期限引入了恢复机制。</p><p>具体来说，因为合理理由（日本专利法Art. 184-4(4)的规定）而错过进入期限，可以自合理理由消失之日起2个月起，最晚在进入日本期限届满之日起一年，提出恢复请求。但是实务操作中，这样的恢复非常非常困难。日本专利局目前对合理理由的审查标准非常严格，认为只有申请人在特定情形中采取了必要适当措施，但还是无法避免错过期限（例如，无法避免的系统错误或者无法预知的自然灾害）。对于特定情形中的必要适当措施的定义，日本专利局的说明并不是特别清楚，但是如果仅仅是因为人为错误导致的，专利局一般会认为不符合要求。在手续操作中，在提交恢复请求时，需要充分描述错过期限的合理理由。同时，需要提交一份具有说服力的解释，说明该合理理由，也就是说虽然在特定情形下采取了适当注意的措施，但是还是错过了该期限。</p><p>一般情况下需要日本现地事务所根据实务来代为准备具有说服力的恢复请求及说明，恢复请求的费用大概为800,000-1,500,000（约CNY48132-90247），但是即便在此情况下，也存在无法恢复成功的可能性。如果恢复不成功，还可以接着向法院申诉看能否进一步成功恢复，但是费用更高。</p><p>因而，日本的恢复手续除非万不得已，不建议使用。对于进入日本的期限，我们也得慎重把握。</p><p>中国篇：PCT进入中国国家阶段的期限是自最早的优先权日起30个月内，如果该期限已过，通过缴纳相应的宽限费用（CNY1000）,可以最终延长至32个月内，也就是说申请人最晚可以在32个月期限内办理进入手续，提交相应的文件，缴纳相应的费用。</p><p>但是，需要注意引起高度重视的是，一旦32个月期限已过，就相应的PCT国际申请，申请人再没有办理进入国家阶段手续的机会。对于此32个月期限，不容错过！</p><p>EPO篇：PCT进入欧洲国家阶段的期限是自最早的优先权日起31个月内，提交时必须缴纳申请费，检索费，审查和指定国官费。</p><p>如果一件PCT在申请时，有指定欧洲专利局（EPO），EPO在31个月到期时未收到该申请文件，便会发出官方通知“ Loss of rights” （即权利失效通知，EPO FORM 1205N)。因为申请未进入EPO，没有指定的欧洲代理人及地址，“权利失效通知”通常会发到申请人提交PCT时记录的地址。如果申请人地址为中国境内，那么这个通知会发到该地址(PCT申请中中国地址不全或不正确会影响这个通知的接收)。“权利失效通知” 对未在优先权31个月内进入欧洲国家阶段，但仍有意向进入欧洲的申请人非常重要。自通知发文日起两个月内，申请人可以通过缴纳官方规定的费用，办理进入欧洲专利局手续。</p><p>这两个月利用的是EPO的继续处理程序（Further Processing，通常两个月），EPO的继续处理程序是EPO中可以付费延期的一个程序，对一些性质的绝限可以使用，通常延期的时间是两个月。<br>需要缴纳的相应官费</p><ol><li><p>申请，检索，审查及指定国官费的150%；</p></li><li><p>如果权利要求15项，页数超过35而产生的超出官费部分也需支付150%；</p></li><li><p>第三年年费的150%；</p></li><li><p>向EPO提交“继续处理请求”及支付相应的费用 （继续处理的审查费+翻译费分别是255欧元，共计510欧元，约CNY3886）。<br>由此可见，延迟进入欧洲国家阶段的官费一般来说比正常31个月期限内进入的官费多出近60%（EPO官费本身比较贵，继续处理请求需要缴纳的官费就更贵了）。但是对于31个月后仍有强烈意愿进入EPO的小伙伴们来说，利用EPO的继续处理请求，额外支付这60%的费用来赢得另外2个月的时间也是值得的。</p></li></ol><p>美国篇：PCT进入美国国家阶段的期限是自最早的优先权日起30个月内，如果超过这一期限，我们仍然可以向USPTO提出REVIVAL请求。</p><p>这一手续需要提交STATEMTNT说明延迟进入是unintentional（非故意的），同时需要额外缴纳PETITION FEE 850美金（约CNY5700,小实体，大实体则为1700美金，约CNY11400）。</p><p>通常情况下，美国专利局审查员对于超期6个月的请求比较容易接受，但是我们也遇见过超期18个月仍然成功REVIVAL美国国家阶段申请。由此可见USPTO在这一请求上尺度相对比较宽松，如果已经过期，但是仍然想进入美国，我们建议在发现超期的第一时间可以及早进行尝试。综上，各位小伙伴可以了解到，对于五大局来说，相比较而言欧洲，特别是美国比较宽松，对于这两国在错过30/31个月期限之后，我们一定不要轻言放弃，最后还是有机会搭上最后一班车的。</p><h3 id="PCT进入国家阶段后能变更申请人信息吗？"><a href="#PCT进入国家阶段后能变更申请人信息吗？" class="headerlink" title="PCT进入国家阶段后能变更申请人信息吗？"></a><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/57722243">PCT进入国家阶段后能变更申请人信息吗？</a></h3><p>进入国家阶段后变更申请人信息</p><p>◆ ◆ ◆ ◆</p><p>专利申请提交完成，开心～～但是突然发现最重要的信息专利申请人可能需要变更，怎么办？相信大家对于中国申请的申请人变更手续不陌生，也不焦虑，毕竟在《专利审查指南》第一部分第一章6.7著录项目变更中有非常详细的介绍，只要根据相应的情况准备文件来办理就好。但是如果是海外申请该如何是好呢？</p><p>从手续和费用两个方面，就下列国家阶段进入手续完成后的的申请人变更为大家一一简单道来：</p><p>欧洲申请：</p><p>欧专局要求提供变更前及变更后申请人共同签署的转让协议（CONFIRMATORY DECLARATION OF ASSIGNMENT AND ACCEPTANCE），转让协议只能由CEO, President 或者 Director 签署，如不是由上述职位的人签署，需提供签字人有权代为签署的官方证明，如委托书等。转让协议只需提供电子版扫描件。需要缴纳官费100欧元(约762人民币)。</p><p>美国申请：</p><p>美国专利局要求提供变更前及变更后申请人共同签署的转让协议（Assignment）扫描件，如果变更后的申请人为新申请人则需要提供委托书。无需缴纳官费。</p><p>日本申请：</p><p>变更前申请人（转让人）签署转让协议（Assignment）并将证明文件原件递交至日本专利局，如果变更后的申请人为新申请人则需要提供委托书。需缴纳官费4200日元(约255人民币)。</p><p>韩国申请：</p><p>变更前申请人（转让人）签署转让协议（Assignment），只能由 President, CEO, Director 或者 Owner签署，另需提供转让人企业公证证明（CORPORATE NATIONALITY CERTIFICATE），原件且需公证，如果变更后的申请人为新申请人则需提供委托书。上述文件，韩国专利局均要求原件。官费为11000韩元（约66人民币）。</p><p>澳大利亚申请：</p><p>变更前及变更后申请人签署转让协议（Patent Assignment），并向澳大利亚专利局递交扫描件。无官费。</p><p>加拿大申请：</p><p>由变更前申请人（转让人）签署转让协议(Assignment)，并向加拿大专利局递交扫描件。官费为100加元(约人民币510)。</p><p>巴西申请：</p><p>需由变更前及变更后申请人（转让人及受让人）签署转让协议（PATENT ASSIGNMENT AND TRANSFER DOCUMENT），另外还需要两名见证人共同签署，签署后的文件需要公证后并办理海牙认证（apostille）。由于目前中国不属于海牙协定的成员，海牙认证需要去香港办理，手续繁琐，也可以选择去巴西领事馆认证（consular legalization）作为海牙认证的替代手续。官费约为30美元（约202人民币）。如果变更后的申请人为新申请人则需要提供委托书。上述所有文件要求提供原件。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://newbbs.mysipo.com/thread-1088780-1-1.html">收藏！世界各国/地区/组织的知识产权管理部门官网汇总</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/25909599">专利PCT申请的那些事儿</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/49439588">你知道吗？这11个欧洲国家PCT无法直接进入！</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/World_Intellectual_Property_Organization_(WIPO)_members_world_map.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;PCT…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="WIPO" scheme="https://coolipr.com/tags/WIPO/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Agent</title>
    <link href="https://coolipr.com/Agent.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Agent.html</id>
    <published>2020-12-10T11:08:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-12T12:32:56.283Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/AgentExamCover.jpg"></p><blockquote><p>法理化，体系化，天道酬勤。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://newbbs.mysipo.com/thread-1088440-1-1.html">在职一次性通过法考的一点经验</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/AgentExamCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;法理化，体系化，天道酬勤。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Agent" scheme="https://coolipr.com/categories/Agent/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="China" scheme="https://coolipr.com/tags/China/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>China</title>
    <link href="https://coolipr.com/China.html"/>
    <id>https://coolipr.com/China.html</id>
    <published>2020-12-10T11:06:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T08:29:27.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/ChineseCover.png"></p><blockquote><p>中国。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="专业文章-本领域技术人员的认知水平对侵权认定的影响"><a href="#专业文章-本领域技术人员的认知水平对侵权认定的影响" class="headerlink" title="专业文章 | 本领域技术人员的认知水平对侵权认定的影响"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gDtf2eQ72iEFDynGyBjiOw">专业文章 | 本领域技术人员的认知水平对侵权认定的影响</a></h3><p>一、权利要求的解释主体是本领域普通技术人员<br>最高人民法院《关于审理侵犯专利权纠纷案件应用法律若干问题的解释》第2条规定：“人民法院应当根据权利要求的记载，结合本领域普通技术人员阅读说明书及附图后对权利要求的理解，确定专利法第五十九条第一款规定的权利要求的内容。”<br>由于专业背景不同、技术水平不同，现实中不同的人对于权利要求的认知水平、理解能力也不同。为了确保专利权人获得的利益与其对技术进步作出的贡献相适应，平衡发明人与社会公众的利益，在权利要求的解释中，法律拟制了一个理想化的人“本领域普通技术人员”作为权利要求的解释主体。<br>本领域普通技术人员，是一种假设的“人”，他知晓专利申请日之前该技术领域所有的普通技术知识，能够获知该领域中所有的现有技术，并且具有运用该申请日之前常规实验手段的能力。<br>在专利确权、授权、侵权案件中，要正确地解释权利要求，就需要确定所属领域普通技术人员将如何理解权利要求中的相应技术特征。</p><p>二、本领域技术人员的认知水平在侵权认定的应用<br>在艾康生物技术（杭州）有限公司、杭州微策生物技术有限公司侵害发明专利权纠纷案中（（2019）最高法民申3986号），争议焦点之一是关键技术特征“功能性电极位于辅助扩散电极之间”（即“技术特征PD”）的理解。再审阶段，申请人、原审原告艾康公司认为，涉案权利要求并未通过技术特征PD排除了仅有一个辅助扩散电极的技术方案，设置一个辅助扩散电极同样符合涉案专利的发明目的和权利要求解释。因此被控侵权产品1落入涉案专利的保护范围。一审、二审法院对技术特征PD的理解存在错误。<br>最高院认为：就被控侵权产品1而言，争议的关键为对技术特征PD即“功能性电极位于辅助扩散电极之间”的理解。对于本领域技术人员而言，功能性电极位于辅助扩散电极“之间”的位置限定，必然要求辅助扩散电极至少有两个，在缺乏直接相反证据的情况下，如此显而易见的数量关系使得对该技术特征的理解已不必再借助于其他术语的解读。因此，一、二审法院基于被控侵权产品1仅有一个辅助扩散电极的事实，认定其未落入涉案专利权利要求保护范围进而得出被控侵权产品1不侵权的结论并无不当。</p><h3 id="专业文章-等同侵权阻却之说明书明确排除"><a href="#专业文章-等同侵权阻却之说明书明确排除" class="headerlink" title="专业文章 | 等同侵权阻却之说明书明确排除"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RmmhpcXZqS6dQrb6AReR7Q">专业文章 | 等同侵权阻却之说明书明确排除</a></h3><p>案件事实：<br>（2018）浙民终1009号（判决书请戳阅读原文）<br>涉案专利：ZL201110063904.5“可产生三维立体声效果的耳机”<br>权利要求1. 一种可产生三维立体声效果的耳机，其特征是所述耳机包括：（a）一扬声器罩，包括了一前部、一后部、一设置于所述前部的前端音效单元、一设置于所述前部的前端声音谐振器、一设置于后部的后端声音谐振器和一设置于后部的后端音效单元；（b）至少一个设置在所述扬声器罩前部的前端扬声器；（c）至少一个设置在所述扬声器罩后部的后端扬声器；（d）一设置于所述扬声器罩内的声音控制器；以及（e）一与所述扬声器罩连接的声音输出单元；<br>所述至少一前端扬声器和所述至少一后端扬声器共同配合以在扬声器罩内的第一个维度和第二个维度上产生立体声，以及至少一组前端扬声器和后端扬声器共同配合在扬声器罩内的第三个维度上产生立体声。<br>案件相关争议焦点：<br>关于前端、后端扬声器，赛泫公司主张被诉侵权产品采用了专利说明书[0123]段记载的“前端和后端扬声器正相对设置”的技术方案，且两组扬声器的音源中心距离声音输出口存在远近关系，与涉案专利所述前端、后端扬声器属于相同技术特征。</p><p>法院认定：<br>第一，鉴定意见书认为，涉案专利说明书没有公开两组扬声器正相对设置下的具体解决方案，而该方案并非本领域公知技术，因此前端和后端扬声器只能按照说明书以及实施例中公开的内容来理解，即前端和后端扬声器应该面向同一个方向或者面向同一面并成一定角度。<code>被诉侵权产品动铁扬声器和动圈扬声器为正相对设置，属于平行横向排列，属于现有技术，也是涉案专利在说明书中明确排除的技术方案，故其与涉案专利不属于相同或等同的技术特征。</code><br>第二，退一步讲，即便涉案专利说明书公开了扬声器正相对设置的方式，但并不意味着扬声器正相对设置必然采用了涉案专利所述的前端、后端扬声器的技术方案。根据说明书记载，涉案专利主要发明目的是将两个扬声器单元在扬声器罩中前后设置，提供X-Y-Z的三维立体声效果及低/中/高音音频的输出的第三维（Z轴）深度声音回响空间，营造三维立体声效果。涉案专利无效宣告请求审查决定认为，基于说明书的记载并结合对技术方案的整体理解，本领域普通技术人员可以明确，涉案专利中耳机罩的壳体壁构成音效单元，耳机壁的内壁构成内部音效单元，耳机壁的外壁作为外部音效单元，由内壁围城的空间构成声音谐振器，靠近前端扬声器的为前端声音谐振器，配合前端扬声器产生第一维度声音，靠近后端扬声器的为后端声音谐振器，配合后端扬声器产生第二维度声音，两个扬声器产生的声波分别被反弹至后端的空间内形成谐振，产生第三维度的声音。而被诉侵权产品的动铁扬声器和动圈扬声器虽系相对设置，但其各自发出的声波方向相反，即便存在对应的谐振器能够形成谐振，谐振后的声波也难以反弹至同一后端空间形成进一步谐振。<br>第三，涉案专利说明书记载，三维立体声是为了获得三个维度（X-Y-Z）的声音空间和效果。Z轴的立体声深度是三维立体声空间和效果的主要决定因素，只有获得了Z轴的立体声深度，低/中/高音这三种声音的音频才能被同时同步获得构成三维立体声空间和效果。而被诉侵权产品的动铁扬声器和动圈扬声器两者连线与声音输出口呈垂直角度，距离声音输出口没有明显的前后位置差异，且中间设置有隔板，该种结构设置并不足以获得低/中/高音音频输出的Z轴立体声深度，无法实现涉案专利前端、后端扬声器的技术效果。故被诉侵权产品技术特征c、d与涉案专利技术特征C、D均不构成相同或等同的技术特征。</p><h3 id="专业文章-对于方法权利要求，说明书记载了步骤互换的技术方案，此时是构成等同侵权还是适用捐献原则？"><a href="#专业文章-对于方法权利要求，说明书记载了步骤互换的技术方案，此时是构成等同侵权还是适用捐献原则？" class="headerlink" title="专业文章 | 对于方法权利要求，说明书记载了步骤互换的技术方案，此时是构成等同侵权还是适用捐献原则？"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/moqYXYnzBare68q0aj-xew">专业文章 | 对于方法权利要求，说明书记载了步骤互换的技术方案，此时是构成等同侵权还是适用捐献原则？</a></h3><p>案件事实：<br>案号：（2013）民提字第225号<br>涉案专利：ZL 200610049700.5“布塑热水袋的加工方法”<br>专利权人：陈顺弟<br>权利要求1.布塑热水袋的加工方法…第十步：将密封垫片(10)和螺纹塞盖(9)互相装配后旋入螺纹塞座(8)中；第十一步：充气试压检验，向热水袋中充入压缩空气进行耐压试验；第十二步：包装。<br>案件相关争议焦点：<br><code>被诉侵权方法与涉案专利权利要求1的第10、11步的步骤顺序相反，第10、11步的步骤调换方案是否应适用捐献原则，关于步骤互换是否构成等同侵权问题。</code><br>被告认为：由于涉案专利请求保护的是产品的加工方法，而方法权利要求的步骤本身和步骤之间的顺序均应对专利权的保护范围起到限定作用，且在涉案专利说明书中记载了将第10、11步互换的步骤顺序，根据捐献原则，该说明书中记载的另一步骤顺序不应当纳入涉案专利权的保护范围，故被诉侵权方法在步骤上的改变没有落入涉案专利权的保护范围。<br>原告认为：方法发明的步骤顺序是否对权利要求有限定作用，应当结合说明书和附图的记载来判定。如果说明书和附图明确记载不按照步骤顺序亦可达到发明所声称的技术效果，或者结合本领域技术人员的公知常识能够推导出即使不按照顺序或者某几步不按照顺序也能达到发明所声称的技术效果，则方法发明的步骤顺序不构成对权利要求的限制。涉案专利说明书记载的第10、11步的顺序可以调换的内容表明，该两个步骤可以不按照严格的顺序进行操作，涉案专利权利要求中步骤顺序的标号仅是为了叙述简洁和清晰的需要。捐献原则仅适用于只在说明书中描述而未记载在权利要求中的技术方案。本案中，权利要求1并未排除说明书中记载的技术方案，故捐献原则不适用于本案。涉案专利权利要求1的第10、11步的步骤顺序并未对权利要求1构成限定；且依据等同原则，将涉案专利的第10、11步互换后的技术特征与互换前没有实质区别，构成等同侵权。</p><p>法院认定：</p><blockquote><p>方法专利的步骤顺序是否对专利权的保护范围起到限定作用，从而导致在步骤互换中限制等同原则的适用，关键要看这些步骤是否必须以特定的顺序实施以及这种互换是否会带来技术功能或者技术效果上的实质性差异。</p></blockquote><p>涉案专利权利要求1的第10步是将密封垫片和螺纹塞盖互相装配后旋入螺纹塞座中；第11步是充气试压检验。被诉侵权方法采用的是先充气试压检验，后将密封垫片和螺纹塞盖互相装配后旋入螺纹塞座的步骤。乐雪儿公司主张这种步骤互换所带来的效果是，不需要将螺纹塞座安装好后再取下来进行充气检测，因而可以节省时间，保证检测质量。本院认为，对热水袋进行充气试压检验，需要通过热水袋的口部进行。按照涉案专利权利要求1的第10、11步的步骤进行操作，在进行充气试压检验前，必须要从螺纹塞座中旋下螺纹塞盖后方能进行，与被诉侵权方法所采取的先试压检验后再装配螺纹塞盖的步骤相比，这种操作步骤实质上是增加了充气试压检验的操作环节，导致操作时间延长，效率降低。故将第10、11步的步骤调换后，确实产生了如乐雪儿公司主张的减少操作环节、节约时间、提高效率的技术效果，因此这种步骤互换所产生的技术效果上的差异是实质性的，调换后的步骤与涉案专利权利要求1的第10、11步不构成等同技术特征。</p><p>对于在说明书中披露而未写入权利要求的技术方案，如果不适用捐献原则，虽然对专利权人的保护是较为充分的，但这一方面会给专利申请人规避对较宽范围的权利要求的审查提供便利，另一方面会降低权利要求的划界作用，使专利权保护范围的确定成为一件过于灵活和不确定的事情，增加了公众预测专利权保护范围的难度，不利于专利公示作用的发挥以及公众利益的维护。因此，最高人民法院《关于审理侵犯专利权纠纷案件应用法律若干问题的解释》在第五条中规定：“<code>对于仅在说明书或者附图中描述而在权利要求中未记载的技术方案，权利人在侵犯专利权纠纷案件中将其纳入专利权保护范围的，人民法院不予支持。</code>”该司法解释从2010年1月1日起施行，本案被诉侵权行为发生在2010年9月，故该解释的上述规定能够适用于本案。按照上述条文的规定，<code>如果本领域技术人员通过阅读说明书可以理解披露但未要求保护的技术方案是被专利权人作为权利要求中技术特征的另一种选择而被特定化，则这种技术方案就视为捐献给社会。本案中的情形正是如此。涉案专利说明书在第3页中明确记载了第10、11步的步骤可以调换，而这一调换后的步骤并未体现在权利要求中，因此调换后的步骤不能纳入涉案专利权的保护范围</code>，乐雪儿公司关于第10、11步的步骤调换方案应适用捐献原则的主张依法有据，本院予以支持。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="案例评析-判断创造性时，是否可以从完整的方法步骤中提取部分步骤作为技术启示的判断依据？"><a href="#案例评析-判断创造性时，是否可以从完整的方法步骤中提取部分步骤作为技术启示的判断依据？" class="headerlink" title="案例评析 | 判断创造性时，是否可以从完整的方法步骤中提取部分步骤作为技术启示的判断依据？"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E1ZSDjavHxPuUesV2od4ng">案例评析 | 判断创造性时，是否可以从完整的方法步骤中提取部分步骤作为技术启示的判断依据？</a></h3><blockquote><p>在判断现有技术是否给出技术启示时，不仅需要关注技术手段本身及其性能，还应当关注所述技术手段与现有技术的技术方案中其他特征之间的关系，以及所述技术手段在现有技术整体方案中所起的作用，来准确判断是否存在技术启示。</p></blockquote><p>在“一种改善接触孔插塞氧化物凹陷的工艺方法”发明专利申请（CN201710733227.0）的复审请求案中（全文请戳阅读原文）：<br>涉案申请涉及一种改善接触孔插塞氧化物凹陷的工艺方法，涉及半导体芯片制造的技术领域。<br>现有技术的问题：现有的3D-NAND存储器在制备过程中，需要形成多层堆叠结构，其中顶层选择ALD方法制备，而其他堆叠功能层通常采用PECVD方法制备，采用ALD方法与采用PECVD方法制备的功能层密度不同，会导致后续形成接触孔时局部凹陷，影响产品的性能。<br>涉案申请采用的技术方案：在通过PECVD方法形成其他堆叠功能层之后，首先沉积一层CMP截止层，在该CMP截止层上通过ALD方法形成顶层选择栅切线层，然后进行CMP，将CMP截止层表面形成的顶层选择栅切线层中多余的材料去除，然后再去除所述CMP截止层，最后通过PECVD方法沉积插塞氧化物。上述技术手段的采用，使得通过ALD方法形成的、多余的顶层选择栅切线材料被去除，避免了局部凹陷的缺陷。<br>驳回决定理由：涉案申请的权利要求与对比文件1的区别主要在于：在多层堆叠结构之上形成CMP截止层，在CMP截止层之上形成顶层选择栅切线层，然后通过CMP去除多余的顶层选择栅切线材料，然后再沉积插塞氧化物。对于该区别，对比文件2公开了形成CMP截止层，在其上形成功能层，然后通过CMP去除功能层的多余部分，然后去除CMP截止层。对比文件2给出了技术启示。<br>案件焦点之一：对比文件2是否能够给出改进的技术启示。<br>专利复审和无效审理部认为：<br>1、研磨停止层应用的工艺流程不同，技术效果不同<br>对比文件2涉及浅沟槽隔离（STI）技术，未涉及半导体存储器的制造。对比文件2中公开了在衬底表面形成了研磨停止层，但该研磨停止层在对比文件2中的作用是在后续的平坦化工艺中，与在研磨停止层上形成的研磨缓冲层以及浅沟槽内的绝缘材料通过研磨工艺的不同，形成形貌的补偿效果，从而使平坦化工艺完成后浅沟槽内的绝缘材料的平坦度较好。<br>2、应将对比文件2的制造过程看作一个整体，充分考虑各个步骤之间的相互关联和影响，不应将各个步骤拆散、剥离，进行单独的步骤对应涉案申请中，各个步骤彼此相关联，用于表征各个步骤的技术手段是相互支持、存在相互作用的关系，整体上考虑这些技术特征和它们之间的关系后，可知涉案申请采用上述工艺获得了避免后续刻蚀接触孔时出现凹陷的技术效果。对比文件2的整体技术方案与涉案申请不同，所获得的技术效果也不同。在涉案申请的创造性评价中，不宜将涉案申请以及对比文件2的完整制造工艺的各个步骤拆散、剥离，进行单独的步骤对应，而应当首先将对比文件2的制造过程看作一个整体，充分考虑各个步骤之间的相互关联和影响，进而判断对比文件2的该技术手段实际能够起到的作用，并以此作为对比文件2是否给出了技术启示的判断基础。由于对比文件2并未给出解决涉案申请相关技术问题的启示，因此不能与对比文件1结合评价涉案申请的创造性。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="研发人员必备的专利相关常识"><a href="#研发人员必备的专利相关常识" class="headerlink" title="研发人员必备的专利相关常识"></a><a href="http://www.scienbizip.com/index.php?s=/sys/209.html">研发人员必备的专利相关常识</a></h3><p>2008年6月5日，国务院颁布《国家知识产权战略纲要》，标志着知识产权上升为国家战略。随着政策的推进，社会创新活力也得到激发，企业创新主体地位也更加明确。科技类型企业也越来越认识到研发创新和知识产权保护的重要性。</p><p>对于大中型科技企业，知识产权保护的落实通常借助设立知识产权管理部门。在构建研发及保护的体系中，需要知识产权专业人员和研发人员良性互动，协力合作。对于小微企业，知识产权的保护较多采用委外代理的方式，研发人员仅提供技术交底，研发人员对知识产权特别是专利这块专业性较强的知识较为欠缺。研发人员（发明人）作为贡献创新技术方案的关键一方，如果懂得一些专利知识的常识，对知识产权保护是大有助益的。笔者长期接触各类发明人，在接触发明人的过程中也发现很多发明人提出的共性的常见的问题，特别梳理一下，归纳为针对研发人员的专利相关疑问进行解答的基本常识。</p><p>[问题1]：是不是递交了申请，就有专利权？</p><p>专利申请是审批授权制度，递交申请不一定就能授权。专利申请类型包括发明、实用新型和外观设计。发明专利公开后，经过申请人申请实质审查，符合授权条件的，就授予发明专利权。是否授权，需要依据实质审查的结果来决定。</p><p>[问题2]：自主研发的产品及技术等，申请专利没问题吧？</p><p>研发人员认为只要是自主创新，就有了自主知识产权。其实不然，专利是一种垄断权，自主研发的技术成果如果不申请专利，就得不到法律确认和保护。在我国，专利申请采用的是先申请原则。因此，研发人员如不及时申请，而被他人抢先申请并被授予专利权，研发人员就无法追究他人的法律责任。</p><p>[问题3]：目前只有构思，能不能申请？</p><p>部分研发人员觉得技术方案还未投入生产，也没有产品问世，此时申请专利是为时过早，等产品大规模投入生产后再申请专利更合适。专利申请的基础不是已经在市场上存在的产品，也不一定是已经成型的产品。只要有了切实可行的想法，即满足利用自然规律+解决技术问题+有技术方案+工业上可利用的条件，就可以着手申请专利了。</p><p>[问题4]：产品已经出货了，还能申请专利吗？</p><p>发明人着急赶生产任务，过后发现已经出货了才想起要申请专利保护，其实，这样是比较不妥的，即使侥幸获得授权，专利也处在不稳定状态之中，因为专利的新颖性可能已经被破坏。此时如果发现有人侵权并提起诉讼，侵权人较大可能会以专利申请之日技术已经被公开为由进行抗辩，若抗辩成功，之前花费的精力、时间、金钱统统付之东流。专利申请要尽早。</p><p>[问题5]：专利申请了，什么时候可以授权？</p><p>实用新型专利审批快，可尽快获得相应保护，通常需1年左右时间；发明专利则通常需2～5年审查批准时间。随着国家对知识产权程度的提高，专利审查批准的时间也相对缩短。从近两年的审查情况看，实用新型专利通常9个月左右即可授权；发明专利通常则需2年半-4年左右；外观设计专利通常6个月左右。</p><p>[问题6]：只要授权，就能保护我的产品或技术了？</p><p>不一定，专利权保护范围，是指专利权效力所及的发明创造的技术特征和技术幅度。因此，专利权范围即是专利权的保护范围。虽然专利获得授权，但也有可能出现专利保护范围不能保护产品或技术的情况。因此专利权较合理范围的获得除了受产品设计水平或技术水平影响外，还受专利代理师对专利权范围撰写的掌控度影响，选择有品质的代理所显得很重要。另外专利权是一种排他实施权，发明人的产品仍有可能落入别人的基础专利范围，或仍有侵权风险。</p><p>[问题7]：发明的核心技术是别人的，能不能申请改进专利？</p><p>可以，如果在现有专利的基础上进行改进，取得新的技术效果，即可申请新的专利。如果你发现原专利中存在的问题，可以予以改良，形成新的专利技术，就可以申请专利，这属于改进型发明，是比较常见的发明创造类型。</p><p>[问题8]：一个产品或项目可以申请多件吗？仅是发明的改进需不需要再申请？</p><p>一个产品或项目的研发过程如涉及多项技术改进或创新，可针对性分析创新点进行挖掘布局，以期形成牢固的专利组合或专利包。有部分发明人认为申请了一项专利后就无需再布局专利，即使开发出了迭代产品或新改进，也不再申请专利。这种做法的后果与未申请专利相当，因为当他人对该产品有了改进并申请了专利，反过来就限制了原专利权人产品的更新换代，这就会导致原专利权人不经意间反而变成了侵权人。</p><p>[问题9]：一项技术成果只能申请一类专利？</p><p>不一定，有部分发明人认为一项技术成果一次只能申请一类专利，即只能申请发明专利或只能申请实用新型专利或者只能申请外观设计专利。一项产品发明可同时申请多种专利，技术方案也可以同时申请实用新型和发明专利。对于一些重要的产品发明，若发明人只申请了发明专利，而此时他人“双管齐下”，同时申请发明专利和实用新型专利，那么他将先获得实用新型专利，拥有了产品的专利权。发明人若使用该产品，反而构成了侵权。</p><p>[问题10]：产品仅在中国申请了专利，但产品将出售到他国例如美国，能获得保护吗？</p><p>不能获得保护，专利具有地域性，专利只在申请国家或地区有效。所以一件产品将销往多国，其专利申请亦需考虑多地布局。</p><p>[问题11]：产品已经申请了专利，还要确认专利侵权问题吗？</p><p>专利权又叫排他实施权，即：他人未经专利权人许可不得实施。因此即使产品已经申请了专利，但仍不排除其落入别人基础专利的范围而构成侵权，所以，产品出售前，需进行专利风险评估。专利是用来给限制别人用的，而不仅仅是给自己用的，因此，研究围绕竞争对手的产品事先部署相应的专利，然后通过专利来限制、打击竞争对手，有时对竞争对手会达到其他传统的竞争手段所不具备的打击和制约效果。</p><p>[问题12]：专利申请是保护技术成果的唯一方法吗？</p><p>对技术成果的保护可以采用两种方式：申请专利通过法律加以保护，和通过商业技术秘密由技术持有人自己加以保护，两者各有利弊。如果技术成果申请了专利，当别人侵权时可以通过法律的强制性制裁侵权人保护专利权人的利益；不利之处就是必须充分公开技术方案，公开到使这一领域的普通技术人员能通过公开的技术方案加以实施的程度，这就给别人提供了在此技术方案基础上进一步研发的机会。如果技术成果采用商业技术秘密加以保护，不用像申请专利那样公开技术方案，如果保护措施得当，别人难以了解。</p><p>[问题13]：有专利证书，专利权就是有效的吗？</p><p>不一定，专利权期限是指专利权的法定期满终止时间。从专利权授权公告之日起，如无因其它事由造成专利权终止的，则该专利权到专利权期限届满之日终止。根据专利法的规定，发明专利的期限为20年；实用新型专利和外观设计专利的期限为10年，均自申请之日起计算。一旦专利到期，专利权即终止。目前因未缴费导致专利权提前终止也是较为常见的，在Patentcloud平台（<a href="https://app.patentcloud.com/index.html%EF%BC%89%E4%B8%8A%E6%A3%80%E7%B4%A2%E4%B8%93%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%BF%AB%E9%80%9F%E8%8E%B7%E7%9F%A5%E4%B8%93%E5%88%A9%E6%9D%83%E7%9A%84%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%B3%95%E5%BE%8B%E7%8A%B6%E6%80%81%E3%80%82%E4%BE%8B%E5%A6%82%E4%B8%8B%E5%9B%BE%E6%89%80%E7%A4%BA%EF%BC%9A">https://app.patentcloud.com/index.html）上检索专利能快速获知专利权的最新法律状态。例如下图所示：</a></p><p><img data-src="http://www.scienbizip.com/Uploads/2020-06-10/5ee036965ac56.png"></p><p>以上的专利常识对提升研发人员专利保护意识是积极的，但企业或者研发人员想打造核心专利来助推经济转型或助推新兴产业发展，仍还不够，企业或研发人员仍需借助知识产权专职人员协力探讨推进。</p><h3 id="专利审查档案对于权利要求具有重要的解释作用"><a href="#专利审查档案对于权利要求具有重要的解释作用" class="headerlink" title="专利审查档案对于权利要求具有重要的解释作用"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tdNRn8cHWqciuOCVSwPELw">专利审查档案对于权利要求具有重要的解释作用</a></h3><blockquote><p>对于权利要求的解释，不仅要考虑其字面含义，还要结合说明书的记载，尤其关于技术效果的描述，从而准确界定权利要求的保护范围。同时，权利要求用语在专利审查过程中和侵权诉讼中应当具有相同的含义，因此，在侵权诉讼中，专利审查档案对于权利要求具有重要的解释作用。</p></blockquote><p>在泉州市久容卫浴发展有限公司、南安市仑苍久容水暖配件经销店侵害发明专利权纠纷案件【（2018）最高法民申5730号，审判人员：佟姝、毛立华、钱小红】中：<br>根据权利要求1记载，“塑料内阀芯管与金属龙头本体之间填充满…防冻保护层，…防冻保护层为多个金属颗粒聚集而成的蜂窝金属防冻保护层”。<br>国家知识产权局专利复审委员会在就涉案专利做出的第35783号无效宣告请求审查决定书中认为，“本领域技术人员可以理解该金属防冻保护层是由多个金属颗粒将所述塑料内阀芯管与金属龙头本体之间的空腔填充满并聚集形成的层，并且该金属层是蜂窝结构，即金属颗粒间仍具有一定的间隙。”<br>久容公司、久容水暖店申请再审称，被诉侵权技术方案在塑料内阀芯管与金属龙头本体之间填充的铁砂颗粒没有填充满，亦未形成蜂窝状，没有防裂的技术效果，未落入涉案专利权利要求1的保护范围。<br>再审法院认为，对于权利要求的解释，不仅要考虑其字面含义，还要结合说明书的记载，尤其关于技术效果的描述，从而准确界定权利要求的保护范围。同时，审查档案中的相关认定也可以用来理解权利要求的内容。<br>本案中，根据权利要求1记载，“塑料内阀芯管与金属龙头本体之间填充满…防冻保护层，…防冻保护层为多个金属颗粒聚集而成的蜂窝金属防冻保护层”。结合说明书的描述和前述审查档案的认定，关于“填充满”，指的是将“防冻保护层”充分布局于塑料内阀芯管与金属龙头本体之间形成的空腔内，而非金属颗粒毫无缝隙的填满该空腔；关于“蜂窝”，指的是金属颗粒聚集形成，形成的相互之间存有空隙的“蜂窝”状层结构，这样才能达到利用自身形变吸收塑料内阀芯管的压力，防止其因受水压、水温影响破裂的目的，也可以实现在长期吸收潮气后由蜂窝状态壳体逐渐演变成实心状态，更好的粘附塑料内阀芯管与金属龙头本体的作用，至于该“蜂窝”的具体造型是否为规整的多边形则不在权利要求的限定范围内。<br>反观被控侵权产品，申请人虽认为填充于塑料内阀芯管与金属龙头本体之间的铁砂颗粒不具备涉案专利权利要求1技术方案的功能，但就固态的球形金属颗粒而言，已经可以视为“填充满”了塑料内阀芯管与金属龙头本体之间的空腔，而颗粒之间的空隙，则可以视为“蜂窝”状的层结构，上述结构和材料意味着其客观上会起到防破裂和吸潮的功能。因此，一、二审法院关于被诉侵权技术方案落入涉案专利权利要求1保护范围的认定并无不当。</p><h3 id="专利无效宣告程序中对于权利要求具体修改方式的要求"><a href="#专利无效宣告程序中对于权利要求具体修改方式的要求" class="headerlink" title="专利无效宣告程序中对于权利要求具体修改方式的要求"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6-MSb4BEIqmTJ5QmFz08Vg">专利无效宣告程序中对于权利要求具体修改方式的要求</a></h3><blockquote><p>无效宣告程序中对于权利要求书具体修改方式的限制，应当着眼于实现对权利要求书的修改满足不得超出原说明书和权利要求书记载的范围以及不得扩大原专利的保护范围两个法律标准的立法目的，兼顾行政审查行为的效率与公平保护专利权人的贡献，不宜对具体修改方式作出过于严格的限制，否则将使得对修改方式的限制纯粹成为对专利权人权利要求撰写不当的惩罚。</p></blockquote><p>2010年《专利审查指南》规定无效宣告程序中对权利要求的修改方式一般限于对权利要求的删除、合并和技术方案的删除三种方式。2017年修改的《专利审查指南》对无效程序中权利要求的修改方式一般限于对权利要求的删除、技术方案的删除、权利要求的进一步限定和明显错误的修正四种方式。下面将结合（2019）最高法知行终19号案例作以说明。<br>在专利号为200680018368.4、名称为“钎焊不锈钢制品的方法和由此方法获得的不锈钢钎焊制品”的发明专利授权文本中权利要求1主题为一种钎焊不锈钢制品的方法，权2引用权1，权18引用权1或权2，权19引用权18，权20引用权19，在专利无效程序中，专利权人将从属权利要求2和20的附加技术特征加入到权利要求1中，删除权利要求18-22并调整了引用关系。<br>在国知局作出的第29765号无效宣告请求审查决定中，认为当授权权利要求18引用权利要求2时，权利要求20的技术方案应当包括权利要求1、2、18、19、20的全部技术特征，而目前的修改方式中仅仅将授权权利要求20的附加技术特征加入到权利要求1或权利要求2中，故认定专利权人对权利要求的修改方式不符合专利法实施细则第六十八条及2010年《专利审查指南》的规定<br>一审法院（2016京73行初5802号，审判人员：崔宁、窦玉莲、杨淑兰）认为：<br>授权权利要求18限定了铁基钎焊填料物质含有Si、B、P、Mn、C或者Hf的一种或者多种。授权权利要求19限定了铁基钎焊填料物质含有Cr、Ni、Si、B、P、Mn、C、Hf中的至少一种，并给出了每种元素的量的范围，即当铁基钎焊填料物质含有上述元素中的多种时，每种元素的量都应受到权利要求19记载的数值的限制。修改后的权利要求1虽然限定了铁基钎焊填料物质同时包含Fe、Cr、Ni、Si、B五种元素，且Cr、Ni、Si、B元素的含量范围均小于其引用的权利要求中记载的含量范围，但修改后的权利要求1采用开放式的撰写方法，并未排除铁基钎焊填料物质可含有P、Mn、C、Hf四种元素。当铁基钎焊填料物质中含有这四种元素时，由于修改后的权利要求1对这四种元素的具体含量范围并无限定，故实际上扩大了原专利的保护范围，违反了专利法实施细则第六十八条的规定。<br>二审法院（2019最高法知行终19号，审判人员：朱理、傅蕾、张晓阳）认为：<br>虽然被诉决定依据的<code>2010年《专利审查指南》规定无效宣告程序中对权利要求的修改方式一般限于对权利要求的删除、合并和技术方案的删除三种方式</code>，但是并未完全排除存在其他修改方式的可能性。无效宣告程序中，修改方式作为手段，应当着眼于实现对权利要求书的修改满足不得超出原说明书和权利要求书记载的范围以及不得扩大原专利的保护范围两大法律标准的立法目的，兼顾行政审查行为的效率与公平保护专利权人的贡献，而不宜对具体修改方式作出过于严格的限制，否则将使得对修改方式的限制纯粹成为对专利权人权利要求撰写不当的惩罚。特别是，<code>2017年《专利审查指南》已经将无效宣告程序中的修改方式扩展到四种基本修改方式，包括对权利要求的删除、技术方案的删除、权利要求的进一步限定、明显错误的修正。</code>在对权利要求书的修改满足不得超出原说明书和权利要求书记载的范围以及不得扩大原专利的保护范围两大法律标准的前提下，对修改方式的适度放宽，既有助于专利确权程序聚焦发明创造核心，又不会影响社会公众对已授权专利文件的信赖利益。本案中，阿尔法拉瓦尔公司的修改方式，系将从属权利要求2、20的技术特征进一步限定至授权权利要求1中，属于对权利要求的进一步限定，该修改方式应被接受。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JcjRG5qgmnoDXfzjjGdsSA">从OPPO卷轴屏手机看专利信息利用​及高价值专利培育布局</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/ChineseCover.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;中国。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Europe" scheme="https://coolipr.com/tags/Europe/"/>
    
    <category term="America" scheme="https://coolipr.com/tags/America/"/>
    
    <category term="India" scheme="https://coolipr.com/tags/India/"/>
    
    <category term="Africa" scheme="https://coolipr.com/tags/Africa/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="China" scheme="https://coolipr.com/tags/China/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Africa</title>
    <link href="https://coolipr.com/Africa.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Africa.html</id>
    <published>2020-12-10T11:04:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-10T11:06:06.338Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/AfricaCover.jpg"></p><blockquote><p>非洲。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/AfricaCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;非洲。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Europe" scheme="https://coolipr.com/tags/Europe/"/>
    
    <category term="America" scheme="https://coolipr.com/tags/America/"/>
    
    <category term="India" scheme="https://coolipr.com/tags/India/"/>
    
    <category term="Africa" scheme="https://coolipr.com/tags/Africa/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
