<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>CoolIPer</title>
  
  
  <link href="https://coolipr.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://coolipr.com/"/>
  <updated>2020-12-26T07:40:24.683Z</updated>
  <id>https://coolipr.com/</id>
  
  <author>
    <name>IPCreator</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Problem</title>
    <link href="https://coolipr.com/Problem.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Problem.html</id>
    <published>2020-12-26T07:31:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-26T07:40:24.683Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/ProblemCover.jpeg"></p><blockquote><p>认清本质，抓住要害，整合资源，解决问题，达成目标。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p>人们提出的每一个问题，其实都是一个答案，一个回答那个真正问题的答案。<br>你要做的，不是往后半步，给出“答案后面的答案”，而是往前一步，找到“<a href="https://www.toutiao.com/i6908325468982870541/">问题前面的问题</a>”。<br>然后解决真正的问题。</p><p><a href="https://www.toutiao.com/i6908695546454753799/">如何有效解决问题？</a></p><p>直面真问题。找到根本解。在解决问题中不断迭代。<br>这是重要的认知，更是需要不断训练的技能。<br>这需要你不停地琢磨，试错，练习。<br>当我们能有效越来越多的问题，也意味着我们收获越来越多的成长。<br>人与人之间的差距，也就这样慢慢拉开了。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="提问比回答更重要：如何提出一个好问题？"><a href="#提问比回答更重要：如何提出一个好问题？" class="headerlink" title="提问比回答更重要：如何提出一个好问题？"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6909430069299626508/">提问比回答更重要：如何提出一个好问题？</a></h3><p>我们常说，提出一个好问题，往往比获得一个好答案更重要。</p><p>每一个事后被证明伟大的答案，最初都起源于一个极妙的问题。<br>一个好问题，是具有建设性的，是富有创造力的。<br>它能激发人们的好奇心，让人不断思考、学到东西，甚至获得洞见。<br>一个好问题，甚至不需要回答，就能让人醍醐灌顶。<br>那么，如何才能提出一个好问题？<br>能够提出一个好问题，是一种非常稀缺的能力。<br>这种能力，一方面来自于知识的积累，另一方面也来自于提问的技巧。<br>今天，我们就来聊聊，提出好问题的关键技巧。</p><p>— 1 —</p><p>避免反问/质问</p><p>首先，提问的时候，要避免反问和质问。<br>什么叫反问？<br>“你为什么不这样做呢？”<br>什么叫质问？<br>“你有没有考虑过别人的感受？”<br>“你觉得这种做法对公司负责任吗？”<br>你发现没有，这些反问和质问都是攻击式的。<br>它们背后隐藏着埋怨和责怪的负面情绪，根本无助于解决问题。<br>提出这样的问题，会让对方开启防御模式，你收获的只会是更强的反击。<br>所以记住：千万不要反问和质问。<br>反问和质问，是问不出好问题的。</p><p>— 2 —</p><p>不要设问</p><p>第二，不要设问。<br>什么是设问？<br>设问，就是自问自答。<br>比如，你问对方“你对我们这个行业有所了解吗？”<br>听到这个问题，80%人会回答：不了解。<br>有礼貌一点的，会加上一句：要不您给讲讲？<br>于是，你就开启了话痨模式，充分释放自己的表达欲。<br>自问自答，自导自演，这就是设问。<br>设问，通常只是为了表现自己，而不是获得增量信息。<br>你只是在以请教之名，行指教之实。<br>这根本不利于沟通，只会展现你的自大。</p><p>— 3 —</p><p>避免暗藏假设的提问</p><p>第三，避免暗藏假设的提问。<br>什么叫暗藏假设的提问？<br>“为什么你们公司就没有好员工呢？”<br>这就是暗藏假设的提问。<br>这个问题背后，暗藏着一个假设：你们公司没有好员工。<br>这样的问题非常危险。<br>你们公司真的没有好员工吗？<br>不一定。<br>你们公司没有好员工，这只是对方的观点，不一定是对的。<br>可是，对方一旦在观点前面加上一个“为什么”，你的注意力就被强行转移了。<br>你关注点不再是这个观点本身，而是开始为这个观点找原因。<br>这就相当于，对方悄悄地把这个观点，“注射”进了你的大脑。<br>所以，一定要警惕暗藏假设的提问。<br>提问的时候，也一定要避免暗藏假设的提问。</p><p>— 4 —</p><p>不要问Yes or No的问题</p><p>第四，不要问Yes or No的问题。<br>Yes or No的问题，是封闭式问题。<br>对方用“是”或者“不是”就能回答。<br>这样的问题，是不容易获得信息增量的，也很难给人带来启发。<br>所以，想要问一个好问题，尽量避免问封闭式问题，多问开放式问题。</p><p>— 5 —</p><p>那么什么是好问题？</p><p>不要反问和质问。<br>不要设问。<br>不要暗藏假设地问。<br>不要Yes or No地问。<br>那么，我们到底应该怎么问呢？<br>以what、who、why、when、where、how（5W1H）开始的问题，都可能是一个好问题。<br>注意，这里的why问题，指的是why+事实的问题，而不是之前提到的暗藏假设的问题。<br>是真的为了探究事情的原因，而不是为了给别人注射观点。<br>那怎么判断why问题是不是一个好问题呢？<br>记住一个口诀： 先问是不是，再问为什么。<br>具体来说，一个好问题，可能是事实的问题、逻辑的问题、原因的问题、关系的问题、时间的问题、行为的问题。<br>因为它们都属于开放式问题，也没有预设判断和立场，更加容易获得增量信息。</p><p>— 6 —</p><p>不断追问</p><p>提问一个问题也许是不够的，想要获得更多信息，还要不停追问。<br>丰田公司的大野耐一曾说，我碰到问题，至少要追问5个为什么。</p><p>比如：<br>为什么机器停了？因为超过了负荷，保险丝就断了。<br>为什么会超负荷？因为轴承的润滑不够。<br>为什么润滑不够？因为润滑泵吸不上油来。<br>为什么吸不上油？因为油泵轴磨损、松动了。<br>为什么磨损了呢？因为没有安装过滤器，混进了铁屑等杂质。<br>不断追问，至少问5个为什么，才能找到问题的真正原因。</p><p>最后的话</p><p>不要反问和质问。<br>不要设问。<br>不要暗藏假设地问。<br>不要Yes or No地问。<br>用5W1H去问。<br>先问是不是，再问为什么。<br>然后，不断追问。</p><p>提问，是为了有效交流，是为了获得信息增量，是为了解决具体问题。<br>不是为了指责别人，不是为了表达自己。<br>也不是为了显示自己高明，更不是为了暗藏心思、注射观点。<br>一个好的问题，是具有建设性的，是富有创造力的，是真诚而开放的。<br>它能激发人们的好奇心，让人不断思考、学到东西，甚至获得洞见。<br>提出一个好问题，是一种非常稀缺的能力。<br>这种能力，一方面来自于知识的积累，另一方面也来自于这些提问的技巧。<br>祝你早日掌握提出好问题的能力。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://book.douban.com/subject/34969842/">提问</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/ProblemCover.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认清本质，抓住要害，整合资源，解决问题，达成目标。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="Problem" scheme="https://coolipr.com/tags/Problem/"/>
    
    <category term="Answer" scheme="https://coolipr.com/tags/Answer/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Markdown</title>
    <link href="https://coolipr.com/Markdown.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Markdown.html</id>
    <published>2020-12-26T05:27:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-26T06:29:58.679Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/MarkdownCover.jpg"></p><blockquote><p><font color="orange">服务器+域名+HTML=简单的Web</font></p></blockquote><a id="more"></a><p><font color="#FF0000">我是红色字体</font> </p><table><tr><td bgcolor=orange><font color="#0A0909">简洁容易记、有意义/有趣，商业优先。</font></td></tr></table><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p><a href="https://guides.github.com/features/mastering-markdown/">Markdown</a> is a way to style text on the web. You control the display of the document; formatting words as bold or italic, adding images, and creating lists are just a few of the things we can do with Markdown. Mostly, Markdown is just regular text with a few non-alphabetic characters thrown in, like # or *.</p><p>\   反斜线<br>`   反引号<br>*   星号<br>_   底线<br>{}  花括号<br>[]  方括号<br>()  括弧<br>#   井字号<br>+   加号<br>-   减号<br>.   英文句点<br>!   惊叹号</p><p>使用~~表示删除线。</p><p><del>这是一条删除线</del></p><p>使用[^footer1]表示注脚。</p><p>这是一个注脚测试[^footer1]<br>[^footer1]: 这是一个测试，用来阐释注脚。</p><h3 id="anchor"><a href="#anchor" class="headerlink" title="anchor"></a>anchor</h3><p>锚点功能可参考Github(我还未玩，忽略)。在Github的md 文件中，会为每个h1~h6标签，自动塞入一个a标签，并渲染好id。<br>例，</p><p><a href="#anchor">快点我，我要跳转到anchor所在的位置</a></p><p>效果：一点击快点我，我要跳转到anchor所在的位置,即跳转到anchor所在的位置。</p><p>It’s very easy to make some words <strong>bold</strong> and other words <em>italic</em> with Markdown. You can even <a href="http://google.com/">link to Google!</a></p><p>tasks lists are my favorite:</p><ul><li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> This is a complete item</li><li><input disabled="" type="checkbox"> This is an incomplete item</li></ul><p>:+1:<br>:grinning:<br>:smiley:</p><p>GitHub supports emoji!:+1: :sparkles: :camel: :tada: :rocket: :metal: :octocat:</p><p>爱因斯坦发明的质能方程是：$E=mc^2$</p><p>上下标<br>书写格式如下：</p><p>E = mc<sup>2</sup><br>Water: H<sub>2</sub>O</p><p>测试: 上标<sup><a href="#anchor">测试</a></sup></p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="BrowserTime"><a href="#BrowserTime" class="headerlink" title="BrowserTime"></a><a href="https://github.com/seanmiller802/BrowserTime">BrowserTime</a></h3><p><img data-src="https://www.wangbase.com/blogimg/asset/202012/bg2020121707.jpg"></p><p>Chrome 浏览器的插件，显示一个仪表盘，分析你的浏览历史，显示你在哪些网站花费最多时间。</p><h3 id="Cloudflare-Pages"><a href="#Cloudflare-Pages" class="headerlink" title="Cloudflare Pages"></a><a href="https://blog.cloudflare.com/cloudflare-pages/">Cloudflare Pages</a></h3><p><img data-src="https://www.wangbase.com/blogimg/asset/202012/bg2020121901.jpg"></p><p>Cloudflare 推出的静态网站构建和托管服务，目前正在 beta 测试，可以申请参加。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://vivaldi.com/zh-hans/">Vivaldi浏览器</a></li><li><a href="https://htmlcolorcodes.com/zh/">HTML颜色代码</a></li><li><a href="https://github.com/Javef/Markdown">走进Markdown园子</a></li><li><a href="https://www.w3school.com.cn/tags/att_font_color.asp">HTML <font> 标签的 color 属性</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/MarkdownCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;font color=&quot;orange&quot;&gt;服务器+域名+HTML=简单的Web&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="Domain" scheme="https://coolipr.com/tags/Domain/"/>
    
    <category term="Markdown" scheme="https://coolipr.com/tags/Markdown/"/>
    
    <category term="HTML" scheme="https://coolipr.com/tags/HTML/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Domain</title>
    <link href="https://coolipr.com/Domain.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Domain.html</id>
    <published>2020-12-26T03:10:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-26T06:30:55.195Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/domain-name-structure-diagram.png"></p><blockquote><p>简洁容易记、有意义/有趣，商业优先。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p>投资需要实力，需要时间，需要远见。</p><p><a href="https://www.zhihu.com/question/40471162">域名不值钱，好的域名才值钱！</a><br>注册一个其他人未注册过的域名，只需要支付很少的域名管理费。你可以去阿里云域名搜索一个非常普通的域名，比如随便一串很长的数字，你只需要每年支付不到100元的价格即可占有此域名。</p><p>域名是一项无形资产，全世界不可能存在两个一模一样的域名，其唯一性决定了域名具有稀缺性。好的域名已经被别人抢注了，你需要从域名交易商受众购买，这时候就需要支付昂贵的价格。但这个价格也没有一个标准定价，而是双方结合自身期望价格商议出一个双方都能接受的价格。</p><h3 id="投资域名到底有多赚钱？"><a href="#投资域名到底有多赚钱？" class="headerlink" title="投资域名到底有多赚钱？"></a><a href="https://bbs.jutuilian.com/forum.php?mod=viewthread&action=printable&tid=18202">投资域名到底有多赚钱？</a></h3><p>域名投资，有个庞大的产业链</p><p>（1）大BOSS——互联网名称与数字地址分配机构（ICANN）：<br>要了解域名产业，必须先知道大boss“ICANN”。它是一个非营利性的国际组织，成立于1998年10月，负责在全球范围内对互联网唯一标识符系统及其安全稳定的运营进行协调。简单点说，ICANN负责制定什么样的域名可以在互联网世界流通。<br>而ICANN制定的域名又分为两大类：通用顶级域名就是指以“.com”、“.net”、“.org”结尾的常用域名，国家和地区顶级域名就是指“.cn”、“.hk”、“.uk”这样的域名。</p><p>（2）域名管理机构：<br>不同的域名，又由不同的管理机构进行管理，比如.com域名的管理机构是威瑞信（Verisign），.cn域名的管理机构是中国互联网络信息中心（CNNIC）。举个例子，ICANN并不负责域名注册，ICANN只是管理其授权的域名注册商，在ICANN和域名注册商之间有一个Versign，注册商要从Verisign公司批发域名，但接受ICANN的管理。</p><p>（3）域名注册商：<br>所谓域名注册商，其实往往是一个商业实体或组织，它们由ICANN或者域名管理机构委派，以在指定的域名注册数据库中使用互联网域名，向公众提供此类服务。<br>域名注册商的作用是这样的：假设你需要注册一个域名，那么就必须通过它支付一定的手续费，最终获得需要的域名。拿全球知名的域名注册商Godaddy来说，初次年费6.95美元，还有每年0.18美元的ICANN管理费。<br>目前全球知名的域名注册商top15中，市场份额最高的就是Godaddy，达45.79%，几乎占领半边天。排在第二位的是eNom，市场份额为10.48%，远不及第一名。在前15的榜单中还有两个中国公司，分别是万网和新网。</p><p>（4）域名中介商和投资交易人：<br>因为域名的唯一性，二级市场的交易不可避免，这里面就产生了投资价值，中介商也从中滋生出来。越来越多的域名投资人已经瞄准了这个行业，期望通过抢注域名而获取利润。这就难怪当大公司意识到域名的重要性时，再去域名注册商那里注册，发现已经被人抢先一步，因此不得不支付高额的转让费才能将满意的域名收入囊中。</p><p>中国牛X的域名投资者都怎么投资的？<br>在中国，究竟是哪些大佬将域名玩得风生水起？DT君给你介绍这样几位：<br>蔡文胜：国内最早专注域名领域的投资者之一，作为知名天使投资人，国内拥有最多3字母.com 和.cn的投资者，卖出过<a href="http://qiyi.com(奇艺)、http//tudou.com(%E5%9C%9F%E8%B1%86)%E3%80%81http://baofeng.com%EF%BC%88%E6%9A%B4%E9%A3%8E%E5%BD%B1%E9%9F%B3%EF%BC%89%E7%AD%89%E8%AF%B8%E5%A4%9A%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%9F%9F%E5%90%8D%E3%80%82%E5%93%A6%E5%AF%B9%E4%BA%86%EF%BC%8CDT%E5%90%9B%E5%B7%AE%E7%82%B9%E5%BF%98%E4%BA%86%E4%BB%8B%E7%BB%8D%EF%BC%8C%E4%BB%96%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E6%98%AF%E7%BE%8E%E5%9B%BE%E7%A7%80%E7%A7%80%E7%9A%84%E8%91%A3%E4%BA%8B%E9%95%BF%E3%80%82">http://qiyi.com(奇艺)、http://tudou.com(土豆)、http://baofeng.com（暴风影音）等诸多重磅域名。哦对了，DT君差点忘了介绍，他现在是美图秀秀的董事长。</a><br>吴欣鸿：美图秀秀的创始人，2000年卖出了手中的第一个域名“e23.com”价格3000美金。他还曾启用域名<a href="http://520.com建社交网，后来该域名300万元出手。（DT君OS：美图秀秀和域名还有这样的缘分也是没想到……）">http://520.com建社交网，后来该域名300万元出手。（DT君OS：美图秀秀和域名还有这样的缘分也是没想到……）</a><br>姚劲波：也就是如今58同城的CEO，他是拥有国内最多2位数数字域名的投资专家，卖出过<a href="http://28.com、http//30.com%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E6%9B%BE%E6%8B%85%E4%BB%BB%E5%9F%9F%E5%90%8D%E6%B3%A8%E5%86%8C%E5%95%86%E4%B8%87%E7%BD%91%E7%9A%84%E5%89%AF%E6%80%BB%E8%A3%81%E3%80%82">http://28.com、http://30.com，也曾担任域名注册商万网的副总裁。</a><br>许扬：<a href="http://gz.com创始人兼ceo,是icann授权的顶级域名注册商,旗下http//Hupo.com(%E7%90%A5%E7%8F%80%E7%BD%91)%E3%80%81http://Taoming.com(%E6%B7%98%E5%90%8D%E7%BD%91)%E3%80%81http://DNParking.com(%E5%9F%9F%E5%90%8D%E5%81%9C%E9%9D%A0)%E5%B7%B2%E5%88%86%E5%88%AB%E6%98%AF%E5%9F%9F%E5%90%8D%E6%B3%A8%E5%86%8C%E3%80%81%E5%9F%9F%E5%90%8D%E4%BA%A4%E6%98%93%EF%BC%8C%E5%9F%9F%E5%90%8D%E5%81%9C%E9%9D%A0%E7%9A%84%E9%A2%86%E5%85%88%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E3%80%82">http://GZ.com创始人兼CEO，是ICANN授权的顶级域名注册商，旗下http://Hupo.com(琥珀网)、http://Taoming.com(淘名网)、http://DNParking.com(域名停靠)已分别是域名注册、域名交易，域名停靠的领先服务平台。</a></p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p>域名，谐音“玉米”，简称“米”。所以，域名投资客们一般自称为“米农”，互称“米友”，这是几十年域名投资历史形成的行业文化。</p><p>域名又被称为“互联网上的房地产”，房子很值钱大家都知道，但实际上域名也很值钱，却很少有人知道。</p><p><a href="https://www.sohu.com/a/281974653_117373">域名停放(Domain Parking)</a>。这是一种为域名自动生成网页的技术系统。网页中通常包含了广告赞助商的链接，广告赞助商为访问者的点击而付费，域名所有人随时从中分享收入。</p><p>在他所有的3000多个域名里，已经有一半的域名运用了这一技术，一些好的域名每个月通过这一技术就可以得到2－3万元，每年几十万元的收入轻松就能获得。</p><p>在投资域名的过程中，孔德菁发现域名交易以及域名抢注正逐渐成为域名经济里一个重要的环节。</p><p><a href="https://www.zhihu.com/question/40471162/answer/1329956215">域名是怎么构成的？</a>我们常说的注册域名是基于域名管理机构定义的顶级域名（通常称为域名后缀），通过加入前缀成为二级域名，在域名注册服务机构进行注册购买。在域名体系中，顶级域包括通用顶级域（gTLD）及国家和地区顶级域（ccTLD），通用顶级域如.com/.net/.org等，我国国家顶级域为.cn/.中国。因为域名资源的唯一，随着域名注册的增加，可注册的域名越来越少，2012年1月12日，ICANN开放了新通用顶级域的申请。截至目前，经ICANN授权入根的新通用顶级域接近600个，中国有40余家单位参与申请新通用顶级域，大大提升了域名注册资源的丰富性。·       英文域名前缀形式可以是英文字母（a<del>z，不区分大小写）、数字（0</del>9）以及连接符（-）；连接符（-）不能连续出现、不能单独注册，也不能放在开头和结尾，长度不超过63个字符。·       中文域名前缀形式需至少包含1个汉字，其余部分可包含英文字母 （a<del>z，不区分大小写）、数字（0</del>9）以及连接符（-）</p><h3 id="域名投资"><a href="#域名投资" class="headerlink" title="域名投资"></a><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%9F%9F%E5%90%8D%E6%8A%95%E8%B5%84/34952">域名投资</a></h3><p>域名投资是指注册和购买有价值的域名，然后转让获利的行为。投资者一般被成为“玉米虫”。</p><p>域名投资是一种信息化发展趋势下的电子商务终端投资行为。域名投资人则是具备丰富综合知识能力的投资群体。域名投资涉及到全球范围，不同国家，不同市场，不同行业，以及不同的目标群体。这是一个学科式的投资模式，是一种以狙击为目的的商业运作。自此行业中，成功的投资者不仅仅是IT方面的专家，还是商业、行业、新闻等诸多领域的知之者。</p><p>投资价值<br>应该说我国的域名交易还处于一个起步的阶段，但是媒体不断披露那些靠转让域名一夜暴富的例子，给人们留下了错误的印象。好像投资域名一本万利，坐在家里就能生钱。能够成功将域名卖出去的肯定是少数，卖给大公司收美元的例子更是凤毛麟角。到底如何理性面对域名投资？</p><p>投资域名是能赚钱的，但是指望注册一个域名就能获得百倍的回报，这是不现实的。中国的私人域名数量已经超过了100万，在各个域名交易网站注册的兼职、专职炒家也达到了10多万人。市场已经初步形成。对于投资者来说，什么域名值得投资，什么域名容易转手，大家只是根据自己的感觉走，其实经过专家论证，基本形成了一个评估的体系。 一个简单的原则，<code>域名是越短小越好</code>。简单的数字、字母的组合容易被记住，这样的网站登录的人就多。域名的印象即一个域名在人们看了第一眼后能够记住的程度，对于这个域名的价值很重要。这就是为什么那些较早进入域名投资领域的人赚到了第一桶金。他们利用先占原则，抢注了一些短小精悍的域名。</p><p>其次是域名含有一定的意义，好的域名往往紧扣社会的焦点。俗话说什么热就炒什么。域名的意义一眼就能让人看出来才行，往往造成理解上的困难。而那些有着明显含义的英文字母，数字组合往往能取到意想不到的效果。据他们互联网络信息中心的调查显示，如这些有含义的词汇，域名价格也不错。那些从事旅游、电脑服务的公司，往往会喜欢这种让人一眼就能看出服务内容的域名。</p><p>那些已经使用的域名，其价值要超过新注册的域名。原因在于判断一个域名好与不好，最直观的标准就是该网站每天有多少人登录浏览，人越多商机才更多。已经在使用的域名，浏览人数是确定的，已经有一部分稳定的访问者，这就能减少该网站今后推广的成本。特别是那些在各大搜索网站有着很好排名的域名，更是成为各个公司、个人选择的目标。</p><p>傍名牌是很多投资者喜欢采用的方法。抢在国际公司进入中国之前就将品牌抢注成域名，趁国内知名企业尚未意识到域名价值之前先下手为强，这是很多投资者心目中成功的捷径。北京公司抢注Google成功的例子也许证明此路可通。但是这种投资方式往往会引发争议，闹上法庭也时有发生。想靠傍名牌赚钱需要具备吃官司的心理准备，前期投入也不止注册费那么简单。法院一旦判定是恶意抢注，很可能一无所获。</p><p>无论域名评估的价值有多高，最终的目的还是要卖出去。很多人给自己的域名开价动辄几万几十万，这肯定是不现实的。域名一个重要特点是可替代性高。一旦一个公司看上了卖家的域名，如果价格不合适，在前缀后缀上稍加改动就能自己去注册，根本不需要花费巨资从卖家手上买。所以卖家的定价一定要合理，一般公司能承受的价格在几千元左右，最高不能超过一万元。而卖给个人的价格则应该控制在千元左右。花费巨大的人力财力，跟知名公司打一场域名争夺战，最后获得百万回报，这恐怕是大多数人无法承受的。</p><p>建议域名投资者不要随意扩大投资的范围，选择一两个简单实用的域名，先把网站建立起来。跟一些网络爱好者合作，先把网站的名声打出去，争取更高的浏览量，这样的域名不愁卖不出去。</p><p>域名工具<br>我们有时在寻找域名的过程中，会感觉不是那么好找，想了半天也没有结果。那么下面一些工具，会助你一臂之力，让你更快的发现一个对你来说是具有价值的域名。</p><p>Domain Hacks<br>供域名Hack服务，类似于一样，把单词delicious（中文为”美味的”）进行切割，创造出有趣的个性域名。</p><p>SaveSpell<br>一个域名查询站点，它提供了快速查询，即将到期的域名列表、有效域名列表等非常多的有用信息。</p><p>Domain Hunter<br>用户只要输入一个关键字，然后设置好相关的选项，它会自动产生并列出一系列，有价值的与其它关键字混合的域名。</p><p>Pool Hotlist<br>个列表中列出了已过期的域名，任何人都可以抢注这些域名，而且每天会更新。有可能打开速度会比较慢。</p><p>DomainsBot<br>域名查询工具，通过它可以查询出有你输入的域名是否已被注册</p><p>Dislexicon<br>为关键字自动添加前后缀，创造出一个新的单词，也许有时候会产生非常酷的域名。</p><p>OneLook<br>通配符查询有意义及有价值的单词及短语，支持*及?两种通配符。</p><p>NameBoy<br>是一个非常棒的域名查询系统，用户可输入两个以内的单词进行域名查询，它会根据你提供的单词进行自动匹配，产生更多有意义的域名，另外每个自动产生的域名后面还会列出注册情况，包括.com,.top,.net, .org, .info, .biz, .tv这六种国际域名。</p><p>WordMixer<br>词混合工具，最多支持5个单词，它会根据音节来自动匹配并产生很多混合词让你选择。比如我用my和video这两个单词，就会自动列出vidideeo、viideeo、eomyeo等很多比较易记且上口的混合词供你选择。</p><p>RhymeZone<br>找一个与关键字相似且比较押韵的单词，或同义字等等，有利于访问者更方便记忆。</p><p>Google Keyword Tool<br>据你的网站主题，查找一些比较流行的关键字，发现有价值的域名。</p><p>DYYO<br>前所剩无几的4字域名特殊列表。并且提供相应的查询工具。</p><p>域名要素<br>域名价值评估三要素：<code>域名的结构、单词的影响力、市场性</code><br>一个好的域名可能蕴含着巨大的商业价值。选择恰当的域名，使域名与企业的名称、商标整合在一起，构成一个完美的CI标志。最好将域名注册得简短、形象，易于记忆使用。</p><p>关于后缀<br>在美国，“.com”的域名被认为是最好的，而相同的“.net”域名的价值只有“.com”域名价值的20%-25%，“.org”则只有10%。</p><p>域名长度<br>一般地讲，越短的域名越有价值。超过15个字符的域名不太可取。</p><p>连字符（-）会削弱域名的易输入性，降低域名的价值。</p><p>影响力<br>1、容易被理解的域名，其价值就高。<br>2、和业务的关联性<br>一眼就能看出提供哪种产品或服务的域名，其价值就高。<br>3、发音清晰<br>域名发音不易被混淆、从读音就能正确拼写的域名价值就高。<br>4、单词的语调也能影响域名的价值。<br>5、给人印象和容易记忆。<br>给人印象<br>域名的印象是指一个域名给人留下的第一印象，当人们看了第一眼后能够记住的程度。把你的域名告诉你的朋友，一天后再问他们是否还记得该域名？<br>给人留下深刻而良好的印象的域名价值就高。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><p>域名投资和其他投资差不多，往往渴望一夜暴富的人是赚不到钱的，理性把投资当业余爱好和兼职的大都收获不少</p><h3 id="域名投资技巧介绍"><a href="#域名投资技巧介绍" class="headerlink" title="域名投资技巧介绍"></a><a href="https://www.yuming.com/news/17.html">域名投资技巧介绍</a></h3><p>　　由于域名都具有唯一稀缺通用和便捷的特性，增加潜在客户的览，具有较高的商业价值，在互联网时代已经成为一个群体的生财道，并由此催生域名投资热，任何行业都存在投资和投机的问题，域名产业也不外，易名网负责人孔德菁指出域名投资是一个朝阳产业有良好的发展前景理性正规的域名投资可给投资者带来丰厚回报。</p><p>　　域名投资—投资技巧</p><p>　　面对如此多的域名，新手怎样才能注册到好的域名呢？业内大虾的四大技巧可助你投资赚钱。</p><p>　　技巧一：域名要短。</p><p>　　越短的域名组合越少，就越稀缺。比如单数字.com总共才10个，二数字.com才100个。。。以此类推。</p><p>　　技巧二：后缀要好。</p><p>　　后缀是评估一个域名最重要的标准，市场上一般追捧.com和.cn的域名，至于其他后缀则少有人问津。如：wan.com和wan.org.cn，前面一个可以卖百万元以上，后面一个才几百元。若将域名进行等级排定，一般是.com;.cn;.com.cn;.net;.org;.net.cn;.org.cn。</p><p>　　技巧三：创意要佳。</p><p>　　创意域名就是指mydesign.com.cn,boysex.cn,这样用2个英语单词合在一起的域名，意思可按字面的意思来解释。另外，由于我国的数字也是单音节的，也可音译。这类创意域名是很多新入行的“米农”第一选择，但也正因为没经验，这些域名往往是他们的第一笔“学费”，因此，如何创意最重要的就是要用大家常用的单词，如my,ok,123,china.cn等。</p><p>　　技巧四：选好出售渠道。</p><p>　　一般而言，域名出售的渠道有这样几条，在专业网站上卖，比如4.cn;通过QQ群转卖;通过淘宝这样的拍卖网站卖;再就是企业自己找上门来买。但最好应该走出去，帮助企业建站，这才是域名投资的正途。</p><p>域名投资—投资选择</p><p>　　一、量体裁衣，够用即可</p><p>　　在选择域名投资提供商之前，必须得为自己做的网站有一个全面的认识。首先应该从内容和定位来考虑未来的访问量，如果是个人的 或者是公司的，访问量应该预计在一定的范围内，然后从访问量来选择需要的带宽和服务商提供的主机配置，太高了就会造成浪费。其次， 是空间和服务的选择，最后要考虑的是服务商，在上面的基础上，从收费和域名上选择，对于是否注册域名还是选择子域名。</p><p>　　二，货比三家，不怕麻烦</p><p>　　在确定了自己的需要之后，寻找服务商，首先要保证的连接速度和稳定，在比较完域名投资服务商上的价格后，最好去他们的一些客户的网站上看看，通过他们的客户的连接速度来观察他们服务质量。</p><p>　　三，微小细节，不可错过</p><p>　　最后确定你的域名投资服务商，这时候 就到了交钱交货的阶段了，这时候，一定要注意一些细节问题，譬如 仔细研究你收到的服务条款，自己书写好你的注册信息，确保你的信息是准确正确的。在付款之后一定要保存单据，在收到密码要尽量更 改好密码。这些细节小事应该注意到，以免以后出现麻烦。</p><p>　　四，选择信誉好、有品牌保证的服务商。</p><p>　　不要为了便宜几块钱选择一个在行业里面一点知名度也没有的域名投资服务商。</p><p>　　域名投资—投资绝招</p><p>　　对于初入行的“米农”来说，四种常规招数是迅速上手的捷径。</p><p>　　招数一：通用名词、行业名称、商品概念等通用词汇抢先注。</p><p>　　如car.cn、leather.cn、3G.cn、flower.cn等，此外，在中国，通用词汇的全拼也有利于国人的接受和记忆，如qiche.cn、shouji.cn等。同时，约定俗成的字母简写和数字域名也是好域名的一个来源，如pc.com.cn、315.com.cn等。</p><p>　　招数二：抢注知名品牌、知名商标和产品的域名。</p><p>　　如有企业在几年前抢注了google.cn和google.com.cn这两个域名，最终获得了百万美元的回报。（但是风险也很高，容易引起仲裁风波）</p><p>　　招数三：跟风注册热门词汇。</p><p>　　随着CN域名的流行，CN域名投资很多集中于热门词汇，响应速度相当快。苏丹红事件甫一发生，就有人抢注了sudanhong.cn；麦当劳开通“我就喜欢”网站，就有人抢注wojiuxihuan.cn。</p><p>　　招数四：注册被删除的域名。</p><p>　　在许多域名网站上，可以找到管理机构每天公布的删除名单。这些域名多是以往投资者或企业所注册，由于忘记续费或者手头域名太多而放弃的。投资者只要留心，完全可以从中挖掘出有价值的域名来。如入选第一届最有价值CN域名评选的jeep.cn这个域名，就是抢注者从到期被删除的域名中抢注到的。</p><p>　　域名投资—专家建议</p><p>　　那些已经使用的域名，其价值要超过新注册的域名。原因在于判断一个域名好与不好，最直观的标准就是该网站每天有多少人登录浏览，人越多商机才更多。已经在使用的域名，浏览人数是确定的，已经有一部分稳定的访问者，这就能减少该网站今后推广的成本。特别是那些在各大搜索网站有着很好排名的域名，更是成为各个公司、个人选择的目标。傍名牌是很多投资者喜欢采用的方法。抢在国际公司进入中国之前就将品牌抢注成域名，趁国内知名企业尚未意识到域名价值之前先下手为强，这是很多投资者心目中成功的捷径。</p><p>　　域名投资者不要随意扩大投资的范围，选择一两个简单实用的域名，先把网站建立起来。跟一些网络爱好者合作，先把网站的名声打出去，争取更高的浏览量，这样的域名不愁卖不出去。</p><p>　　域名投资—经典案例</p><p>　　案例一：从0升值到3800万美元的域名cool.com</p><p>　　当Tim Lee在1995年注册cool.com时（注：1995年8月以前可以免费注册域名），他还是 华盛顿大学的一名大四学生，当时遭到了他的朋友的嘲笑。他们不明白Tim为什么需要域名，当时Tim只想挣足够的钱来付清学费贷款和房子，“我差一点把它以低于1万美元卖了；1996,Tim每周平均要接到二个要购买cool.com的电话，但他没有舍得卖掉，在潜在的买主中，包括大陆航空公司。最近，纽约一位律师告诉Tim，他的一个客户(一家著名消费品生产商)愿意出300万美元现金购买cool.com，后来这家公司将价格升到3500万美元，其中800万美元为现金，3000万美金为公司股票。</p><p>　　案例二：从15万美元升值到750万美元的域名Business.com</p><p>　　马克.欧斯特洛夫斯基是美国休士顿的一名商人,1996年他以十五万美元的代价,向英国一家网络服务公司买下business.com 名称，这个价钱在当时被视为天价，别人认为他是个傻子或疯子.而在1999年 12月,马克.欧斯特洛夫斯基以七百五十万美元的天价把Business.com卖给位于美国加州eCompanies， 该公司系由前迪士尼网络部门总经理魏尼邦和Earthlink创办人戴顿合办。欧斯特洛夫斯基自称是个科技冒险家，他靠科技冒险赚了大笔钱，科技冒险必须要动脑筋，并且具备发掘市场的知识。 eCompanies的创办人之一魏尼邦说，这个易记的名字值得此天价，这个名字将为eCompanies节省数以百万计的广告成本,他计划使用这个名字开创新事业,协助其它企业进入电子商务世界。</p><p>　　案例三：从60元人民币升值到2000万美元的域名g.cn。</p><p>　　据网友透露，包括从b.cn到z.cn在内的23个域名均被一位郑姓个人注册。2005年，郑先生将b.cn、g.cn、y.cn等13个单字母的CN域名进行转让，每个转让价为5-10万元人民币，其中“g.cn”落入域名投资大鳄蔡文胜之手。之后的2007年，Google在收购方案中将g.cn和265.com等资产一并收购，据传闻总价为2000万美元。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><p>2011年，weibo.com，新浪800万购入；<br>2011年，55.com，窝窝团1500万购入；<br>2012年，JD.com，京东3000万购入；<br>2013年，vip.com，唯品会1200万购入；<br>2014年，mi.com,小米2000万购入；<br>2017年，wanda.com，王思聪6000万购入；<br>360.com 1.1亿。</p><p>2011年，Facebook就斥资850万美元（约5500万人民币）向美国农场局联盟收购了域名<a href="http://fb.com./">http://fb.com。</a><br>还有色情网 <a href="http://sex.com/">http://sex.com</a> ，售价高达1300万美元（约8460万人民币），2010年被波士顿成人娱乐公司Escom卖给了互联网域名中介Sedo。</p><p>比较著名的偷菜游戏开心网创立之初启用的域名就是比较“奇葩”的<a href="http://kaixin001.com,这个域名直到今天还会被大家拿出来吐槽.结果http//kaixin.com%E5%9F%9F%E5%90%8D%E8%A2%AB%E5%AF%B9%E6%89%8B%E4%BA%BA%E4%BA%BA%E7%BD%91%E4%BB%A5100%E4%B8%87%E7%BE%8E%E5%85%83%E6%94%B6%E8%B4%AD%E3%80%82%E5%AF%BC%E8%87%B4%E5%8E%9F%E6%9C%AC%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E5%BC%80%E5%BF%83%E7%BD%91%E7%9A%84%E5%87%A0%E5%8D%83%E4%B8%87%E7%94%A8%E6%88%B7%E8%A2%AB%E5%8A%AB%E6%8C%81%E8%B5%B0%EF%BC%8C%E5%93%81%E7%89%8C%E4%B8%80%E6%B3%BB%E5%8D%83%E9%87%8C%E5%88%B0%E6%9C%80%E5%90%8E%E8%90%BD%E5%AF%9E%E3%80%82%E5%8C%85%E6%8B%AC%E4%BA%AC%E4%B8%9C%E6%9C%80%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%9A%84%E6%98%AFhttp://360buy.com%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%B7%B7%E6%9D%82%E5%9F%9F%E5%90%8D%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E6%96%B9%E8%88%9F%E5%AD%90%E4%B8%8E360%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%88%98%E4%B8%AD%EF%BC%8C%E6%96%B9%E8%88%9F%E5%AD%90%E5%B0%B1%E9%94%99%E6%8A%8A%E4%BA%AC%E4%B8%9C360buy%E5%BD%93%E5%81%9A%E4%BA%86360%EF%BC%8C%E5%87%BA%E4%BA%8E%E5%90%84%E7%A7%8D%E5%9B%A0%E7%B4%A0%E8%80%83%E8%99%91%E4%BA%AC%E4%B8%9C%E6%9C%80%E5%90%8E%E8%BF%98%E6%98%AF%E9%AB%98%E4%BB%B7%E6%94%B6%E8%B4%AD%E4%BA%86http://JD.com%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%9F%9F%E5%90%8D%EF%BC%8C%E6%89%80%E4%BB%A5%E6%83%B3%E6%8A%95%E6%B7%B7%E6%9D%82%E5%9F%9F%E5%90%8D%E7%9A%84%E8%AF%B7%E8%AE%A4%E7%9C%9F%E8%80%83%E8%99%91%E8%80%83%E8%99%91%E3%80%82">http://kaixin001.com，这个域名直到今天还会被大家拿出来吐槽。结果http://kaixin.com域名被对手人人网以100万美元收购。导致原本属于开心网的几千万用户被劫持走，品牌一泻千里到最后落寞。包括京东最开始使用的是http://360buy.com这个混杂域名，在方舟子与360的大战中，方舟子就错把京东360buy当做了360，出于各种因素考虑京东最后还是高价收购了http://JD.com这个域名，所以想投混杂域名的请认真考虑考虑。</a></p><p>入坑者众，赚钱者寥。<br>先做一些技术上的分析，以便有一个比较理性的认识。因为.com域名认知度最高，不考虑其他域名后缀.top .xyz .tech .art .cc .win等。<br>1字母域名：26个。目前，全宇宙仅<a href="http://q.com、http//X.com%E5%92%8CZ.com3%E4%B8%AA%E5%8D%95%E5%AD%97%E6%AF%8D.com%E8%A2%AB%E5%90%AF%E7%94%A8%E5%BB%BA%E7%AB%99%EF%BC%8C%E5%85%B6%E4%BD%99%E5%A4%A7%E5%A4%9A%E8%A2%AB%E6%B3%A8%E5%86%8C%E5%B1%80%E4%BF%9D%E7%95%99%E3%80%82">http://Q.com、http://X.com和Z.com3个单字母.com被启用建站，其余大多被注册局保留。</a><br>2字母域名：676个。已全部被注册完。<br>3字母域名：17576个（一万七千多）。已全部被注册完。<br>4字母域名：456976个（四十五万多）。已全部被注册完。<br>5字母域名：11881376个（一千一百万多个）。初步估算还有100万个~200万个还没被注册，<a href="http://aaoup.com、http//aehvt.com%E3%80%81http://aehvv.com%E3%80%81http://aehuu.com%E3%80%81http://aehun.com%E3%80%81http://aeick.com%E3%80%81http://aeicv.com">http://aaoup.com、http://aehvt.com、http://aehvv.com、http://aehuu.com、http://aehun.com、http://aeick.com、http://aeicv.com</a><br>6字母域名：更多更多……</p><p>1数字域名：10个（十个），已被全部注册完。<br>2数字域名：100个（一百个）。已全部被注册完。<br>3数字域名：1000个（一千个）。已全部被注册完。<br>4数字域名：10000个（一万个）。已全部被注册完。<br>5数字域名：100000个（十万个），已被全部注册完。<br>6数字域名：1000000个（一百万），初步统计有10万到21万个没被注册。像004164、004169、004159、004184、007494、036609、084218、084219、084268、084236、038408、084260、084261、084262、084235、084260、084268、等还有很多很多没被注册。</p><p>单拼域名：全部注册完。<br>双拼域名：还有大约几百个一些生僻字或者方言字组成的还未被注册（没有太大的意义，投资价值不高），像biángbiáng面中的biáng可以和其他汉字拼音组成双拼。还有扽den 剋kei 耨nou 覅fiao 这的另一个读音zhei 谁的另一个读音shei</p><p>价值3000万的<a href="http://weixin.com通过香港法庭的仲裁被腾讯公司拿回，这释放了一个什么信息呢？就是如果后续还有新的初创公司，高价收购了一个好的域名。如果是英美法系的国家和地区会参照此前法庭的仲裁，将其高价收买的域名再度判决给别人，想靠域名投机致富的人，一切心血将付诸东流">http://weixin.com通过香港法庭的仲裁被腾讯公司拿回，这释放了一个什么信息呢？就是如果后续还有新的初创公司，高价收购了一个好的域名。如果是英美法系的国家和地区会参照此前法庭的仲裁，将其高价收买的域名再度判决给别人，想靠域名投机致富的人，一切心血将付诸东流</a>…</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/112096207">当年的域名抢注，蔡文胜如何从十万人里胜出？</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/40471162">投资域名到底有多赚钱？</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/domain-name-structure-diagram.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;简洁容易记、有意义/有趣，商业优先。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="Domain" scheme="https://coolipr.com/tags/Domain/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Vaccine</title>
    <link href="https://coolipr.com/Vaccine.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Vaccine.html</id>
    <published>2020-12-26T02:49:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-26T03:51:10.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/covidvaccine.jpg"></p><blockquote><p>生理及心理免疫。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="生物学的可怕进展"><a href="#生物学的可怕进展" class="headerlink" title="生物学的可怕进展"></a><a href="https://www.ruanyifeng.com/blog/2020/12/weekly-issue-139.html">生物学的可怕进展</a></h3><p>上周，一家美国网站发表了一篇 mRNA 疫苗的<a href="https://www.aier.org/article/the-fdas-deadly-caution/">文章</a>，我看了大吃一惊。</p><p><img data-src="https://www.wangbase.com/blogimg/asset/202012/bg2020122105.jpg"></p><p>mRNA 是一种全新的技术，第一次用来研发疫苗。大家猜猜看，研发时间花了多久？</p><p>答案令人跌破眼镜。Moderna 公司的 mRNA 疫苗是2020年1月11日开始研发，两天后的1月13日就完成了。</p><p><img data-src="https://www.wangbase.com/blogimg/asset/202012/bg2020122301.jpg"></p><p>这个日期不仅早于武汉封城（1月23日），也早于美国第一例 COVID-19 病例（1月20日）。也就是说，Moderna 公司没有看到病例，对这种疾病基本上一无所知的情况下，就做出了疫苗，这也太惊人了。</p><p>事情是这样的，2020年1月11日，复旦大学张永振教授的团队将新冠病毒的 DNA 序列公布在网上。当天下午，Moderna 注意到了，实验室分析了这个序列，认为可以制作疫苗，一个周末就完成了。由于1月11日是周六，合理的猜想是，如果加班赶工，可能一天内就能做出来。</p><p>后面的日程表是这样的：</p><p>1月13日，完成研发。<br>2月7日，完成第一批次临床生产。<br>3月4日，FDA 批准进行第1期临床试验。<br>3月16日，第一个人类受试者接受疫苗。<br>3月23日，Moderna 开始扩大规模生产。<br>4月27日，FDA 批准进行第2期临床试验。<br>7月27日，开始进行第3期临床试验。<br>11月16日，第3期结果显示，该疫苗有效预防感染，达到94.5％。<br>12月11日，FDA 颁发紧急使用授权。<br>大家可以看到，后面的一整年都花在临床试验和报批。疫苗本身没有变过，就是当初两天研究出来的成果，最后证明有效率是95%。</p><p>为什么 mRNA 疫苗可以开发得这么快，而且不需要活体的病毒样本？</p><p>根据美国疾控中心的网站，mRNA 本质上是一种通知技术，把病毒特征通知免疫细胞。所以，只要知道 DNA 序列，找出病毒的特征，理论上很快就能做出疫苗，跟解数学题差不多。</p><p>这件事情的意义在于，如果这一次，mRNA 疫苗证明有效，那么以后的疫苗开发可能都会很快。而且，临床试验和审批流程可能也不再需要这么久，因为生效机制是相同的，只需要验证免疫细胞确实能认出病毒即可。</p><p>我们普通人都没有意识到，当代生物科技已经这么先进了，DNA 的精密分析和组装，变成了小菜一碟。如果疫苗有了快速的解决方案，这是不是意味着，新冠肺炎很可能就是人类最后一次病毒大流行。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="如何增强心理免疫力？专家来支招"><a href="#如何增强心理免疫力？专家来支招" class="headerlink" title="如何增强心理免疫力？专家来支招"></a><a href="http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2020/2/435947.shtm">如何增强心理免疫力？专家来支招</a></h3><p>面对疫情，如何疏解紧张、焦虑的情绪，提高“心理免疫力”？来听听复旦大学新型冠状病毒肺炎防控心理支持与干预指导专家组组长、复旦大学附属中山医院心理医学科主任季建林怎么说。</p><p>基本原则：三心、二意</p><p>信心：虽然新冠肺炎是一种新的传染病，许多方面人类仍是无知的，但传染病的防治原则是共通的，过去的许多经验已经证明，只要做好“控制传染源、阻断传播途径和保护易感人群”这三方面的工作，任何传染病都是可防可控的。</p><p>耐心：传染病的发生和发展，乃至防治均有其自身规律，它有感染期、潜伏期、发病期和康复期这一过程，根据该病目前研究发现，其潜伏期约1-2周，因此该疫情的控制需要有1到数个周期（14天左右为1个周期），因此需要有足够的耐心，科学防治，切莫操之过急和缺乏耐心。</p><p>小心：疫情期间每个人都需要学会自我防范和保护，注意个人卫生、人多场合戴口罩、勤洗手等，减少密切接触以防飞沫传播，将疾病的传播和感染风险降到最低。</p><p>时刻意识到自己是《传染病防治法》的守法者和践行者：在当前这一非常时期，每一个公民都应该知晓传染病防治法，要积极主动参与和配合疫情期间的各项防疫工作，如主动申报接触史、不隐瞒旅行史和病史等。绝对不允许为了个人的“自由和隐私权”而剥夺他人和自己的健康权和生命权。</p><p>时刻意识到自己是“健康第一责任人”：人不生病很难感受到健康的重要性，但事实上“健康是人生的第一财富”，没有健康就没有了其他。因此，国家提出的《“健康中国2030”规划纲要》中明确表明，每个人都要成为自己健康的“第一责任人”，希望通过此次的疫情现实教育和警示，公众能真正认识到“从我做起，健康为我，也为人人”。</p><p>如何做：四平</p><p>平和心态：疫情期间的各种信息“满天飞”，难免会使人心情不安、急躁、恐慌和担忧等，因此，稍安勿躁和平和的心态尤为重要。</p><p>平稳心情：情绪的焦虑、紧张不仅会与外界的事件密切有关，也与自我想象与认知相关，人与人之间还会相互影响和传导。因此，在疫情期间，科学防控、减少恐慌，尽量保持平稳、不紧张的情绪，学会放松心情非常关键。</p><p>平常生活：只要严格做好对有接触史者的医学观察隔离、疑似感染者隔离观察和病人的隔离治疗等措施，对于生活在非严重疫情地区的、非感染的大多数人而言，仍旧应该尽量像平常一样生活，因为毕竟“太阳照常升起，生活还需继续”。</p><p>平安期望：信念对于每个人而言是不同的，但对健康和康复的信念每个人都是存在的。疫情无情人有情，每个人可量力而行，树立自己的信念，为平安而祈祷和尽己所能、做出自己力所能及的贡献，因为疫情的防控离不开“你我他”。</p><p>具体行动：八要</p><p>要作息规律：人的健康离不开规律的生活，虽然“日出而作，日落而息”不再完全适合于现今社会，但自有它存在的道理和依据。现有证据表明，人体也有它自身的“生物钟”，如果作息不规律，破坏了“生物钟”节律，会对人的健康免疫和心理生理等多方面带来不良影响。</p><p>要足够睡眠：现代医学研究表明，保证夜间一定量的睡眠（成人不少于6.5小时/日）对健康至关重要，因为睡眠期间人体的内分泌和免疫、蛋白合成等生理生化功能是相对活跃的。即保证足够充足的夜间睡眠对提高人的抗感染和自身免疫能力是非常重要的。</p><p>要坚持运动：疫情期间，“宅”在家里成了一个普遍现象，对减少疾病传播和防控是有利的，但生命在于运动。看起来这是一对矛盾，但又不矛盾。如果只“宅”不“动”，对健康也是不利的，会增加其他疾病的发生或复发风险（如代谢和心脑血管疾病等）。因此，坚持每天20-30分钟的适当“有氧慢运动”是必不可少。</p><p>要注意力转移或分散：过分关注疫情的相关信息，尤其是对不经过“筛选或过滤”信息的关注，会影响人的情绪和对健康的感知，产生“先入为主”的不恰当认知歪曲。因此，要学会注意力分散和转移，做一些有兴趣的或娱乐性的活动，减少过分关注，避免风声鹤唳草木皆兵。</p><p>要情绪放松、不紧张：负性情绪对人的健康和自身免疫功能是有不良影响的，尤其是在疫情期间，焦虑、担忧和恐惧等负性情绪会较平时更容易出现和长时间存在。因此，通过听音乐、阅读、运动和肌肉放松训练等减轻和缓解负性情绪是非常需要的；因为只有不紧张、不恐慌、不抑郁悲观，才能真正有信心和耐心来面对和处置疫情。</p><p>要饮食均衡：虽然疫情期间给我们的日常生活造成一定的不利影响，如限制了自由外出等，但国家和各级政府仍想方设法保障人民群众的日常生活。对于每个人而言，“人是铁饭是钢”，饮食的规律和均衡很重要，必要的荤菜和蔬菜、尽量规律的进食和保证每日的营养摄入量是需要的，切不可“非常时期随心所欲”畅饮畅吃或不吃不喝。</p><p>要保持距离：新冠肺炎的传播途径之一是飞沫传播，并不是空气传播，大可不必担心有“空气污染”，主要是在人多或公共场合，要与人保持一定的距离，通过戴口罩减少或阻断飞沫传播。特殊时期的这种特殊办法看起来与人交往有疏远感或不习惯，但“距离会产生美”。</p><p>要守望相助：疫情期间，每个人都身在其中，不可能置身事外，在做好保护自己和家人的同时，也需要尽自己所能帮助周围需要帮助的人。只有这样，大家同舟共济、齐心协力、科学防控，新冠肺炎疫情一定会控制，健康的春天一定会到来，自由美好的生活一定会回来。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.qstheory.cn/2020-03/20/c_1125740645.htm">戴好“心理口罩”，增强心理免疫力</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/covidvaccine.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;生理及心理免疫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="Vaccine" scheme="https://coolipr.com/tags/Vaccine/"/>
    
    <category term="Physiology" scheme="https://coolipr.com/tags/Physiology/"/>
    
    <category term="Psychology" scheme="https://coolipr.com/tags/Psychology/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>OA</title>
    <link href="https://coolipr.com/OA.html"/>
    <id>https://coolipr.com/OA.html</id>
    <published>2020-12-25T15:48:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-25T22:38:14.361Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/Patent-Office-Action-Response-Drafting-Service-India.png"></p><blockquote><p>了解及利用规则及时限，结合实务经验取得最佳结果。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="加快专利审查只知道优先审查和PPH？那你就out了！专利预审了解一下"><a href="#加快专利审查只知道优先审查和PPH？那你就out了！专利预审了解一下" class="headerlink" title="加快专利审查只知道优先审查和PPH？那你就out了！专利预审了解一下"></a><a href="http://www.kangxin.com/html/1/173/174/351/11063.html">加快专利审查只知道优先审查和PPH？那你就out了！专利预审了解一下</a></h3><p>专利申请人在申请专利时候时常会有加快审查程序的需求，虽然国家知识产权局对发明专利的审查周期已经较以前有较大缩短，但由于发明专利在中国的申请量一直在持续增长（2019年高达150多万件），现今我国发明审查周期仍然大概为<code>22.7个月</code>，高价值专利审查周期为20.5个月。因此，越来越多的申请人希望主动采取一些办法来加快审查程序。</p><p>现在比较广泛进入申请人视野的专利审查加速方式是专利审查高速路（PPH）以及专利优先审查制度。</p><p>PPH方式从PPH请求到结案周期大约为11.9个月，第一次审查意见通知书下发平均为通过PPH审查后一个月；专利优先审查制度方式则是“<code>发明专利申请在四十五日内发出第一次审查意见通知书，并在一年内结案</code>“（《专利优先审查管理办法》）。</p><p>那么还有没有更快的加快审查速度的方式呢？答案是肯定的。</p><p>据了解，昆山市一件发明专利自申请日起到最后收到国家知识产权局的授权办登通知书仅用了51天！</p><p>如此飞一般的速度是怎么做到的呢？</p><p>那就是传说中的专利预审制度，也就是知识产权保护中心提供的专利快速审查确权业务中的预审服务。</p><p>下面将从几个方面来揭秘这神奇的“快到起飞“的专利预审制度。</p><p>01<br>什么是预审服务？</p><p>预审服务是指知识产权保护中心为备案的申请主体提供专利申请预先审查服务，知识产权保护中心是国家知识产权局批准设立的、用于快速预审、快速确权、快速维权等服务的平台。预审服务是保护中心提供的免费服务。</p><p>02<br>享受预审服务的条件是什么？</p><p>一般而言，注册或登记在保护中心所在地、符合特定技术领域要求且具有一定知识产权工作基础的申请主体经备案后才能享受保护中心提供的专利预审服务。</p><p>除了对服务主体有产业性和区域性的要求外，预审服务对申请案件本身类型也有一定要求。</p><p>根据国家知识产权局的规定，“不得通过快速审查通道进行办理的专利申请有：按照专利合作条约（PCT）提出的专利国际申请、进入中国国家阶段的PCT国际申请、根据《专利法》第九条第一款所规定的同一申请人同日对同样的发明创造所申请的实用新型专利和发明专利、分案申请和根据《专利法实施细则》第七条所规定的需要进行保密审查的申请。”</p><p>03<br>代理机构需要注意哪些方面？</p><p>由于保护中心的专利预审制度尚属较为新鲜的事物，所以代理机构也应该根据要求做出调整，以给予客户建议。</p><p>在首先判断了申请文件的申请领域和类型符合预审要求这个前提下，作为代理机构还需要注意以下几个方面以使预审过程顺利进行：</p><p>1）撰写方面：</p><p>由于预审会对专利申请的形式缺陷以及明显实质性缺陷进行审查，部分知识产权保护中心也会对创造性等进行审查并给出意见，因此在撰写时应尽量避免申请文件存在形式缺陷（比如附图标记不一致、多引多等）以及单一性问题。</p><p>2）预审材料的准备：</p><p>预审时需要提交正式专利申请提交的所有文件。发明专利申请的请求书中需要勾选请求提前公布。</p><p>3）与预审员沟通方面：</p><p>一般预审员在完成预审之后，会将预审意见发送到联系人的邮箱。收到预审意见之后，代理人应尽快对预审意见进行答复和修改。预审员可以与申请人或代理人就案件情况进行邮件、电话等方式沟通。</p><p>4）提交正式申请方面：</p><p>预审通过后，以预审合格通过的文本为准可以向国家知识产权局进行专利申请的正式提交。需注意的是，提交的文件与普通申请不同，预审通过的专利申请必须以电子形式提交且文件格式应当为XML格式。对于附图，需要进行XML格式图片转换。</p><p>5）答复审查意见方面：</p><p>为实现加快审查，对于发明专利申请而言，保护中心对答复期限有严格限定，一般情况下，各地知识产权保护中心对专利局发出的第一、二次审查意见通知书的答复期限均较短（5-10个自然日），因此需要代理机构快速答复。</p><p>需要注意的是，<code>一般而言进入快速审查通道后的发明专利申请在发出第三次审查意见通知书之后会自动转为普通申请，答复期限与普通申请答复期限一致。</code></p><p>综上所述，申请预审服务的优点是了然于目的，很明显申请预审服务可以大大缩短审查的周期（专利授权周期3-6个月；实用新型专利授权周期1个月；外观设计专利授权周期5-7个工作日），但同时也具有申请条件较为苛刻，且处理案件的时间比较短这一问题。并且由于预审程序是由各地保护中心进行，因此审查的标准也不尽统一。</p><p>因此代理人应该根据客户的实际情况和要求来建议客户是否需要进行加速审查，如果需要的话，还需要判断是通过PPH、优先审查还是预审服务途径来加速审查。</p><p>尤其是，对于来自不同国家和区域的申请人，可能也仅能符合通过某种途径来加速审查的要求，例如目前可以申请预审服务的申请人<code>仅限于在中国大陆注册登记的企业</code>等。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="PPH还是专利优先审查，该如何选择？"><a href="#PPH还是专利优先审查，该如何选择？" class="headerlink" title="PPH还是专利优先审查，该如何选择？"></a><a href="http://www.kangxin.com/html/1/173/174/351/11027.html">PPH还是专利优先审查，该如何选择？</a></h3><p>当基于PCT或巴黎公约进入中国的专利申请（以下简称专利申请）在中国希望得到加快审查时，可以考虑选择专利审查高速公路（Patent Prosecution Highway, PPH）或者专利优先审查。那么，该如何选择呢？</p><p>一、PPH和专利优先审查是什么？</p><p>PPH是指当申请人在首次申请受理局（Office of First Filing, OFF）提交的专利申请中所包含的至少一项或多项权利要求被确定为可授权时，便可以此为基础向后续申请受理局（Office of Second Filing, OSF）提出加快审查请求。</p><p>专利优先审查是中国为了促进产业结构优化升级、推进国家知识产权战略实施和知识产权强国建设、服务创新驱动发展、完善专利审查程序而制定的法规。</p><p>二、PPH和专利优先审查的比较</p><p>针对基于PCT或巴黎公约进入中国的专利申请，为加快审查进程，是向CNIPA提交PPH请求还是专利优先审查请求，可以基于以下几点考虑。</p><p>1、专利申请的类型</p><p>向 CNIPA提交PPH请求的专利申请的类型只能是发明。<br>而请求专利优先审查的专利申请的类型可以是发明、实用新型和外观设计。<br>此外，提交PPH请求仅适用于专利申请的实质审查阶段。<br>而专利优先审查请求不仅仅适用于包括实质审查在内的申请阶段，还<code>适用于复审阶段和已授权PCT专利的无效阶段。</code></p><p>2、申请或申请人国别</p><p>提交PPH请求，需要注意该专利申请的首次申请的国别、或者PCT申请的国际检索报告（ISR）或国际初审报告（IPER）的制作单位。<br>而专利优先审查则对于在先申请的申请国别或者申请人的国别没有限制。</p><p>3、请求时机</p><p>能够提PPH请求的专利申请应当已经公开，且进入实质审查阶段。作为特例，<code>申请人也可以在提出实质审查请求的同时提出PPH请求。</code><br>提交专利优先审查请求的时机则取决于专利申请的类型。对于发明专利申请，应当在提出实质审查请求、缴纳相应费用后具备开始实质审查条件时提出。对于实用新型、外观设计，则应当在完成专利申请费缴纳后提出。</p><p>4、专利申请的提交方式</p><p>无论是提出PPH请求还是提出专利优先审查请求，都要求<code>该专利申请必须是电子申请</code>。</p><p>5、适用条件</p><p>关于PPH，需要满足以下三个适用条件：该专利申请与对应申请（即在首次申请受理局提交且获得肯定审查结果的申请）之间的关系、权利要求的充分对应性、对应申请的可专利性/可授权性。这些适用条件在WIPO上有详细的解释，此处不再赘述。</p><p>关于优先审查的申请条件，《专利优先审查管理办法》第3条规定了六种情况。专利申请只要满足《专利优先审查管理办法》第3条规定的六种情形中的一种，便可以准备请求优先审查。</p><p>6、提交材料</p><p>提交PPH请求时，应当提交以下材料：</p><p>（1）PPH请求表；<br>（2）所有可授权的权利要求的副本及译文；<br>（3）所有审查意见通知书副本及译文；<br>（4）构成驳回理由的所有非专利文献。</p><p>关于优先审查，《专利优先审查管理办法》第8条中规定了申请人提出发明、实用新型、外观设计专利申请优先审查请求的，应当提交：</p><p>（1）优先审查请求书；<br>（2）现有技术或者现有设计信息材料；<br>（3）相关证明文件。</p><p>除了上述三种材料之外，实践中，还需要提交以下材料：</p><p>（1）专用于优先审查事项的委托书；<br>（2）申请人身份证明，例如个人申请的身份证/护照复印件，企业工商登记证明复印件及签章（对应于中国大陆注册的企业），及其中译文（工商登记证明为外文的）；<br>（3）实审通知书以及缴费收据（针对发明申请）；<br>（4）证明文件说明。</p><p>一般而言，对于中国大陆注册的企业，需要向相应地区的知识产权管理部门提交请求，对于非中国大陆注册的企业，需要在委托机构所在地区的知识产权管理部门提交请求。</p><p>7、费用</p><p><code>无论是PPH请求还是专利优先审查请求，目前尚无需任何官费。</code></p><p>三、PPH和专利优先审查是什么？</p><p>提出PPH请求的有利之处在于：</p><p>（1）申请会被加快审查。实践中，PPH审批通过决定下发后，通常在两至三个月内，甚至更快会在一个月内下发第一次审查意见通知书。<br>（2）申请成本会降低，答复审查意见通知书的次数可能会减少。<br>（3）申请被授予专利权几率可能会更高。</p><p>但是，其劣势也很明显：</p><p>（1）仅有两次请求机会，形式要求以及对应性要求极其严格；<br>（2）可能需要申请人基于国外授权专利的权利要求对中国专利申请的权利要求保护范围进行缩限。换句话说，利用PPH请求来加速审查时，不可能获得一个比对应申请的权利要求更宽泛的保护范围；<br>（3）修改超范围的风险比较高。在中国审查实践中，审查员对修改超范围的审查一直比较严格，如果对应申请的可授权权利要求与原始权利要求相比改动很大，那么按照对应申请的可授权权利要求对中国专利申请进行修改，则可能出现修改超范围的问题。</p><p>提出专利优先审查请求的优势则非常明显，其极大地加速了专利申请的审查进程。发明专利申请在四十五日内发出第一次审查意见通知书，并在一年内结案；实用新型和外观设计专利申请在两个月内结案；<code>专利复审案件在七个月内结案；发明和实用新型专利无效宣告案件在五个月内结案</code>，外观设计专利无效宣告案件在四个月内结案。</p><p>但是，提出专利优先审查请求也有缺点：</p><p>（1）可能丧失主动修改的机会。如果需要对申请文件做主动修改，应当在提交优先审查请求之前进行，否则，在提交了优先审查请求并通过之后，即使在收到实审通知书之日起三个月的期限内，也不能再做主动修改。<code>如果在提交优先审查请求之后，坚持对申请文件做主动修改，则会终止优先审查程序，按普通程序处理。</code></p><p>（2）缩短了申请人的答复准备时间：需要注意的是答复审查意见通知书的期限与普通程序的答复期限不同。答复发明专利审查意见通知书的期限为通知书发文日起两个月，答复实用新型和外观设计专利审查意见通知书的期限为通知书发文日起十五日。如果后续申请人未能在两个月或者十五天的期限内完成提交审查意见通知书答复，<code>优先审查审查程序将自动终止，而且这两个月或者十五天的期限均是没有邮路的。</code></p><p>（3）收到驳回决定/复审决定的期限缩短，因为申请人的答复期限缩短，且不能延期，审查员下发审查意见通知书和驳回决定/复审决定也有相应的期限要求。</p><p>（4）<code>优先审查每年有数量上的限制，也可能各种条件都符合，但因为优先审查的数量已达到上限而导致请求失败。</code></p><p>四、结语</p><p>PPH请求和专利优先审查请求作为加速审查的有利途径，目前已越来越多地被申请人所利用。</p><p>以上总结了在中国提出PPH请求和专利优先审查请求时各自应当满足的条件及优缺点，以期能够帮助您决策是提出PPH请求还是专利优先审查请求。</p><h3 id="关于权利要求得不到说明书支持的答复"><a href="#关于权利要求得不到说明书支持的答复" class="headerlink" title="关于权利要求得不到说明书支持的答复"></a><a href="http://www.kangxin.com/html/1/173/176/179/9755.html">关于权利要求得不到说明书支持的答复</a></h3><p>不支持是审查意见通知书中常见的引用法条。通常的审查逻辑是，权利要求中限定了A特征，说明书中记载了B内容（审查员引用的内容通常与技术原理或技术效果有关），由此可见，在没有对A特征进行B限定的情况下，本领域技术人员有理由怀疑其包含不能实现技术效果的技术方案，因此，权利要求得不到说明书的支持。</p><p>答复思路：</p><p>对于审查员认为得不到支持的方案，首先要考虑其是否具有技术效果，该技术效果是否能从说明书中记载的内容中得以确认。如是，则争辩没有理由怀疑其概括范围内的技术方案都能实现技术效果，可以得到说明书的支持。如否，则需要进行修改。</p><p>案例1</p><p>涉及权利要求1中的技术特征“所述提纯层或在所述提纯层中的所述提纯单元的所述图案的轮廓被成形为对称的梯形”。</p><p>审查员指出，权利要求1中记载了“所述提纯层或在所述提纯层中的所述提纯单元的所述图案的轮廓被成形为对称的梯形”。即，权利要求1中包含“所述提纯层被成形为对称的梯形”和“在所述提纯层中的所述提纯单元的所述图案的轮廓被成形为对称的梯形”的并列技术方案。然而，在说明书中记载了“流体流入到入口11中，并且沿提纯层10流动。在沿提纯层10流动期间，流体经过提纯单元14，在提纯单元处，进行提纯处理。当流体的流通过提纯单元14中的每一个时，小颗粒（即，具有比提纯单元的特征提纯尺寸更小的尺寸）将被提纯单元14截留/捕获，流和小颗粒中的一些将从该位置处通过分离出口而流出。剩余的流体和颗粒通过浓缩出口13离开提纯层10和流体提纯装置。分离出口被设计为允许尽可能大的量的流体离开，以便使提纯装置可浓缩的颗粒的浓度最大化。但是，离开浓缩出口13的流体的量应足够大，以便允许流体流在提纯层10上大体上恒定。这通过提纯层10的区域上的横截面的减小而被方便地实现。”</p><p>由上可知，由于提纯层的区域上的横截面的减小，从而使液体流在提纯层上大体上恒定。因此，对于“在所述提纯层中的所述提纯单元的所述图案的轮廓被成形为对称的梯形”的技术方案，在没有对提纯层的形状进行限定的情况下，本领域技术人员有理由怀疑其包含不能够实现液体流在提纯层上大体上恒定的技术效果的技术方案。因此，权利要求1得不到说明书的支持，不符合专利法第26条第4款的规定。</p><p><img data-src="http://www.kangxin.com/upload/1/editor/1564749128040.png"><br>案例1的附图</p><p>分析：参见案例1的附图，说明书中还记载了“提纯层10还包括以图案布置的多个提纯单元14”。可见，仅仅限定提纯单元的轮廓，并不能确保减小通道宽度以补偿液体的损失，也就无法实现“使液体流在提纯层上大体上恒定”。也就是说，审查员认为得不到支持的方案的技术效果不能从说明书中记载的内容中得以确认。</p><p>因此，审查员的意见是有道理的，需要对权利要求1进行修改。</p><p><img data-src="http://www.kangxin.com/upload/1/editor/1564749172718.png"><br>案件2</p><p>涉及权利要求1中的技术特征“按压抑制部，在所述壳体面上以包围所述凸部的方式而设置，用于抑制所述凸部施加于所述被检测体的按压，其中，在所述透光部件的凸部和所述按压抑制部之间设置有槽部”。</p><p>审查员指出，权利要求1中有如下记载：“按压抑制部，在所述壳体面上以包围所述凸部的方式而设置，用于抑制所述凸部施加于所述被检测体的按压，其中，在所述透光部件的凸部和所述按压抑制部之间设置有槽部”，而在说明书中有如下明确记载：“将与生物体信息检测装置的壳体面22正交的方向DRH上的凸部40的高度、按压抑制部60的高度、槽部42的底面的高度分别设为HA、HB、HC，且HA&gt;HB&gt;HC，这样，在由负荷机构施加了负荷时，首先，凸部40与被检测体的表面接触，由此获得初期按压，之后，按压抑制部60与被检测体的表面接触，由此获得图7B的D2所说明的按压抑制的效果。并且，在像这样地凸部40以及按压抑制部60与被检测体的表面进行了接触的情况下，也如图10B的G1、G2所示，被检测体的表面不与低高度的槽部42的底面接触。因此，可以有效抑制接触状态不稳定导致的MN比的降低等。”</p><p>因此，本申请为了实现按压抑制和抑制接触状态不稳定，在说明书中具体限定了凸部的高度、按压抑制部的高度、槽部的高度之间的相互关系，而权利要求1中并没有具体限定凸部的高度、按压抑制部的高度、槽部的高度之间的相互关系，本领域技术人员无法预先确定和评估如何设置凸部的高度、按压抑制部的高度和槽部的底面的高度来实现按压抑制和抑制接触状态不稳定，例如当按压抑制部的高度最高时，首先与人体皮肤接触，从而凸部未按压在皮肤上，更不会涉及按压抑制，亦或是按压抑制部的高度与凸部相等，则达不到按压抑制的效果。因此，权利要求1得不到说明书的支持，不符合专利法第26条第4款的规定。</p><p>案例2的附图</p><p>分析：说明书中在发明内容部分明确记载了“在本实施方式中，以包围凸部的方式设置有用于抑制凸部施加于被检测体的按压的按压抑制部，并且，在透光部件的凸部和按压抑制部之间设置有槽部。如果设置这样的槽部，则可以抑制凸部周围的接触状态的动态变化等，或者可以在初期按压等时使负荷集中于凸部，等等。因此，能够有效地抑制缘于接触状态的变化等的检测信号的信号品质的劣化等。”审查员所引用的说明书的内容中也明确记载了“并且，在像这样地凸部40以及按压抑制部60与被检测体的表面进行了接触的情况下，也如图10B的G1、G2所示，被检测体的表面不与低高度的槽部42的底面接触。因此，可以有效抑制接触状态不稳定导致的MN比的降低等。”</p><p>由以上公开内容可见，按压部60和槽部42的设置是关键，也就是说，只要设置按压抑制部，且在按压抑制部与凸部之间形成槽部，就能减小或消除凸部（检测部）与被检测体表面之间的接触状态的动态变化，从而能够有效地抑制缘于接触状态的变化等的检测信号的信号品质的劣化等。根据说明书的这些记载，可以知道在权利要求1限定范围内的技术方案都能够实现技术效果。也即，审查员认为得不到支持的方案能够从说明书中记载的内容中得以确认。</p><p>因此，审查员的意见是不合理的，需要进行争辩。</p><p>关于争辩的建议：</p><p>审查员实际上是认为，说明书中的具体实施例包含了高度关系，因此，独立权利要求1中也需要限定高度关系特征“在将与所述壳体面正交的方向上的所述凸部的高度、所述按压抑制部的高度、所述槽部的底面的高度分别设为HA、HB、HC的情况下，HA&gt;HB&gt;HC”。</p><p>在答复时，首先要争辩审查员认为得不到支持的方案的技术效果能从说明书中记载的内容中得以确认，没有理由怀疑其不能实现。</p><p>另外，对于审查员质疑不能实现技术效果的情形的举例，“例如当按压抑制部的高度最高时，首先与人体皮肤接触，从而凸部未按压在皮肤上，更不会涉及按压抑制，亦或是按压抑制部的高度与凸部相等，则达不到按压抑制的效果”，需要进行针对性的答复。</p><p>针对性的答复可以包含以下方面：</p><p>1）指出，是否可以得到说明书的支持，是以本领域技术人员的角度来判断的。从而，排除明显不合理的极端情形（对于审查员所列举的第一种质疑情形“例如当按压抑制部的高度最高时，首先与人体皮肤接触，从而凸部未按压在皮肤上，更不会涉及按压抑制”的情形）。例如，可以争辩：本领域技术人员基于本发明的原理可知，按压抑制部先接触并不表示不能实现按压抑制部和凸部的同时按压，而本发明只要具备二者同时按压的状态，按压抑制部就能起到抑制作用。本领域技术人员显然不会以“仅仅按压抑制部来按压，凸部未按压到皮肤上”这种极端状态来进行检测。</p><p>2）关于技术效果，澄清非最佳方案并不表示完全没有效果。例如，对于第二种质疑情形（“按压抑制部的高度与凸部相等，则达不到按压抑制的效果”），本领域人员可以知道，二者高度相等时是可以实现二者同时按压的状态，因此按压抑制部当然就能起到抑制作用。可见审查员的质疑意见是不合理的。</p><p>3）可以进一步列举法条或审查指南的规定，以增加说服力。例如，根据审查指南的规定，“对于一个概括较宽又与整类产品或者整类机械有关的权利要求，如果说明书中有较好的支持，并且也没有理由怀疑发明或者实用新型在权利要求范围内不可以实施，那么，即使这个权利要求范围较宽也是可以接受的”。因此，申请人认为，本发明的权利要求1就是这种情形，是可以得到说明书支持的。</p><p>以上仅是以笔者具体处理的两个案件为代表举例说明，启动抛砖引玉的作用，其中个别观点难免以偏概全，请同行不吝赐教。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/Patent-Office-Action-Response-Drafting-Service-India.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;了解及利用规则及时限，结合实务经验取得最佳结果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Patent" scheme="https://coolipr.com/tags/Patent/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Trademark" scheme="https://coolipr.com/tags/Trademark/"/>
    
    <category term="Value" scheme="https://coolipr.com/tags/Value/"/>
    
    <category term="Office" scheme="https://coolipr.com/tags/Office/"/>
    
    <category term="Action" scheme="https://coolipr.com/tags/Action/"/>
    
    <category term="Plea" scheme="https://coolipr.com/tags/Plea/"/>
    
    <category term="Prosecution" scheme="https://coolipr.com/tags/Prosecution/"/>
    
    <category term="OA" scheme="https://coolipr.com/tags/OA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Plea</title>
    <link href="https://coolipr.com/Plea.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Plea.html</id>
    <published>2020-12-25T15:38:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-25T09:24:02.219Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/PleaCover.png"></p><blockquote><p>东方不亮西方亮。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="不小心买了侵权产品成为了被告，该怎么办？"><a href="#不小心买了侵权产品成为了被告，该怎么办？" class="headerlink" title="不小心买了侵权产品成为了被告，该怎么办？"></a><a href="http://www.kangxin.com/html/1/173/174/351/10185.html">不小心买了侵权产品成为了被告，该怎么办？</a></h3><p>常见的专利侵权诉讼中的抗辩方式有如下几种：不侵权抗辩、现有技术抗辩、先用权抗辩、合法来源抗辩、权利用尽抗辩。本文重点介绍下后四种抗辩方式。</p><p>为了更好的进行说明，我们可以把这四种抗辩方式分为两组：第一组为现有技术抗辩和先用权抗辩，第二组为合法来源抗辩和权利用尽抗辩。这两组区分的原因很简单，第一组为申请日前发生的预定行为成为抗辩的理由，第二组是包括授权专利的产品被出售后产生的预定行为成为抗辩的理由。</p><p>在之前的文章中介绍了现有技术抗辩和先用权抗辩：</p><p>本文中重点介绍合法来源抗辩和权利要求用尽抗辩。</p><p>合法来源抗辩</p><p>先看一个例子：</p><p><img data-src="http://www.kangxin.com/upload/1/editor/1575357810385.png"></p><p>在这个例子中，甲在2017年1月1日申请了专利，并获得了授权。在专利获得授权之后，乙在未获得甲的专利实施许可的情况下，自行开始生成A产品并进行出售，其中，A产品使用了甲的专利技术。丙从乙公司购买了A产品并进行销售。甲发现丙在销售侵权其专利权的产品后，将丙告上法庭。</p><p>丙其实觉得自己很冤枉，因为自己并不知道进行销售的A产品侵权，而且，丙也是通过合法渠道进货的。在这种情况下，丙可以使用合法来源来进行抗辩。</p><p>专利法第70条规定：为生产经营目的使用、许诺销售或者销售不知道是未经专利权人许可而制造并售出的专利侵权产品，能证明该产品合法来源的，不承担赔偿责任。</p><p>从合法来源抗辩来看，专利希望遏制制造者的制造以及销售等行为，对于像丙这种的不知情的吃瓜群众来讲，其如果承担赔偿责任对其似乎有所不公。因此，合法来源抗辩规定了，如果能证明产品合法来源，则不需要承担赔偿责任。需要强调的是，合法来源抗辩并不意味着丙不侵犯专利权，只不过丙不需要进行赔偿而已。</p><p>下面来看一个具体的例子。</p><p>曹立英拥有名为“一种新型复合龙骨结构”的实用新型专利，该专利于2014年12月17日获得授权公告，专利号为201420466666.1。2015年9月20日，经查知，由中铁建设集团担任建设单位的北京市某区的房屋项目工地正在使用涉嫌侵犯该专利的产品，产品并非曹立英生产且未经曹立英同意使用。为此，曹立英故诉至法院：1、请求判令中铁建设集团立即停止使用专利侵权产品；2、请求中铁建设集团中铁建设集团赔偿损失50万元。</p><p>中铁建设集团答辩称，其对涉案侵权产品客观上具有合法来源，并向法院提交了其使用的产品系租赁使用具有合法来源的相关证据；同时主张其不知道涉案产品是侵权产品，其主观上其无侵权故意，综上，故请求法院判决驳回曹立英的全部诉讼请求。</p><p>一审法院认定中铁建设集团能证明其使用的专利侵权产品客观上具有合法来源，主观上其无侵权故意，即涉案侵权产品主观上来源合法，故其依法仅需承担停止使用侵权产品的法律责任,而不应承担赔偿责任。故判决如下：一、中铁建设集团有限公司于本判决生效之日起立即停止使用本案涉案侵权产品；二、驳回曹立英的其它诉讼请求。</p><p>合法来源抗辩有一个关键的点在于被诉侵权方没有主观侵权故意，其确实不知道所销售或者使用的产品是专利产品。在这个案子中，中铁建设集团其租用设备的目的是为了进行工程建设，这个设备并不是中铁建设集团的主营业务，因此，中铁建设集团没有必要故意侵犯曹立英的专利权，并且，中铁建设集团还能够提供合法的租赁合同，在这种情况下，中铁建设集团的合法来源抗辩就成立了。</p><p>对于曹立英来讲，虽然没有得到赔偿，但是，此次判决要求中铁建设集团立即停止使用专利侵权产品，这样，中铁建设集团如果还希望使用这个专利产品的话，也只能从曹立英那里进行租赁。这对于专利权人来讲也是一个不错的结果。</p><p>不过，如果这个案子放到现在，曹立英也无法停止中铁建设集团使用该侵权产品。这是因为在2016年最高院颁布了的《最高人民法院关于审理侵犯专利权纠纷案件应用法律若干问题的解释》第25条规定：“为生产经营目的使用、许诺销售或者销售不知道是未经专利权人许可而制造并售出的专利侵权产品，且举证证明该产品合法来源的，对于权利人请求停止上述使用、许诺销售、销售行为的主张，人民法院应予支持，但被诉侵权产品的使用者举证证明其已支付该产品的合理对价的除外。</p><p>中铁建设集团对于其使用的涉嫌侵权产品是支付了合理的租金的，这种情况下，其并不需要停止使用该涉嫌侵权产品。这就叫做支付了该产品的合理对价。如果涉嫌侵权的产品市场租赁价格是100元每天，假设中铁建设集团租金仅仅是1元每天，则中铁建设集团就没有支付该产品的合理对价。也就是说，中铁建设集团明知道这个产品租赁价格明显低于市场价的情况下，还进行租赁，说明中铁建设集团可能知道其中的猫腻，此时就需要承担停止使用涉嫌侵权的产品了。</p><p>合法来源抗辩虽好，但是也要防止被诉侵权人的滥用，因为被诉侵权人有时会造假来说明被诉侵权产品的来源合法，从而逃避侵权责任。这是由于这一点，实际情况中，合法来源抗辩还是有很多失败的案例的。下面我们来看这样的一个案例：</p><p>2009年11月12日，姜铁军向国家知识产权局申请了一项名称为“包装桶（九）”的外观设计专利，该专利于2010年7月7日被授权，专利号为ZL 200930268185.4，至今仍然有效。2010年8月1日，哥俩好公司与姜铁军签订专利实施许可合同，该合同约定哥俩好公司从专利权人姜铁军处取得包括“包装桶（九）”在内的三项外观设计专利的独占许可。</p><p>2014年4月16日，哥俩好公司的委托代理人在位于北京市通州区马驹桥镇“西周路”与“兴华南街”交叉路口处东侧的由刘永现经营的鑫友利达中心购买了标称“哥俩好”的胶水产品一桶，销售单价为100元。</p><p>鑫友利达中心主张其销售的哥俩好胶水产品均有合法的进货来源，并非侵权产品。鑫友利达中心为证明其销售的哥俩好胶水产品具有合法来源，当庭交了显示为“北京市佳顺建材配送中心”的手写发货单若干张及显示为“北京阔美建材有限公司”的打印销售出库单一张，该打印销售出库单加盖有北京阔美建材有限公司印章，记载有“哥俩好万能胶7L,数量2桶，单价142元”等内容。前述各单据中记载的内容均未显示与鑫友利达中心或刘永现之间存在何种关联关系。从（2014）京长安内经证字第9319号公证书中记载的公证购买产品可知，涉案侵权产品的销售单价为100元，而其提交的合法来源证据中显示的进货价格明显高于鑫友利达中心销售涉案胶水产品的价格，故前述证据均不足以证明鑫友利达中心销售的涉案胶水产品具有合法来源。</p><p>在这个案例中，被告就希望造假的合法来源证据来规避侵权责任，不过被告造假的手段太差，卖100元的胶水进价竟然是142元，被法官一眼看穿！</p><p>权利用尽抗辩</p><p><img data-src="http://www.kangxin.com/upload/1/editor/1575357942707.png"></p><p>甲于2017年1月1日就A产品申请了专利，随后该专利获得授权。丙公司跟甲公司是竞争对手，丙公司希望购买甲公司的产品，但是自己又不想出面。此时，乙公司从甲公司购买了产品用于自己使用，丙公司知晓之后，从乙公司购买了部分该专利产品。此事被甲公司知道后十分气愤，由于其和乙公司的合同中并没有约定乙公司不能出售该产品，所以甲公司就无法以乙公司违反合同为由告乙公司。经过仔细考虑，甲告乙公司侵权了其专利权。当然，甲也可以告丙公司侵犯了其专利权。</p><p>在这个案件中，丙公司和乙公司所购买的产品都直接或间接来源于专利权人自己，这与合法来源抗辩不同，合法来源抗辩中的被告的产品来源并不是来自于专利权人。既然乙丙公司的产品均是出自甲公司的，这就说明购买方已经支付了专利所带来的产品溢价。专利的费用无需多次支付，甲公司的专利权利在其产品出售后就已经用尽，因此，乙和丙并不侵犯其专利权，这一点明确记载在专利法中：</p><p>专利法第六十九条规定了：“专利产品或者依照专利方法直接获得的产品，由专利权人或者经其许可的单位、个人售出后，使用、许诺销售、销售、进口该产品的。”</p><p>需要强调的是，权利用尽只针对了两种情况：一种是专利产品，一种是依照专利方法直接获得的产品，这并不包括专利方法（例如，一种收短信发送方法）以及外观，所以，权利用尽对于产品型专利是非常好用的，对于不直接产生产品的方法权利要求以及外观是不好用的。下面看一个例子：</p><p>在邹义功与雪乡酒业公司案中，牡丹江酒厂使用邹义功的外观设计专利生产、销售牡丹江特酿白酒，雪乡酒业公司通过回收废旧的牡丹江特酿白酒酒瓶，包装其生产销售的雪乡情白酒。法院认为，我国现行法律对于回收利用他人享有外观设计专利权的产品是否属于权利用尽情形、是否构成侵权没有明确规定。在此情况下，简单作出判决不利于问题的彻底解决。最终，法院促使双方当事人自愿达成调解协议。</p><p>假定不考虑外观专利不适用权利用尽的问题，我们来对这个例子进行分析：在这个例子中，被告回收了原告生产的瓶子来卖酒，这种情况下，不能认为被告为外观专利付了钱，因为一个酒瓶的回收价格并不是取决于整个酒瓶的外观，所以我觉得回收酒瓶不能适用于权利用尽。换一个角度，如果被告是买了原告的酒，然后把酒倒掉再换上自己的酒来进行销售，此时似乎可以认为被告已经支付了外观专利的合理价格了，此时我觉得可以适用于权利用尽。另外，如果被告卖的酒造成了消费者的混淆，此时可以起诉被告不正当竞争，不正当竞争的胜诉可能性反而更大。</p><p>简单总结一下，如果专利侵权诉讼的被告的产品是从专利权人手里买到的，则使用权利用尽抗辩，如果是从非专利权人手里买到的，则使用合法来源抗辩。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/PleaCover.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;东方不亮西方亮。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Patent" scheme="https://coolipr.com/tags/Patent/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Trademark" scheme="https://coolipr.com/tags/Trademark/"/>
    
    <category term="Design" scheme="https://coolipr.com/tags/Design/"/>
    
    <category term="Value" scheme="https://coolipr.com/tags/Value/"/>
    
    <category term="Around" scheme="https://coolipr.com/tags/Around/"/>
    
    <category term="Plea" scheme="https://coolipr.com/tags/Plea/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Design Around</title>
    <link href="https://coolipr.com/DesignAround.html"/>
    <id>https://coolipr.com/DesignAround.html</id>
    <published>2020-12-25T15:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-25T09:05:32.103Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/Plan-B.jpeg"></p><blockquote><p>条条大道通罗马。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h3 id="专利回避设计的原理与必要性-YESIPO"><a href="#专利回避设计的原理与必要性-YESIPO" class="headerlink" title="专利回避设计的原理与必要性| YESIPO"></a><a href="http://www.360doc.com/content/15/0521/18/22630311_472258662.shtml">专利回避设计的原理与必要性| YESIPO</a></h3><p>1 专利侵权的回避设计概述</p><p>“回避设计”(Design around)是技术创新过程中一种常见的技术开发策略，即通过设计一种不同于受专利保护的新方案，来规避该项专利权。本质上，专利权本身并不能回避，但是技术研发人员可以采用不同于受专利权保护的技术方案的新的设计，从而避开他人某项具体专利权的保护范围。通过回避设计，企业可以在市场竞争中有效避免他人专利的牵制，获得自主经营的空间。</p><p>需要注意的是，回避设计并不是研发设计中的灵丹妙药，采用回避设计本身就意味着他人在该项技术领域先有专利权，而我方已经处于不利态势，因此注重自主专利权的创造和累积，才是企业专利经营与专利战略中的根本，才可以在市场竞争中占据有利局面。而且，随着业界对专利重视程度的提高，各种保护策略的运用日臻成熟，各国行政机关和法院对专利保护也日益加强，回避设计的空间和成功的可能性也将越来越小。</p><p>但是，回避设计的确是企业知识产权策略中避免侵权发生的重要措施，同时也可能是代价最小的一条竞争捷径，因此，特别是对于后来者而言，回避设计往往是其后发制人的一个重要手段，值得充分关注和重视。我国已经有企业进行专利回避设计，以避开专利锋芒，创造自主专利。</p><p>全国内燃机行业7家上市公司之一的江苏江淮动力股份有限公司（以下简称“江淮动力公司”），近年来依靠技术进步和产品创新，实施以专利战略为主的知识产权战略，营造企业核心竞争力，取得了飞速的发展。江淮动力公司结合企业发展战略和经营战略，针对欧美高端家用小动力市场，走仿制先进企业产品道路，提高技术水平和产品附加值。为规避专利侵权风险，江淮动力公司委托专业的专利服务机构进行相关欧美国家专利的查询检索，然后通过对比研究，进行修改设计以免侵权诉讼。对于难以规避又确有价值的专利，才采取购买许可的方式。</p><p>2 专利侵权回避设计的前期工作</p><p>1．确认被回避专利的保护范围</p><p>对他人的专利进行回避设计，第一步是搞清楚所要回避的专利保护范围的大小。在此过程中，首先要确认的是专利在法律形式上的有效性，如果专利权因为未交费，或已过保护年限，或已被宣告无效而不复存在，则回避设计就没有必要了。</p><p>在核实专利有效的前提下，进一步分析其权利要求，找出其保护范围最宽的权项进行分析，结合说明书和相关审查过程中的往来文件，确认该权利要求字面的真实含义，以及其等同物的范围。</p><p>经过这样的分析，可以整理出该最宽权利要求包含的几个必要技术特征。这样就提供了一个对比基准，来检验将来的回避设计是否满足底限要求，若回避设计方案不包括整理出来的所有必要技术特征，就可以认为是满足了这一底限。</p><p>值得提及的是，这种技术特征的对比不仅仅是字面上的，还应考虑其等同物，当然，这也是比对的难点所在，这些就是侵权判定理论中提到的字面侵权原则、等同原则以及禁止反悔原则在回避设计中的应用。</p><p>《最高人民法院关于审理专利纠纷案件适用法律问题的若干规定》第17条规定：“专利法第五十六条第一款所称的‘发明或者实用新型专利权的保护范围以其权利要求的内容为准，说明书及附图可以用于解释权利要求’，是指专利权的保护范围应当以权利要求书“明确记载齣必要技术特征所确定的范围为准，也包括与该必要技术特征相鵲屋船恃征所确定的范围。等同特征是指与所记载的技术特征以基本相同的手段，实现基本相同的功能，达到基本相同的效果，并且本领域的普通技术人员无需经过创造性劳动就能够联想到的特征。”</p><p>比如，人家的专利技术中是用齿轮实现传送功能，而你用传送带替代齿轮达到传送的功能，则传送带会构成齿轮的等同物，依等同原则构成侵权。不过，等同原则目前在中国的司法实践中逐渐受到抑制，一般不轻易使用该原则来判断侵权成立与否。</p><p>2．评估被回避专利的实质有效性</p><p>在确定了授权专利保护范围的基础上，如果考虑到回避设计的复杂程度和成本，还可以对专利的实质有效性做一个评估，即对比现有技术，查核该专利是否有不当授权的情况，再基于评估核实后的专利范围做回避设计，这有可能大大减小回避设计的技术难度和成本投入。</p><p>当然，专利回避设计存在着一定的风险，如果不能准确评估，就有可能导致侵权。与此同时，要保留在此过程找到相关专利有效性分析的证据，根据自己的商业策略，在适当的时候提出无效申请或将证据提供给商业盟友。</p><p>专利回避设计的原理</p><p>专利回避设计是企业知识产权策略中避免专利侵权发生的重要措施，同时也可能是代价最小的一种竞争捷径，因此，特别是对于后来者而言，专利回避设计往往能后制人，这应值得国内企业充分关注和重视。</p><p>治病前必须先找病因，找出病因后才能对症下药。所以，学习回避设计方法之前必须了解什么是“侵权”，为什么会“侵权”，怎样才能不“侵权”。当然，专利权本身并不能规避，回避设计是设计人员通过对专利本身的深入分析，理解他人专利的保护范围，改变自己产品设计，使得自己的产品能避免落人他人专利权范围内的方法。</p><p>专利回避设计原理有：借鉴专利文件技术原理，以不同的技术手段进行创新性回避设计；利用专利权人撰写的缺陷等进行回避设计；运用侵权判断原则进行回避设计等。根据这些原理总结出的回避设计思路与方法，笔者将在以后章节中，分别针对发明或实用新型专利与外观设计专利进行详细介绍，供大家学习参考之用。</p><p>专利回避设计的必要性</p><p>不言而喻，“自主创新”才是富强之路，是企业可持续发展的根本，是国家繁荣昌盛的根本。但就目前国内与国外企业在资金、规模和品牌实力等方面的不平衡而言，针对专利规避设计具有存在的必然性和合理性。</p><p>海外企业在中国布下的专利保护已形成一片“专利雷区”，国内企业的经齐和科研实力相对较弱，又被国外竞争对手当做“专利战”的靶子，我们应如何才能突出重围？实际上，现在越来越多的企业找到了现实又聪明的应对方：规避“雷区”，拆解“地雷”，避免侵犯他人专利权，通过二次研发，“绕”出一条创新路，形成自己的竞争优势。</p><p>专利回避设计不是“钻空子”而是“巧竞争”，尽可能站在国内外专利权人的“肩膀”上，少花钱办大事。中国企业在参与竞争中固然应该注蚕原创技术研究，但是利用好知识产权竞争的游戏规则，积极实施专利规避，鼓励在此基础上进行二次开发，也是我们消化、吸收、追赶先进技术的重要途径。另外，回避设计对专利权人也有重要的启发意义。专利申请人或专利权人也可以通过对回避设计的研究，了解回避设计的策略和特点，将其上升为一种利保护策略的战略技巧。权利人可以通过研究潜在竞争者的回避设计策略和特点，找出其中的趋势，审视和检验自己的知识产权保护策略，查漏补缺，组更为严密的知识产权保护网，来杜绝专利保护的漏洞，以更好地保护自己的知识产权。</p><p>首先应该明确的是，专利回避设计并不是设计中的灵丹妙药，采用专利回避设计本身就意味着对手在该项技术领域先有知识产权，而我方已经处于不利态势，因此注重自主知识产权的创造和累积，才是知识产权策略中的根本，才可以在市场竞争中占据有利局面。即便是在需要使用其他企业的某项知识产权时，也可以通过交互许可授权或结成知识产权策略同盟的方式以较低成本获得。而且，随着业界对知识产权重视提程度的提高，各种保护策略的运用日臻成熟，各国行政机关和法院对知识产权的保护也日益加强，回避设计的空间和成功的可能性也将越来越小。</p><p>但是，专利回避设计的确是企业知识产权策略中避免侵权发生的重要措施，同时也可能是代价最小的一条竞争捷径，因此，特别是对于后来者而言，针对专利回避设计往往是其后发制人的一个重要手段，值得充分关注和重视。另一方面，了解专利回避设计的策略和特点对知识产权人也有重要的启发意义，权利人可以通过研究潜在竞争者的回避设计策略和特点，找出其中的趋势，审视和检验自己的知识产权保护策略，查漏补缺，组成更为严密的专利布局网，以更好地保护自己的知识产权。因此，专利回避设计局是权利人和竞争对手相互交织竞争最典型的一个方面，权利人的专利回避设计可以加强自身的专利保护，而对手的回避设计则较低成本的获取权利人技术。</p><p>专利回避设计是重中之重</p><p>众所周知，知识产权种类繁多，保护的侧重点和力度各有不同。企业可以根据保护对象的特点选择不同的知识产权类型及其组合加以保护。专利是所有知识产权类型中较难进行回避设计的一类，因为专利权保护的是一种发明方案，而不仅限于其具体实施或表现形式，从而具有一定的抽象性，保护的范围也就较广。从近年半导体行业的专利诉讼中可以看出，专利侵权有时并不是对被侵权产品或技术的简单复制，而是侵权者尽管已经对发明或设计做了一定程度的变形，却仍落入权利人专利权的保护范围，所以，可以说专利不仅可以阻止简单的仿冒，还可以打击有能力对其技术做一定程度变更的竞争者，甚至是仅仅因为没有仔细研究和关注该专利，而误使自己的发明或设计落入该专利保护范围的自主研发者，这些开发者往往以个人多年经验，没有经过专业的专利分析检索，贸然进行生产销售而落入早已布置好的专利圈。</p><p>由此可见，专利的回避设计值得我们充分关注，也是回避设计中的重中之重。</p><p>从权利人的角度而言，专利的回避设计也非常重要，一位日本知识产权学者认为，评估专利价值有三个因子：该专利被无效的可能性；该专利被回避设计的可能性；该专利对于市场许可的可能性。可以看出，他认为可否被回避设计对于专利的重要性，可以与专利能否成立(被无效的可能性)、专利是否有市场价值(被许可的可能性)相提并论，因为我们知道一个可以被轻易地实现回避设计的专利，其价值不仅为零，而且可以说为负，它不仅不能保护专利持有者的发明创造，反而公布了自己的技术，并为竞争者提供了技术提示。</p><p>从竞争者的角度来看专利的回避设计，正如前面提到的，竞争者并不都是仿冒者，他们也可能对专利进行了一定的回避设计，但是有些却仍然侵权，这就是专利回避设计中度的问题，这个度的底限就是专利侵权的判定，而其上限则是成本，即设计成本和制造成本。一项成功的回避设计必须满足两个条件，即在专利侵权判定中不会被判为侵权，这是法律上的要求，也是底限；在商业竞争中不至于因成本过高而失去竞争力，这是商业上的要求，也是回避设计对技术改动程度的上限。但从本质上来说，专利回避设计还是一种研发活动，没有对本技术领域的一个较广和较深的技术认识，是无法做好专利回避设计的，因此，回避设计的前提是三方面人员的通力合作，即专利、技术和市场人员的合作。</p><p>专利回避设计执行策略</p><p>专利回避设计的第一步是搞清所要回避的专利保护范围的大小。在此过程中，首先要确认的是专利的有效性，如果专利权因为未交费，或已过保护年限，或已被专利无效掉而不复存在，则回避设计就没有必要了。在核实专利有效的前提下可以进一步分析其权利要求，找出其保护范围最宽的权项进行分析，结合说明书和相关审查过程中的往来文件，确认该权利要求字面的真实含义，以及其等同物的范围。</p><p>经过这样的分析，可以整理出该最宽权利要求包含的几个必要技术特征。这样就提供了一个比对基准，来检验将来的回避设计是否满足底限要求，若回避设计方案不包括整理出来的所有必要技术特征，就可以认为是满足了这一底限。值得提及的是，这种技术特征的比对不仅仅是字面上的，还应考虑其等同物，当然，这也是比对的难点所在，这些就是侵权判定理论中提到的字面侵权原则、等同原则以及禁止反悔原则在回避设计中的应用。</p><p>在确定了授权专利保护范围的基础上，如果考虑到回避设计的复杂程度和成本，还可以对专利的实际范围做一个评估，即对比现有技术，查核该专利是否有不当授权的情况，再基于评估核实后的专利范围做回避设计，这有可能大大减小回避设计的技术难度和成本投入。当然，这样做存在着一定的风险，如果不能准确评估就有可能导致侵权。与此同时，要保留在此过程找到相关专利有效性分析的证据，根据自己的商业策略，在适当的时候提无效或将证据提供给商业盟友。</p><p>正如开头所述，回避设计在多数情况下是竞争者“第二好”的选择，是一种改变不利局面的专利战术技巧，它的成功需要一定的条件。但另一方面，专利申请或持有者也可以通过对回避设计的研究，将其上升为一种专利保护策略的战略技巧，来杜绝专利保护的漏洞。</p><p>等同原则的概念</p><p>《最高人民法院关于审理专利纠纷案件适用法律问题的若干规定》第1 7条规定：“专利法第五十六条第一款所称的‘发明或者实用新型专利权的保护范围以其权利要求的内容为准，说明书及附图可以用于解释权利要求，是指专利权的保护范围应当以权利要求书中明确记载的必要技术特征所确定的范围为准，也包括与该必要技术特征相等同的特征所确定的范围。等同特征是指与所记载的技术特征以基本相同的手段，实现基本相同的功能，达到基本相同的效果，并且本领域的普通技术人员无须经过创造性劳动就能够联想到的特征。”</p><p>也就是说，等同原则是指被控侵权物（产品或方法）中有一个或者一个以上技特征与专利权利要求中的技术特征相比，从字面上看不相同但经过分析可以认定在技术上两者相等同的，应认定被控侵权物（产品或方法）落入了专利权利要求的保护范围，应该判定其侵权。</p><p>等同原则中，等同特征必须同时具备两个条件：一是与权利要求中的技术特征以基本相同的手段，实现基本相同的功能，达到基本相同的效果；二是本领域的普通技术人员无须经过创造性劳动就能够联想到，也就是对本领域普通技术人员来讲是显而易见的。</p><p>在理解等同原则及等同特征后，如何进行专利侵权风险规避设计，并达到规避他人专利保护范围就比较简单了。</p><p>进行等同判定需要明确两个前提条件，一个就是“等同”站在什么人的角度进行判定，另一个是以什么时间作为判定的基准时间。</p><p>等同应该是站在“本领域普通技术人员”的角度进行判定，这一点是中国司法界认可的。所谓“本领域普通技术人员”是一种假想的人， 《专利审查指南》对此的定义是，本领域普通技术人员知晓所属技术领域的现有技术，具有一般的知识和能力，他的知识水平随着时间的不同而不同。在某些情况下的角度不同，适用等同原则得到的结论也就不同。比如，被控侵权物采用了一种替换权利要求中某一项特征的结构，如果站在不具备本领域常识的社会公众的角度看，这种替换属于很难想到的替换，属于不同的工作方式，因而得到不同侵权的结论。而站在具备本领域常识的“本领域普通技术人员”的角度上，这种替换属于本领域常规的替换，属于等同侵权。又有一情况，即被控侵物的替换在“本领域普通技术人员”看来属于很难想到的替换，属于不同的工作方式，因而得到不等同侵权的结论，而在本领域的专家来看，这种替换很易想到，故属于等同侵权。因此，明确等同侵权判定是站在什么角度上看是十分必要的</p><p>等同原则通常包括以下几种情况：</p><p>其一为要素的替代，通过技术特征的简单替换，在本质上产生相同的目的、作用和效果。</p><p>其二为组合或拆解方式的改变，利用一个技术特征代替权利要求书中的几技术特征，或用几个技术特征代替权利要求书中的一个技术特征；如权利要求为A+B十C+D，而被控侵权产品为A十B+E，但是E=C+D。拆解方式与组合方式相反。</p><p>其三为部件的调换，将产品中的某些部件移动位置，使得部件之间的结构关系发生变化，但操作及功能方面未发生实质性的改改进。</p><p>替换部分技术特征，可能构成专利侵权，也可能不构成侵权。替换的特征越多，侵权的可能性越小，反之则越大。</p><p>以一个技术或某个成分替换专利技术中的某个特征，如果是等价替换，一般认定为侵权。如果替换后使原技术有了实质性的进步，则不构成侵权。例如，用另一味药替代原药中的某味药后，疗效明显提高，或副作用大大降低，或药效不变但成本大幅度下降，应视为有实质性进步，并认定为不侵权。</p><p>利用“等同原则”进行专利回避设计，就是设法用其他技术特征替换待回避专利的权利要求中技术特征，但替换的特征与权利要求中的技术特征满足以基本相同的手段、实现基本相同的功能、达到基本相同的效果。按照“等同原则”适用的情况，回避设计也大体分以下几种情况。</p><p>1、替换权利要求为A+B+C，回避设计可以为A+B+D，但C≠D。</p><p>2、相加权利要求为A+B+C+D，回避设计可以为A+B十E，但E≠C+D。</p><p>3、拆解权利要求为A+B+C，回避设计可以为A+B+D+E，但C≠D+E。</p><p>而等同原则针对特定专利内容的不同需要从多角度去更全面的理解和掌握，同时就专利侵权风险进行事前的预估，笔者认为做到如此，才能真正将等同原则应用到专利回避设计中。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="回避设计的景象"><a href="#回避设计的景象" class="headerlink" title="回避设计的景象"></a><a href="http://www.chinaipmagazine.com/zl/ColumnView.asp?fId=29&id=36">回避设计的景象</a></h3><p>　　回避设计广泛存在于诚实的创新和山寨的模仿中。专利回避设计的风险判断可能比商标更为可靠一些，而一些作品创作与其是在“回避侵权”，不如说是“ 趁机模仿”。</p><p>　　来自山寨厂商的问询</p><p>　　最近几天，朋友圈传阅一篇文章《写作是一种高质量的社交方式》，这多少让我等终日码字的IP民工，找到了些许安慰。仔细回想一下，果然如文章所指出的，写作拓展了我的“人脉”。混迹于各大会议、论坛时，甭管对方能否通过我有些健忘的“刷脸识别”系统，只消轻轻一句“经常拜读您的大作”，亲切感便会油然而生，并捎带拉升了不少幸福指数。</p><p>　　“写作”这枚社交货币，也引来了通过“人肉搜索”慕名而来的咨询者，虽然数量极其有限，屈指可数，却给我打开了一扇通往山寨创新的窗户。话说有一次，一位经营红酒的商人给我普及了拉斐、白马等法国八大酒庄的常识，尚未容我消化完这些“高逼格”的知识，就端出了诸如“白马王子”之类的一系列名称，问我如此使用是否存在商标侵权风险？问题简单粗暴，直奔主题，而且毫不给你商标检索的时间，我只能以“凡事都有风险”，以此颠扑不破的真理来从容应对。在我拒绝给出无风险的“专家认证”结论后，这些山寨气质极其浓郁的“品牌”也不知后来是否推向了市场？</p><p>　　又有一次，对方在电话中毫不避讳，点名要模仿欧洲某品牌产品的包装袋，本着传播“正能量”的教师天职，我劝他如此操作风险极大，并非良策。但他坚持要把他设计的“山寨”包装袋让我观摩一下。出于“目睹中国之怪现状”的好奇心，我在QQ上接收了他传来的设计图。</p><p>　　事实上，这“山寨”的包装袋设计图，比我想象的要含蓄得多，他主要是高度模仿了对方包装袋左下区域的一枚显著的装潢图案。</p><p>　　面对“微山寨”的产品，我尚且还有“治病救人”的愿望。经过数轮电话下来，在他的2.0版设计图中，终于将那个显著的装潢图案修改了，不仅图案内容已经完全不同，形状也从原来的梯形变成了圆形，并将位置挪到了包装正中间。</p><p>　　商标回避：变化构成要素</p><p>　　如果抛开感情色彩来看，其实前述山寨厂商都有着“回避设计”的风险意识。所谓回避设计，简言之，就是通过设计创新，回避知识产权的侵权风险。回避设计广泛存在于山寨的模仿和诚实的创新中。不过，针对知名商标（品牌）的回避设计通常吹着强烈的山寨风，总归不能为人所称道，也耻于公开宣扬。</p><p>　　但商标领域确实也离不开善意的回避设计。当一个在先申请或注册的相同或近似商标阻挡了你的注册步伐时，显然，及时调整商标的构成要素是值得考虑的选择，而这就是回避设计。<code>添加新的要素是最为常见的商标回避设计方法，因为通过增加新的要素，可以让你的商标与在先申请或注册的商标看起来存在更加明显的差异，特别是在两个商标属于近似而非相同的情形下，添加新要素更能达到回避的效果。</code></p><p>　　当然，替换商标的部分构成要素，同样可以有效回避在先的商标障碍。替换未必是将最具识别性的特征去除，而更可能是保留原有商标（特别是已经使用过较长时间的商标）最具识别性的特征，只是在一些枝节上进行一些变化，以增加两个商标的区别。</p><p>　　个别山寨商标的回避也的确是用心良苦，颇具中国式创新风格。自打i P h o n e发布上市之后，市面上就一直有不少i P h o n e L i ke的产品。不过，唯有一款所谓“橘子手机”，鹤立鸡群。它的英文名并不叫i o r a n g e，而是i o r g a n e，看似拼错了，其实应该是有意为之，如此彻底的“臆造词汇”，让苹果公司更难开展商标攻击。虽然橘子手机的做工难谓精致，但其在商标回避设计方面的超前意识和卓越素养，仍就让人“仰慕”不已。</p><p>　　专利回避：防止侵权的创新方式</p><p>　　在专利领域，回避设计则是另一番景象，它是技术创新的重要路径，是IPer智慧的火花迸发，甚至是专利战略的重要表现。总而言之，是值得推广、值得宣扬的。</p><p>　　现在，专利回避设计已经走进了硕博士的毕业论文，登上了大雅之堂，成为一门精致的学问。甚至有业界精英开设了“专利回避设计”的训练课程，网上报价高达20000元/天，秒杀和完胜我等按千字计酬的码字工人。</p><p>　　专利回避设计方法不少，步聚较多，但万变不离其宗，其中心任务是让创新成果避免落入专利保护范围。按照专利侵权判定的规则进行逆向思考，最直接的回避方法就是：<code>（1）减少，或者（2）替换所回避专利之独立权利要求中至少一个“技术特征”</code>。在法院越来越谨慎地适用“等同原则”来认定专利侵权的趋势之下，进行专利回避设计的风险则朝着越来越小的方向发展。</p><p>　　相对而言，专利回避设计的风险判断比商标更为可靠一些，毕竟比对技术特征还是较标识近似的判断，更为直观和具体。但专利回避设计比起商标回避设计，更要考虑实施成本的问题。</p><p>　　优智博网站的创始人张勇曾经撰文指出：一般来说，一个成功的专利回避设计需要满足两个条件：<code>一是在专利侵权判定中不会被判侵权。这是法律层面最基本的要求；二是确保回避设计的成果具备商业竞争力、满足获利要求。不是为了回避而回避，这是商业层面上的要求。</code></p><p>　　版权回避：从百分比到洁净室</p><p>　　同为知识产权支柱之一的版权，同样有着回避侵权的需求。有一次，一位从事文化产业的老板急不可捺地打断了我的授课：“请你直接告诉我，一幅图片改变百分之多少，就不侵权？”他指着一张图，上面是开满鲜花的树枝，以及一只孤独的小鸟，“我把这只鸟去掉以后，还侵权吗？”</p><p>　　我很奇怪，不知道是谁创造了版权侵权的“百分比判断法”，堪称是善用数学思维，精准聚焦版权的典范。事实上，我难以给出一个准确且恒定的百分比，作为侵权与否的分界线。</p><p>　　基于“思想/表达二分法”的经典理论，“创意不受保护”倒是有望成为回避版权侵权的挡箭牌。不过，一些作品创作与其说是在“回避侵权”，不如说是“趁机模仿”。</p><p>　　此前，台湾作家琼瑶阿姨炮轰于正担任制片人和编剧的电视剧《宫锁连城》抄袭自己的作品《梅花烙》，并取得一审胜诉。琼瑶阿姨在微博上激动发声：“泪在眼眶，我只想大声喊一句，知识产权胜利了！”。想必琼瑶阿姨肯定有些讨厌“创意不受保护”的说法，更何况，她认为于正已经超越了“合理借鉴创意的边界”。不过，很多时候，如何界定是模仿了“创意”还是抄袭了“表达”，是一个稍微有些感性的判断。但是，在理工男把持的软件界，似乎为软件开发发明了“回避侵权”的好方法–洁净室（cleanroom）程序。</p><p>　　根据宏碁公司创始人施振荣先生的描述，他们当初设计兼容IBM电脑的软件时引入了洁净室程序，这需要有两组工作成员，第一组成员的任务是研究IBM电脑，并写成规格；另一组成员必须向法院宣示从未看过IBM软件基本输入输出系统（BIOS）原始程序，再按照第一组成员所写出的规格设计软件，如此设计出来的产品，既能与IBM电脑兼容，又不至侵犯其著作权。</p><p>　　这个软件开发作业程序听起来是不是很棒的样子？但至少在中国大陆很难得到认可。版权侵权认定的基本规则是“接触+相似”原则，如果第二组开发的程序与他人的软件程序构成相似，如果没有合理使用、公有领域这类排除侵权的情形存在，这时唯有否定第二组开发人员“接触”过他人的软件程序，才能否定侵权成立，然而，作为同一间公司的两组成员，即使真正诚信地分离作业，也难以让权利人认可“未接触”的事实，恐怕法官也难以信任你的诚实和信用。因此，只有在两者程序不相似时，所谓“洁净室”才算发挥了避免侵权的价值。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="专利回避设计的若干技法"><a href="#专利回避设计的若干技法" class="headerlink" title="专利回避设计的若干技法"></a><a href="http://pss-system.cnipa.gov.cn/sipopublicsearch/portal/showUIContentDetail-showContentDetail.shtml?params=991CFE73D4DF553253D44E119219BF31366856FF4B1522262FA5BBC8CD3E57403028E34AB967B99CF24038DB4E94C71449F2C4F75856BEB8E9426F98E28F227B245E1DA3372868B668D92582C4054B8251E02730C0574CD998E30A94B859A9EEEC010E291197FE80">专利回避设计的若干技法</a></h3><p>专利回避设计通常被视作一种风险规避手段，用于在商业运营中绕开他人布下的专利障碍，以保障商业运营的正常进行。因此，业界对专利回避设计的讨论多从专利保护范围的确定、专利侵权判定原则等方面着手，更多地从技术特征的减少和变更等角度予以原则性的说明，少有文献提到具有可操作性的专利回避设计的技法。</p><p>近年来，越来越多的市场主体意识到可以将专利回避设计作为一种技术创新手段而加以利用。笔者认为，这是一种值得鼓励和提倡的思考问题的方式，也更能体现专利制度“公开换保护”的基本原理。通过对现有专利文献所披露的技术内容的借鉴，来提高创新能力，有利于专利法立法目的“促进科学技术进步和经济社会发展”的实现。</p><p>有鉴于此，本文对专利回避设计在实务中可能的若干技法展开探讨。</p><p>专利回避设计之基本要求</p><p>根据专利侵权判定的全面覆盖原则和等同原则，从技术特征比对的思路出发，现有文献中经常会提到回避设计的规则：<code>至少减少独立权利要求中一个必要技术特征;或者替换独立权利要求中至少一个必要技术特征</code>。需要指出的是，这两种规则是原则性的，没有给出如何减少或者如何替换的方法论，因此在可操作性上是有不足的。</p><p>可以理解，专利回避设计的前提是拟回避的目标专利产品是具有市场前景的，相对于市场上旧的产品来说，可能是具备新的功能，可能是性能相对优良，也可能是成本相对低廉。通常，人们希望回避设计的成果也是具有商业价值的方案。如果成功避开专利保护范围的回避设计成果不具备目标专利产品相应的技术效果或商业价值，可能整体来说这个回避设计也是没有意义的。</p><p>总之，成功的专利回避设计既要求能规避侵权风险，也要求能具备足够的市场竞争力</p><p>回避设计技法之针锋相对</p><p>所谓针锋相对，主要是从技术问题的角度提出的技法。通过分析目标专利所解决的技术问题，尝试采用与目标专利权利要求保护的技术方案不同的手段来解决该技术问题，如能成功解决技术问题，则意味着有新的回避设计方案产生。</p><p>例如，触摸屏手机没有按键，无法按照键盘手机的组合键方式来解锁，面对这一技术问题，有专利提出滑动图标来解锁的技术方案。为进行回避，后来出现了通过在九宫格上画出手势来解锁的技术方案。也就是说，面对解锁手机的技术问题，提出与目标专利的技术方案针锋相对的另一种或多种技术方案。</p><p>此种技法，要求通过对目标专利的解读和分析，理清其发明思路，精确界定其所解决的技术问题，寻找解决技术问题的手段和措施，通过研发出与目标专利权利要求不同的技术方案，自然达到至少减少独立权利要求中一个必要技术特征或者替换独立权利要求中至少一个必要技术特征的效果，从而达到回避专利保护范围的目的。</p><p>回避设计技法之另辟蹊径</p><p>所谓另辟蹊径，主要是从技术矛盾的角度提出的技法。当面对目标专利所要解决的技术问题难以直接找到与其针锋相对的技术方案时，可以比对分析目标专利及其背景技术，确定目标专利的技术方案相对于背景技术所改变的技术参数，确定这些技术参数之间的技术矛盾，从而针对性采用一定的发明原理来解决这个技术矛盾，以产生回避设计的成果。</p><p>例如，目标专利是一种射击训练用的靶标，为提高射击训练的效率，该靶标的体积设计得足够大，为避免靶标被击中后碎片四溅而难以清扫且存在一定的安全隐患，靶标中间设置了一层粘连层，使得靶标主体破碎后依然可以固着在该粘连层上。采用另辟蹊径的技法，则可以发现背景技术中存在的技术矛盾主要是运动物体的体积(靶标占有的空间体积)和时间损失(清扫靶标碎片所需要花费的时间)这一对技术参数之间的矛盾，体积大则时间损失多，时间损失小则体积小。</p><p>进一步分析发现，目标专利采用的是预先作用的发明原理来解决这一技术矛盾的，即在方便的位置(靶标中间夹层处)预先安置物体(粘连层)，使其在最适当的时机(被射中而破碎时)发挥作用而不浪费清扫时间。</p><p>与此相对地，设计人员可以另辟蹊径，利用抽取、多用性、抛弃/再生这三个发明原理来解决这一技术矛盾，从而得到回避设计的成果。具体地，当采用抽取原理时，可以抽取出靶标用于指引射击运动员的性能，采用光学靶标来生成光学的射击目标，捕捉运动员射击时产生的光学信号，通过图像处理的技术判断运动员是否射中，从而从根本上克服靶标碎片带来的清扫问题。当采用多用性原理时，可以采用具有其它用途(例如可用于增强射击场地的物理性能)的材料来制作靶标，使得碎片散落在射击场地时可以发挥其第二用途，从而无需清扫靶标碎片。当采用抛弃/再生原理时，可以采用对环境无害而无需清扫的材料制作靶标，从而在靶标被击中破碎后，不需花费清扫时间。<br>与针锋相对技法类似，另辟蹊径技法中，在产生回避设计方案的过程中也不是从目标专利的技术特征出发来进行技术构思，在产生方案后才与目标专利权利要求进行技术特征的比对，以判断能否有效地消除或克服潜在的侵权风险。</p><p>回避设计技法之更上层楼<br>所谓更上层楼，主要是从物理矛盾的角度提出的技法。所谓物理矛盾，是指一个技术系统中，由表述系统性能的同一个参数具有相互排斥(相反的或不同的)需求所构成的矛盾。例如，现在手机制造要求整体体积设计得越小越好，便于携带，同时又要求显示屏和键盘设计得越大越好，便于观看和操作，所以对手机的体积设计要求具有大、小两个方面的趋势，这就是手机设计的物理矛盾。<br>实践中，也会发现有些目标专利相对于其背景技术而言，解决的并不是不同技术参数之间的技术矛盾，而是同一技术参数之间的物理矛盾。此时，就需要用到更上层楼的回避设计技法。</p><p>例如，目标专利是一种检测方法，用于具有三明治结构的产品的检测。该产品中，两个表面层之间夹有中间层，用于加强表面层对抗外界应力的强度，在产品出厂检测时，其中一个检测项目是判断产品中是否添加了中间层。为此，目标专利披露了一种采用X射线进行检测的方法。该方法的实施需要用到复杂的检测设备，还需要对检测人员进行专门的培训。<br>经过对目标专利的分析，可以发现其解决的是表面层的强度和检测便捷性之间的矛盾，可以认定是时间矛盾，即检测时需要表面层能够不干扰对中间层的观察，而使用时表面层又要具备足够的强度，不同的时间条件下需要该产品满足不同的要求。</p><p>针对该物理矛盾，在回避设计可以采用组合原理，将检测功能组合到表面层上。具体地，可以在表面层上开设直达中间层的微小开口，使得检测人员能够用肉眼直接观察，以判断在产品中是否添设了中间层。<br>总之，更上层楼是跳出目标专利在技术细节上的思考，直接抓住目标专利所解决的背景技术中的物理矛盾，从而使得技术人员可以在更高的层面上进行技术研发，进而得到具有市场竞争力的可规避目标专利保护范围的回避设计成果。</p><p>回避设计技法之变废为宝<br>所谓变废为宝，主要是从专利瑕疵的角度提出的技法。此种技法已有不少现有文献提及，主要是根据专利侵权判定的捐献原则和禁止反悔原则，利用目标专利在授权确权程序中的瑕疵，直接使用专利文献中披露而未记载到权利要求中的技术方案或明确排除在目标专利的专利保护范围之外的技术方案，或者在这些技术方案的基础上研发替代技术，而不至于有侵权风险。<br>笔者此前参与处理的一些专利侵权诉讼中，也不时会碰到过此类回避设计的成功案例。由于此种技法已有较多文献涉及，此不赘述。</p><p>以上简单介绍了专利回避设计中的四种基本技法。实践证明，合理地运用这些基本技法，可以有效地促进技术创新工作。当然，也希望有更多的业界同仁一起参与探讨，不断地推陈出新，共同提高创新水平。(作者：李文红，集佳合伙人、专利代理人、律师，华东政法大学法学硕士。在电学领域专利事务处理方面积累了丰富的经验，处理过数千件申请，在PCT专利申请问题上见解独到)</p><h3 id="专利回避设计攻防策略分析"><a href="#专利回避设计攻防策略分析" class="headerlink" title="专利回避设计攻防策略分析"></a><a href="http://www.jointide.com/index.php?c=content&a=show&id=1410">专利回避设计攻防策略分析</a></h3><p>世界知识产权组织（WIPO）公布2013年全年专利申请情况，申请专利数量排名前五的国家分别是美国（5.7万件）、日本（4.3万件）、中国（2.1万件）、德国（1.7万件）和韩国（1.2万件）。排名前十的公司其中日本公司3家，美国、中国公司各2家，德国、瑞典、荷兰公司各1家。世界顶级半导体生产商、无线软件供应商高通排在中兴、华为之后，名列第四。高通在移动芯片上的霸主地位无人撼动，不管中国手机厂商竞争如何激烈，如何推出眼花缭乱的各种机型，高通骁龙芯片都会成为手机的一大卖点。在位于美国圣地亚哥的高通总部，矗立着几面专利墙，墙上的专利达3000多项，并向两边继续延伸，这只是高通拥有众多专利中的一小部分。美国高通公司拥有所有3000多项CDMA及其它技术的专利及专利申请。高通已经向全球125家以上电信设备制造商发放了CDMA专利许可。高通就是凭借CDMA专利授权跻身世界500强。<br>在国际贸易中频繁采用技术壁垒和知识产权策略，迫使一方不断让步。其中，数年来中美知识产权摩擦最为典型，美国人以其自己的思维方式推行的”非专属管辖”的主张，即不考虑行为发生地、被指控方的国籍或与国家执行司法权有关的情况，仅以有无知识产权侵权行为作为采取行动的依据，赋予自身无限干预的权力。在这样的背景下，中美这两个贸易大国在今后的经贸交流中，知识产权纠纷的升级显而易见。如果没有策略应对，中国经济持续增长很难讲是否会受到强有力的遏制。但如果能够避开知识产权陷阱，就可以脱离暂时的泥潭，获得研发的时间和初步的技术，就可以创造转折的契机。<br>知识产权种类繁多，根据Trips协议与贸易相关的知识产权就包括：专利权、商标权（包括服务标记）、地理标志（即原产地名称）、工业品外观设计、版权及其相关权利（相关权利包括：表演者、录音制品作者、广播组织者的权利等）、未公开的信息（包括商业秘密以及保密的实验数据）、植物新品种、其他。不同知识产权保护的侧重点和力度各有不同。专利制度特有的严密性，是所有知识产权类型中较难进行回避设计的一类，专利回避为什么能够存在，存在的意义在哪里，又是怎样实现的呢？</p><p>一、专利回避设计存在的空间<br>有时候在专利基础上对原有技术进行改进，改进后的技术可以获得专利权，但获得专利权并不一定必然合法。这一有趣现象出现反映出专利行政机关审查专利程序与专利侵权司法判定之间并不具有同一性。行政审查程序关键看该申请专利技术与现有技术相比所具有的新颖性和创造性；而侵权判定是分析专利中权利要求的有效性和覆盖范围，落入保护范围则构成侵权。由此可以看出，侵权与否与技术新颖性和创造性不相关。这就为专利回避设计创造了空间。即避开其保护范围，同时获得新颖性和创造性技术就可以获得一项新的不侵权的专利。<br>“回避设计”即Design around，就是这样通过设计一种不同于受知识产权保护的新方案形式 ，来规避该项知识产权。进行专利回避设计的普遍方式是设法通过减少、替换或改变专利权利要求中的某一关键元素，以避免新技术或产品对专利权利要求构成侵权。</p><p>二、专利回避设计的意义　</p><p>1、对于国家安全的意义<br>比如我国信息产业中因为缺乏自主的CPU设计和实现技术，与CPU相关的许多核心技术及产品仍然主要依赖进口，不仅产品的增值空间小，经济上受制于人，而且全国范围内信息系统的安全乃至国家安全也面临严重威胁。CPU的种类很多，从超级计算机到普通家用电器中都会有。通常把CPU分为通用CPU和嵌入式CPU两大类型。通用CPU的功能强大、性能很高，能运行Windows和Unix这样复杂的操作系统，能支持大型的应用软件。利用嵌入式CPU构成的系统，一般不是计算机，而是像路由器、交换机、游戏机、手机、机顶盒这样的网络通信或其它电子设备。随着集成度的进一步提高，在嵌入式应用中倾向于把CPU、存储器和一些外围电路集成到一个芯片上，构成系统芯片（SoC），而把SoC上的那个CPU称为CPU芯核。<br>长期以来，CPU的体系结构一直面临着如下4个方面的挑战，即提高处理器性能、降低处理器功耗、简化硬件设计，以及保持与国际通行的主流CPU体系结构的二进制兼容。为了有效地利用集成度提高带来的海量晶体管资源，进一步提高CPU芯片的性能、降低其功耗，学术界正在开展多个方面的研究与探索工作。随着网络技术的发展，专为移动流媒体而设计的流处理器也成为一个研究的热点。国外CPU的发展迄今已走过了近40年的历程，通用CPU技术已经比较成熟，目前的研究热点已经转向追求低功耗和移动计算中的处理器设计。在市场上成型技术主要是美国intel和中国台湾amd公司。<br>我国耗资数千万元已经独立开发龙芯系列cpu，如果无法回避国外相关专利，那将导致人力物力的极大浪费，而且无法最终解决国家信息安全受制于人的被动局面。因此，专利回避战略对于国家也是极端重要的。</p><p>2、减少贸易摩擦中被诉的概率<br>我国的很多企业在不断壮大过程中却在为他人做嫁衣，落入专利陷阱被人放水养鱼，最终被人鱼肉。本想走技术密集型企业，无奈最后沦落为专利权人的赚钱机器。在WTO的框架下，关税壁垒日渐削弱，许多大的跨国公司抛弃了传统的牟利方式，利用现有的法律框架，另辟蹊径，在走一条”技术专利化、专利标准化、标准垄断化”的道路，以期获得利润最大化。这一现象的一个典型案例就是苹果与三星之间的专利纠纷，苹果公司因为三星第一代Galaxy手机与iPhone的相似程度极大，并且在向三星发出专利授权要约遭到三星拒绝以后，将三星告上法庭。2012年八月份，美加州地方法院已作出一审判决，称三星电子侵犯苹果若干专利，须向对方赔偿10.5亿美元。对此三星表示不服，并提起上诉。2014年2月，双方未达成和解方案，致使双方的专利侵权案于3月启动新庭审。2014年4月，苹果再次发难，向三星索赔20亿美元专利费。此次诉讼的过程仍将十分漫长，苹果需要面对冗长的举证、上诉，最终有可能拖至2017年中期才会获得最终结果。<br>显然，苹果在第一次对决中获得了胜利，因为其掌控了一些智能触摸手机底层的专利技术，有较大的话语权来实现禁售、赔偿等行为。但是，虽然获得了赔偿，但实际上并未从根本上影响三星旗舰手机的销售，所以我们可以把苹果和三星大战看作是“牵制战”，而非真正要完全灭了对手。<br>前车之鉴，我们应进行深刻反思。在全球经济一体化的浪潮中，在WTO的游戏规则面前，除了宏观的审视之外，我们更需要技术性思维，充分把握直至灵活运用规则，最大限度的谋求国家利益、企业利益。</p><p>3、 企业发展中侵权与反侵权对抗的意义<br>回避设计具有的确是企业知识产权策略中避免侵权发生的重要措施，同时也可能是代价最小的一条竞争捷径，因此，特别是对于后来者而言，回避设计往往是其后发制人的一个重要手段，值得充分关注和重视。另一方面，了解回避设计的策略和特点对知识产权人也有重要的启发意义，权利人可以通过研究潜在竞争者的回避设计策略和特点，找出其中的趋势，审视和检验自己的知识产权保护策略，查漏补缺，组成更为严密的知识产权保护网，以更好地保护自己的知识产权。</p><p>三、专利回避设计亦矛亦盾攻防策略分析<br>虽然会有人利用回避设计实现某种不正当目的，但专利回避设计自身却并非不劳而获巧取豪夺的帮凶，就如刀可以成为杀人凶器也可以方便生活是同样道理。专利侵权有时并不是对被侵权产品或技术的简单复制，而是侵权者尽管已经对发明或设计做了一定程度的变形，却仍落入权利人专利权的保护范围，此时专利回避失败。权利人充分的考虑被回避的可能性而侵权人相应的考虑不足。所以，可以说专利不仅可以阻止简单的仿冒，还可以打击有能力对其技术做一定程度变更的竞争者，它既可以帮助恶意规避者实现某种企图，也可以帮助真正权利人获得更佳的保护范围。因此，它既是权利人手中的盾，也是竞争者掌中的矛。盾坚还是矛利，就看谁更认真考虑专利回避设计的实施。双方一场专利攻防战就在深入研究专利回避设计中展开。<br>从权利人的角度而言，专利的回避设计也非常重要，一位日本知识产权学者认为，评估专利价值有三个因子：该专利被无效的可能性；该专利被回避设计的可能性；该专利对于市场许可的可能性。可以看出，他认为可否被回避设计对于专利的重要性，可以与专利能否成立(被无效的可能性)、专利是否有市场价值(被许可的可能性)相提并论，因为我们知道一个可以被轻易地实现回避设计的专利，只能属于爱的奉献，将自己辛苦攻关的技术成果公开拱手让人。促进先进技术的应用，为社会做出了不可磨灭的贡献。但作为专利权人却是最大的失败者。<br>从竞争者的角度来看专利的回避设计，正如前面提到的，竞争者并不都是仿冒者，他们也可能对专利进行了一定的回避设计，但是有些却仍然侵权，这就是回避设计中度的问题，这个度的底限就是专利侵权的判定，而其上限则是成本，即设计成本和制造成本。一项成功的回避设计必须满足两个条件，即在专利侵权判定中不会被判为侵权，这是法律上的要求，也是底限；在商业竞争中不至于因成本过高而失去竞争力，这是商业上的要求，也是回避设计对技术改动程度的上限。但从本质上来说，回避设计还是一种研发活动，没有对本技术领域的一个较广和较深的技术认识，是无法做好回避设计的，因此，回避设计的前提是三方面人员的通力合作，即专利、技术和市场人员的合作。</p><p>四、专利回避设计的实施</p><p>（一）专利回避设计前确认保护范围<br>专利回避设计的第一步是搞清所要回避的专利保护范围的大小。在此过程中，首先要确认的是专利的有效性，如果专利权因为未交费，或已过保护年限，或已被无效掉而不复存在，则回避设计就没有必要了。在核实专利有效的前提下可以进一步分析其权利要求，找出其保<br>护范围最宽的权项进行分析，结合说明书和相关审查过程中的往来文件，确认该权利要求字面的真实含义，以及其等同物的范围。经过这样的分析，可以整理出该最宽权利要求包含的几个必要技术特征。这样就提供了一个比对基准，来检验将来的回避设计是否满足底限要求，若回避设计方案不包括整理出来的所有必要技术特征，就可以认为是满足了这一底限。值得提及的是，这种技术特征的比对不仅仅是字面上的，还应考虑其等同物，当然，这也是比对的难点所在，这些就是侵权判定理论中提到的字面侵权原则、等同原则以及禁止反悔原则在回避设计中的应用。</p><p>（二）专利回避设计评估<br>在确定了授权专利保护范围的基础上，如果考虑到回避设计的复杂程度和成本，还可以对专利的实际范围做一个评估，即对比现有技术，查核该专利是否有不当授权的情况，再基于评估核实后的专利范围做回避设计，这有可能大大减小回避设计的技术难度和成本投入。<br>当然，这样做存在着一定的风险，如果不能准确评估就有可能导致侵权。<br>上述过程是在专利回避设计中就如果避免侵权而言，反过来权利人也应该未雨绸缪同时考虑被规避的可能性，从各个环节入手尽量扩大权利保护范围，以其人之道还治其人之身。</p><p>（二）专利回避设计之矛<br>确定了专利保护范围之后，就可以进入回避设计的设计过程了，在此过程中，回避设计方法大致有以下几种：<br>第一，直接突破专利中技术问题的回避设计。这种回避设计，只是通过专利文件了解了新产品的性能指标或技术方案解决的技术问题，在此情况下的设计，一般来说完全不同于专利中的技术方案，也不存在侵权的问题。但是，另起炉灶的研发费用可能会较大，研发周期也相对较长。专利文件仅起到提示竞争者创新的作用，竞争者对其利用程度不高。<br>第二，迂回借鉴专利文件中背景技术的回避设计。专利文件的背景技术部分往往会描述一种或多种相关现有技术，并指出它们的不足之处；审查员也会指出最接近的现有技术；而且，有些国家的专利文件中还会指出与该专利相互引证的专利文献。因此，借助于与该专利相近的技术文献，完全有可能通过对现有技术以及其他专利技术的改进，组合形成新的技术方案，来回避该专利。这样的回避设计利用了专利文件的信息，在此基础上创造出了不侵犯该专利权的回避设计方案，值得注意的是，在此过程中要注意避免对其他涉及的专利构成侵权。<br>第三，参考组合专利文件中发明内容和具体实施方案的回避设计。专利的保护范围以权利要求为准，其具体实施方案中可能提供了多种变形和技术方案；其发明内容部分可能揭示了完成本发明的技术原理、理论基础或发明思路。然而其权利要求却未必能精准地概括上述这些<br>具体实施方案；其技术原理、理论基础或发明思路也未必只对应其权利要求中的技术方案。这样，就有可能通过上下两个方面进行突破，一方面，寻找权利要求的概括疏漏，找出可以实现发明目的，却未在权利要求中加以概括保护的实施例或相应变形；另一方面，可以通过<br>应用发明内容中提到的技术原理、理论基础或发明思路创造出不同于权利要求保护的技术方案。</p><p>第四，借鉴专利审查相关文件的回避设计。根据禁止反悔原则，专利权人不得在诉讼中，对其答复审查意见过程中所做的限制性解释和放弃的部分反悔，而这些很有可能就是可以实现发明目的，但又排除在保护范围之外的技术方案，所以如果能获得这样的信息，回避设<br>计就事半功倍了。<br>第五，借鉴专利权利要求的回避设计。这种回避设计是采用与专利相近的技术方案，而缺省至少一个技术特征，或有至少一个必要技术特征，与权利要求不同。同样，这里的权利要求也应当理解为字面及其等同解释。这是最常见的回避设计，也是最与专利保护范围接近<br>的回避设计。这种方法技术上的难度相对较大，同时也应当把握好回避设计下限的度的问题。这里的关键点在于找出权利要求各技术特征中最易缺省或替代的技术特征，也就是突破口，这需要有丰富的技术设计经验。</p><p>最后，从成本的角度来考虑回避设计问题。一方面，以上提到的几种回避设计不同程度地借鉴了所要回避的专利技术，从这个角度而言，回避设计节约了成本和时间；但另一方面，先一步研究者的专利技术往往是专利权人经过研究比较得出的最优方案，而回避设计则通<br>常是牺牲设计成本或性能指标的产物，从这个角度而言，回避设计是不经济的。当然，判断的基准是对市场的估测和成本的分析。竞争者所能做的就是尽早对发现的需要回避的专利进行回避设计，避免前期无谓的研发和生产投入。对已经侵权的技术或产品进行变更设计，虽<br>然可以避免进一步侵权，但其前期的投入以及前期的侵权行为造成的损失都无法挽回了，这也表明了研发开始前进行专利检索的重要性。对于因技术上或成本上的原因，无法进行成功回避设计规避专利权的情况，仍有必要和可能做一定程度的回避设计，这种回避设计虽然是“知其不可而为之”，但仍有机会降低竞争者的被诉风险和损失。这样的设计可以是增加专利权利人辨识侵权产品以及取证的困难度的设计，以及降低被认定为恶意侵权的可能性的设计。</p><p>五、综述<br>成功地回避设计会迅速增强竞争者的竞争力，改变技术劣势不利局面。同时，专利申请或持有者也可以通过对回避设计的研究，将其上升为一种专利保护策略的战略技巧，来杜绝专利保护的漏洞。但在这场专利攻防战中，最终的结果可以预测。随着知识产权重视程度和司法保护力度，权利人盾会越来越坚，而回避设计成功率会日益降低。因此注重自主知识产权的创造和累积，才是知识产权策略中的根本，才可以在市场竞争中长盛不衰。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="实施变劣技术方案不侵权专利案例之戴森科技"><a href="#实施变劣技术方案不侵权专利案例之戴森科技" class="headerlink" title="实施变劣技术方案不侵权专利案例之戴森科技"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aA539_BY2T3X1WXGmkUNqQ">实施变劣技术方案不侵权专利案例之戴森科技</a></h3><p>当某技术方案比专利技术方案技术效果差，该某技术方案可以称为变劣技术方案。</p><p>典型案例</p><p>戴森技术有限公司（简称：戴森公司）与科沃斯机器人有限公司（简称：科沃斯公司）的专利侵权诉讼案<br>涉案专利名称：手持式清洁设备<br>涉案专利号：ZL200780027328.0<br>涉案专利权人：戴森技术有限公司<br>无效决定：维持有效</p><p>三份裁判文书</p><p>1、中华人民共和国江苏省苏州市中级人民法院（2010）苏中知民初字第00344号民事判决书<br>2、中华人民共和国江苏省高级人民法院(2015)苏知民终字第12341号民事判决书<br>3、中华人民共和国最高人民法院（2016）最高法民申2653号民事裁定书</p><p>戴森科技的授权专利独立权利要求<br>“一种手持式清洁设备，包括主体、脏空气入口、清洁空气出口和旋风分离器，该旋风分离器位于从空气入口到空气出口的空气流动路径中用于从空气流中将脏物和灰尘分离，该旋风分离器沿大致竖立方向设置，其中主体包括主体的上部和下部之间的把手，该上部承装马达和风扇单元，脏空气可以通过该马达和风扇单元而被抽入到设备中，下部限定主体的大致是平面的基部表面，下部承装电池单元，其在使用中为马达供电，其中，主体的大致是平面的基部表面和旋风分离器的大致是平面的基部表面一起形成设备的基部表面，以用于将设备支撑在一表面上，其中，主体的基部表面位于旋风分离器的基部表面的平面中，且其中马达和风扇单元和电池单元布置在主体的基部表面的上方。”<br>图片</p><p>简要通俗版权利要求<br>该权利要求技术方案包括五个元件：主体、旋风分离器、马达、风扇单元和电池单元，主体和旋风分离器分别设定基部表面，马达、风扇单元和电池单元构成组合X，组合X位于主体的基部表面的上方。</p><p>引发的问题：该权利要求保护范围包括组合X位于旋风分离器的基部表面的上方吗？</p><p>三级法院的判决均是：该权利要求的保护范围不包括组合X位于旋风分离器的基部表面的上方。</p><p>一审法院判决依据<br>“首先，关于涉案专利权利要求1中“主体”范围的界定，从权利要求1的表述，无法得出主体范围可以延伸至旋风分离器一侧，这也可以从涉案专利附图尤其是将主体以截面显示的附图4及说明书的实施例中得到印证。其次，权利要求中“主体的上部承装马达和风扇单元”及“主体下部承装电池单元”表明马达、风扇及电池必须放置于主体中，故“马达和风扇单元和电池单元布置在主体的基部表面的上方”中的“上方”应解释为主体范围内的上方，而不包括旋风分离器一侧。<br>经比对，被诉产品的马达及风扇均位于旋风分离器一侧的上方，故缺少涉案专利独立权利要求1中“主体的上部承装马达和风扇单元”及“马达和风扇单元和电池单元布置在主体的基部表面的上方”这两个技术特征，未落入涉案专利权利要求保护范围，不构成侵权。”</p><p>二审法院判决依据<br>“本案中，被诉产品“风扇、马达布置在旋风分离器的正上方”与涉案专利权利要求1“马达和风扇单元布置在主体的基部表面的上方”这两者在技术效果上具有明显的差异：涉案专利将风扇、马达布置在主体的上部，主体下部承装电池单元，中间通过把手连接主体上部和下部，由于上部的风扇和马达以及下部的电池单元在整个设备中的重量都较大，因此在使用时，由于风扇和马达距离把手的水平距离较近，因此具有降低或消除风扇和马达对使用者手腕施加的力矩、减缓使用过程中手腕的紧张和疲劳的有益技术效果；<br>而被诉产品将风扇和马达设置在旋风分离器的正上方，与主体的基部表面和把手存在一定的水平偏距，这样的布置方式使得风扇和马达距离把手的距离较远，加大了风扇和马达对使用者手腕施加的力矩，容易使得手腕紧张和疲劳。<br>由此，因被诉产品“风扇、马达布置在旋风分离器的正上方”与涉案专利权利要求1“马达和风扇单元布置在主体的基部表面的上方”这两技术特征具有明显不同的技术效果，故该两技术特征不能认定为等同特征。事实上，被诉产品的风扇和马达的布置方案较之于涉案专利明显属于变劣的技术方案，如要将这种变劣的技术方案也通过等同侵权认定纳入到专利权的保护范围，则明显有违专利法“推动发明创造的应用、促进科学技术进步”的立法宗旨。</p><p>再审裁定依据<br>“旋风分离器并非是主体的组成部分，其是与主体并列并沿大致竖直方向设置。在此基础上，涉案专利权利要求1明确了三个与基部表面有关的概念：主体的基部表面、旋风分离器的基部表面和设备的基部表面,其中主体的基部表面和旋风分离器的基部表面应当是两个独立的实体表面，且二者均属于设备的基部表面。相应地，主体的基部表面的上方和旋风分离器的基部表面上方应指代不同的空间区域，但均属于设备的基部表面的上方所指代的空间区域。<br>因此，如果将“主体的基部表面的上方”解释为“包括主体的基部表面侧（斜）上方在内”，那么“主体的基部表面侧（斜）上方”亦可以定义为在“旋风分离器的基部表面上方”，更可以定义为“设备的基部表面的上方”，这必然使得权利要求的保护范围变得模糊不清。”</p><p>实施变劣技术方案可以不侵犯专利权，前提是具备怎样的权利要求解释能力？<br>在本案件中就涉及到了文义解释、等同解释、说明书和附图用于解释、审查意见答复的禁止反悔原则解释、权利要求清楚的解释等。</p><p>将变劣技术方案申请专利其实也是一种专利策略，因为变劣技术方案同样是可以实施的，可能是劣在使用体验和效率，但市场是有多样化需求的，将变劣技术方案申请专利并授权则能保护属于自己的市场。<br>这也是虽然戴森代表手持吸尘器，但我国市场仍然有无数手持吸尘器产品的原因，当然，这些厂商无法去侵占属于戴森所定位的市场，不然就会成为专利侵权被告，如科沃斯、小狗电器和追觅科技。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://www.iprdaily.cn/article_24910.html">创新式软件专利回避设计</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/Plan-B.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;条条大道通罗马。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Patent" scheme="https://coolipr.com/tags/Patent/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Trademark" scheme="https://coolipr.com/tags/Trademark/"/>
    
    <category term="Design" scheme="https://coolipr.com/tags/Design/"/>
    
    <category term="Value" scheme="https://coolipr.com/tags/Value/"/>
    
    <category term="Around" scheme="https://coolipr.com/tags/Around/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Value</title>
    <link href="https://coolipr.com/Value.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Value.html</id>
    <published>2020-12-25T14:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-26T08:11:55.676Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/ValueCover.jpg"></p><blockquote><p>WWH，为什么要做这个事情/说这个话，有什么价值和意义呢？</p></blockquote><a id="more"></a><p>选择<br>智慧<br>命运</p><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p><a href="https://www.toutiao.com/i6909435895498555907/">价值观，英文叫做Value</a>，它是指我们在面临决策时的选择偏好，是指当不同目标发生冲突时，我们认为到底哪一个更重要。<br>比如你会为了赚更多钱，而不顾用户的利益，还是为了坚守用户的利益，而选择不赚那么多钱。<br>赚更多钱和用户利益，选择站在哪一边，哪一边就是你的价值观。<br>如果说规章制度，是企业的法律，那么价值观，就是企业的道德。<br>一个企业，明文在规章制度里规定什么能做、什么不能做，永远是有限的。<br>当员工面临复杂的商业环境，想不起来规章制度，或者就算想起来也找不到对应的规定时。<br>价值观，也就是企业的道德标准，就成为了一个基础依据，往往比个体的能力，更加重要。<br>用价值观网聚志同道合的战友，才能让大家在无数大决策、小选择面前，不会失去方向和原则。<br>不要把压制当权力、 做大蛋糕，<code>舍满取半、做正确，但是难的事</code>。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p><img data-src="/img/Sunrise001.jpeg"><br><img data-src="/img/Sunrise002.jpeg"></p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="“假如再选一次，我会选A。”"><a href="#“假如再选一次，我会选A。”" class="headerlink" title="“假如再选一次，我会选A。”"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6909817057139868172/">“假如再选一次，我会选A。”</a></h3><p>假如给你两个选项，分别意味着两种不同的能力：</p><p>A：你可以慢慢变成一个强者。B：你可以一瞬间以弱胜强。</p><p>请问，你会怎么选？</p><p>很多人可能会说选A，但是据我有限的观察，有很多人其实会选B。</p><p>为什么会这样，这简直是太奇怪了。</p><p>我说几件事给你听。</p><p>— 1 —</p><p>作为商业顾问，我常常被问到许多问题。其中有一个问题特别有代表性，被反复提及：</p><p>为什么大品牌会那么坏？</p><p>明明我们卖的东西是一模一样的，我的甚至还更便宜，大品牌要300，我的只要200，可凭什么我的就卖不出去？</p><p>品质一样，大品牌却卖这么贵，凭什么？他们真是太邪恶了。</p><p>大品牌贵，一定有贵的道理。</p><p>我常说品牌就是一个容器，里面装着消费者的了解、信任和偏好。大品牌很重要的一点，就是值得信任，降低了消费者的选择成本和信任成本。</p><p>我相信你刚刚说的那些话。产品的品质一样，你的服务更周到，卖的也更便宜，可是这话你和消费者说，他们不一定信。</p><p>他们甚至还想，万一你是骗我的呢？</p><p>所以消费者情愿买大品牌，贵就贵一点，但至少省事放心。</p><p>这是大品牌的优势。</p><p>你知道建立一个品牌，需要花很长很长很长的时间，少则三五年，多则十几年。他们拼命砸钱，做营销打广告，就是为了占领消费者的心智。这么多年的投入，就是为了等到品牌建立的这一天。</p><p>我说你想问的，可能也不是为什么大品牌这么坏，而是小品牌怎样能快速干掉大品牌。</p><p>别人辛辛苦苦，如果你真的一夜之间就取而代之，是不是对这些努力的大品牌不太公平？</p><p>我说我分享另外一件事给你。</p><p>我在微软待了将近14年，发现办公楼下的眼镜店一个非常有意思的现象：</p><p>差不多每过3年，就会换一个新的品牌。</p><p>地方是原来的地方，老板是原来的老板，logo差不多是原来的logo，但是品牌的名字却变了。</p><p>为什么？</p><p>因为当时政府有一个税收优惠政策，叫“三免两减半”。企业创办前三年所得税全免，后两年则减半。</p><p>所以有些人为了钻这个空子，公司享受三年免税之后，重新注册一个品牌再干一遍。</p><p>他可能赚到了一些钱，但是这样的人，这样的公司，你敢和他合作吗？万一出问题，打官司都没用，反正3年后都没有了。</p><p>一边想着怎样占小便宜，另一边想着怎样做大生意，却始终没有积累品牌的价值，这是许多小品牌真正的问题。</p><p>— 2 —</p><p>同样，前段时间在进化岛社群，也有人问我一个问题。</p><p>大意是说，他想要拿下某个大客户，却苦于没有资质，想通过挂靠一个有资质的公司获得这笔订单。但是又担心这个公司分走太多钱，问我怎么办？</p><p>我说“资质”的本质，就是一种值得信任的资格证明。</p><p>在一些特殊领域，比如学校、建筑施工等，容错率极低，几乎很难经得起供应商犯错。</p><p>所以必须要求企业办理某方面的资质合格后，才有资格做这些方面的事情。</p><p>所以“资质”为什么难获得，门槛高？</p><p>因为这是一种“投名状”，证明自己值得信任，同时告诉别人自己的违信成本很高。</p><p>你挂靠别人，是你借用了别人的信任背书。</p><p>你承接了生意，但是置对方于巨大的风险中，万一在你这里出问题栽跟头，不管是名誉还是利益，他都损失巨大。</p><p>所以怎么办？还能怎么办？你就应该让对方赚这些钱，让“中间商赚差价”。</p><p>但是，但是，你更应该思考另外一件事，一定非要吃下这笔本不属于你的生意吗？</p><p>对部分公司来说，不具备资质门槛是很正常的。也许更应该做的，是做那些不具备资质就能做的生意，然后一点点积累，直到有天自己有真实的能力。</p><p>这样赚的钱，才更安心，更长久，不是吗？</p><p>— 3 —</p><p>更让我震惊的，不仅仅是年轻的创业者，还有一些身经百战的“老兵”，竟然也有“一招致胜”的想法，不想“慢慢变成强者”。</p><p>按理说，他们更懂得创业的艰辛，更能经得起诱惑，但有些人似乎不是这样。</p><p>记得有次去一家公司参访，这家公司做得挺不错，年收入大概有2个亿。</p><p>但轮到同行的一位目测60岁左右的“老兵”发言时，他却说自己的感受是，这家公司的生意不够大。</p><p>尽管这些年轻人很有活力，特别能折腾，但是生意不够大。</p><p>这家公司的生意，只有2个亿。再看那个谁谁谁，一年也不过10个亿，都太小了。</p><p>我有点折腾不动了，就想进入一个新市场，做个100亿规模的生意就好。然后他问我，要怎么做？</p><p>我一愣，说：我也不知道。</p><p>因为你不想折腾了。你又不是没创过业，创业哪有不折腾的。你也曾经是年轻人，怎么老了心态就变了呢？</p><p>总想“一招致胜”，总觉得一定有个按钮在什么地方，找到之后“啪”一按，100亿就来了。</p><p>100亿规模的生意就好，什么叫“就好”啊。不都是要从2亿、10亿，慢慢折腾到100亿的吗？</p><p>在我印象里，有些人、有些公司就特别能折腾。比如说：得到。</p><p>用他们的话讲，叫“能来事儿”。</p><p>做电商、玩直播、做电子阅读器、连续20年的跨年演讲……每次动静都闹得不小。</p><p>最近他们又准备搞另外一件事情——知识春晚。</p><p>一整个公司几百号人，大年三十不回家，全部要到深圳去，从下午2点半一直讲到凌晨12点半，做“知识春晚”。</p><p>而且不是一个人讲半小时一小时，每个人只讲5分钟。一路接龙讲下去。</p><p>听起来是不是太“匪夷所思”了。</p><p>更“要命”的是，我也要去。</p><p>在得到老师的群里，我一句话都不敢说，结果还是被罗胖和脱不花发现了。</p><p>讲多久？</p><p>8-10分钟。</p><p>你知道，我的内心是“绝望”的……</p><p>为什么要讲这件事，其实就是想说这些人太会玩、太能来事儿、太能折腾了。这种折腾劲儿，多好。</p><p>而一个60岁左右的人，可能想不到，也不愿意再折腾这些事情。他想的是能不能简单一点，快一点。</p><p>但对于创业者来说，不就是反复地试，反复地冲吗？这次死了，换条命再来。</p><p>对他们来说，生命不停，折腾不止，总有一摊事儿最后说不定就弄起来了。</p><p>最后的话</p><p>所以根据我有限的经验和观察，还是有相当多人会选择“一招致胜”，“以弱胜强”。</p><p>因为这简单、粗暴、快速、直接。</p><p>但我还是忍不住想多说几句。</p><p>我能理解人们喜欢弱者战胜强者，因为这符合心理预期，也是一个绝好的故事，更因为稀少而被媒体报道和大众铭记。</p><p>因此很多人跌落山底后，就希望捡到一本《九阳神经》，想着出山后天下无敌。生病受伤后，也希望服下一颗九花玉露丸，除了瞬间痊愈，还能大涨60年功力。</p><p>但这大概率都是没有的。</p><p>就算有，结果也不一定好。人生不止一次选择，不止一场战役。速生速朽的事情，我们也见了不少。</p><p>更多的时候，还是“巨人的胜利”。毕竟巨人过河，踏水而过。巨人打架，直接碾压。</p><p>你是想很快就赢一次，但有可能最后还回去，还是想慢慢成长，未来有机会一直赢？</p><p>回到最开始的问题，假如再选一次，给你两个选项，分别意味着两种不同的能力：</p><p>A：你可以慢慢变成一个强者。B：你可以一瞬间以弱胜强。</p><p>我希望你能选A。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><p><img data-src="https://p6-tt.byteimg.com/origin/pgc-image/SJfbF2MGcsO5fj?from=pc"></p><blockquote><p><a href="https://www.toutiao.com/a6908146917516149261/">新华网评大数据杀熟：不顾吃相，要改</a></p></blockquote><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/ValueCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;WWH，为什么要做这个事情/说这个话，有什么价值和意义呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Patent" scheme="https://coolipr.com/tags/Patent/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Trademark" scheme="https://coolipr.com/tags/Trademark/"/>
    
    <category term="Value" scheme="https://coolipr.com/tags/Value/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Prior Art</title>
    <link href="https://coolipr.com/PriorArt.html"/>
    <id>https://coolipr.com/PriorArt.html</id>
    <published>2020-12-25T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-25T06:49:11.639Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/prior-art-search-patent.jpg"></p><blockquote><p>Prior art is any invention that has been patented in the U.S or abroad, publicly disclosed in print or online, or was known to the public prior to an applicant filing a patent application in the U.S.</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p>现有技术抗辩 the prior art defense</p><h3 id="果汁局修指南初步分析一：最接近的现有技术"><a href="#果汁局修指南初步分析一：最接近的现有技术" class="headerlink" title="果汁局修指南初步分析一：最接近的现有技术"></a>果汁局修指南初步分析一：最接近的现有技术</h3><p><img data-src="/img/priorart001.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart002.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart003.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart004.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart005.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart006.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart007.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart008.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart009.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart010.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart011.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart012.jpeg"><br><img data-src="/img/priorart013.jpeg"></p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/prior-art-search-patent.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prior art is any invention that has been patented in the U.S or abroad, publicly disclosed in print or online, or was known to the public prior to an applicant filing a patent application in the U.S.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Free" scheme="https://coolipr.com/tags/Free/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Prior" scheme="https://coolipr.com/tags/Prior/"/>
    
    <category term="Art" scheme="https://coolipr.com/tags/Art/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Attention</title>
    <link href="https://coolipr.com/Attention.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Attention.html</id>
    <published>2020-12-25T12:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-26T07:30:56.244Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/Paying-Attention-To-Attention.jpg"></p><blockquote><p>学习，工作和生活都从来是自己的事情，与他人无关。</p></blockquote><a id="more"></a><p><img data-src="https://p26-tt.byteimg.com/img/tos-cn-i-0022/57a0b42123e444aaad9be9cedeb57735~tplv-obj:1080:1920.image?from=post"></p><blockquote><p><a href="https://www.toutiao.com/i6908315631465021965/">作为管理者，首先你要觉察游戏，并在必要的时候，跳出游戏，打破游戏。</a></p></blockquote><p>小孩子才讲对错，成年人要做的是，不是抱怨，而是和团队一起解决最终问题。</p><p>在培养一个职场新人的时候，我们要让他们明白不能只满足于自己不犯错。<br>让他们明白，他们是在一个团队里，每个人能承担多少责任，就承担多少。<br>最终的目标是，<code>是把事办好</code>。<br>这才是一个团队：赢了一起狂，输了一起扛。</p><p><a href="https://www.toutiao.com/i6910180798578606606/">责任通常有两种</a>。</p><p>一种是完成目标的责任，另一种是接受惩罚的责任。<br>完成目标的责任，就是“这事儿包在我身上！我负责让结果发生！”<br>这需要<code>动力和智慧</code>。<br>而接受惩罚的责任，就是“这事儿办不成，就拿我试问！”<br>这需要<code>勇气和担当</code>。<br>我们很擅长用接受惩罚的责任来管理团队，但是却不擅长用完成目标的责任来激励成长。<br>而越是需要创造力的工作，越要让员工承担完成目标的责，而不是接受惩罚的责。<br>因为一旦让员工接受惩罚，大家都会为了远离责任，而忘了完成目标。<br>接受惩罚和完成目标，这其实也是KPI和OKR背后的逻辑。<br>那么你呢？在你的公司，你用的哪套逻辑？是接受惩罚，还是完成目标？</p><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p>优秀的人讨论思想，普通的人讨论事件，狭隘的人讨论人。<br>– 埃莉诺·罗斯福，罗斯福总统夫人</p><p>注意力在哪里，财富就在哪里。<br>幸福状态：沉浸并享受其中。<br>——IPCreator</p><p>根源：视野太窄，接触的人太少，层级也太low<br>     个人、家人、朋友</p><p>破局：聚焦自我成长，跳出来思考，走出去行动<br>     工作、爱好、生活</p><p>其实我不太讲旅行或旅游，我常常用的一个字是“出走”。<br>人在一个环境太久了、太熟悉了，就失去他的敏锐度，也失去了创作力的激发，所以需要出走。<br><a href="https://www.toutiao.com/w/a1687051162928128/">蒋勋：最好的时光，永远在路上</a></p><p>不要被贪婪的公司动机所吸引，不要投入全部的时间和精力，这绝对会导致您毫无正当理由地失去自己的一生。<br>– <a href="https://jonathancarter.org/2020/12/10/centos-stream-or-debian/">Jonathan Carter</a>，Debian 项目负责人</p><p>达尔文发现，澳大利亚附近的很多小岛上，昆虫不会飞。他猜测这是因为岛屿的风较大，会飞的昆虫很可能被吹到海里，这导致这些昆虫的后代完全丧失了飞行的能力。<br>– 《<a href="https://www.sohu.com/a/437697806_354961">为什么昆虫丧失飞行能力？</a>》</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p>心中整天装着竞争对手的，通常是自己的产品不好；整天想着勾心斗角取悦皇上的，通常是自己长得不够漂亮。<br>我身边优秀的企业家，和别人争论的问题，常常是：这明明是你应得的，必须收下。<br>而不是：能不能再便宜一些啊？<br><a href="https://www.toutiao.com/i6909435895498555907/">优秀的企业家，总是想方设法给，而不是想方设法拿。</a></p><h3 id="心流理论"><a href="#心流理论" class="headerlink" title="心流理论"></a>心流理论</h3><p><img data-src="/img/heartflow001.jpg"></p><blockquote><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BF%83%E6%B5%81%E7%90%86%E8%AB%96">心流</a>，一种将个人精神力完全投注在某种活动上的感觉；心流产生时同时会有高度的兴奋感及充实感等正向情绪。</p></blockquote><p>使心流发生的活动有以下特点：</p><p>我们倾向去从事的活动<br>我们会专注一致的活动<br>注意力投入在当前活动<br>动作与意识的合并<br>反省自我意识的丧失<br>有清楚目标的活动<br>有立即回馈的活动<br>我们对环境与动作有主控感–挑战与技能之间达成平衡<br>在从事活动时我们的忧虑感消失<br>主观的时间感改变–例如可以从事很长的时间而不感觉时间的消逝<br>以上项目不必同时全部存在才能使心流产生。但米哈里·契克森也提出一些方式使得一群人可以在一起工作使得每个个体都能达到心流的状态。这种工作群体的特点包括了：</p><p>创意的空间排列<br>游戏场的设计<br>平行而有组织的聚焦<br>目标群组聚焦<br>现存某项工作的改善(原型化)<br>以视觉化增进效能<br>参与者的差别是随机的</p><p>心流状态的特征</p><p>当人们处于心流状态，可能会出现四个特征：</p><p>自动运转：事情做起来顺手不需多加思考，身体自动发挥。<br>时间流逝：处于心流状态中，不会在意时间的流逝，直到回到正常状态后，才会注意到已经过了多长时间。<br>不觉他物：专注投入事物之中，导致不易察觉像是饥饿、手机震动等感觉与刺激。<br>感到愉悦：在事情完成后，感受到愉悦、满足、成就感等正向情绪。</p><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/thing_review/l/public/2903113.jpg"></p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/27186106/">Flow: The Psychology of Optimal Experience</a></p></blockquote><p>1.当我们沉浸在人造世界中，抬头看看大自然，那种永恒之美还是无与伦比的<br>2.不培养必需的技巧，就不可能在追求中找到真正乐趣<br>3.人生并没有什么意义，你给他什么意义，他就是什么意义<br>4.成功只有一个，按照自己的方式度过一生<br>5.真正的乐趣非控制本身，而是艰难状况下行使控制权的感觉，得知个人力量可左右结果</p><h3 id="刻意练习"><a href="#刻意练习" class="headerlink" title="刻意练习"></a><a href="https://www.zhihu.com/question/65785362/answer/877620558">刻意练习</a></h3><p><img data-src="/img/DeliberatePracticeBook.jpg"></p><p>只要我们付出时间和正确的努力，我们完全有能力可以在某个专业领域擅长并精通。</p><p><img data-src="/img/DeliberatePractice.jpg"><br>附上全书的思维导图笔记</p><p>我们常纳闷：为什么有人可以在短时间内掌握一个技能，自己学时却举步维艰。为什么有人可以如此擅长数学/写作/乐器/运动，自己却如此平庸。为什么在某一个技能训练上花费了大量的时间和精力，却收效甚微。如果你有这些困惑，这本书能解决你一些困惑。Q1. 一万小时定律科学吗？格拉德威尔在畅销书《异类》中告诉人们：人们眼中的天才之所以卓越非凡，并非天资超人一等，而是付出了持续不断的努力。只要经过1万小时的训练，任何人都能从平凡变成超凡。格拉德威尔虽然驳斥了「天生就会」的天赋论，但心理科学史上从来不存在一个所谓的1万小时定律。因为：① 不同专业领域的技能习得时间与练习时间不同。习得一门乐器，擅长国际象棋，掌握记忆技能等所需的时间并不相同。② 练习的成果并不与时间呈正相关。并不是投入时间就会有产出。有针对性的练习和调整，不断调整练习策略，弥补漏洞的「刻意练习」方式，和没有方法的机械练习有本质不同。Q2. 为什么说天才是训练的产物？1. 训练够早，某些能力在小时候更容易被培养。比如说莫扎特的完美音高能力来源于其4岁就开始进行的音乐启蒙，并在浓厚的音乐氛围中长大。</p><ol start="2"><li>训练过程中讲究方法，有出色的导师指引进行有目标的培训。莫扎特的父亲是小提琴演奏家和作曲家，在莫扎特4岁时，就开始全职教育他。3. 通过专注的训练促使大脑改变，使他们能做到超出正常情况的事情。所谓的天才，大脑有非常强的适应能力。如果你足够多地练习做某件事，你的大脑会改变某些神经元的用途。此外，作者有力地驳斥了「天生才华」的理论，没有人可以不经过高强度和广泛的刻意练习，便培养出杰出的能力。而且，有效的训练时间，有效的刻意练习，远比智商更重要。那么什么是刻意练习，我们来看看这个关键概念。Q3. 什么是「刻意练习」？「刻意练习」的本质是长时工作记忆。具有卓越才能的人，在进行钢琴、象棋等专业活动时，能够调用更大容量的工作记忆。通俗来说，就是他们拥有更大的内存。这种长时工作记忆可以通过一定的练习来进行激活，通过一定难度的重复练习，在每次练习中收到反馈，不断纠正自己的错误，不断提升大脑的适应能力。</li></ol><p>因而，长时工作记忆的培养要点有：赋予意义，精细编码：专家们能非常快地明白自己领域的单词和术语，在存储信息的时候，可以有意识地采取元认知的各项加工策略。提取结构或模式：往往需要将专业领域的知识提取结构或者模式，以更好的方式储存。加快速度、增加连接：通过大量重复的刻意练习，专家在编码与提取过程比新手都快很多，增加了长时记忆与工作记忆之间的各种通路。理论比较难理解，我们讲讲实践应用。Q4. 我们如何进行「刻意练习」？刻意练习具有以下特点：刻意练习存在于较成熟的领域。刻意练习需要有好的导师和情境。刻意练习发生在舒适区之外。刻意练习需要有精确的目标和计划。刻意练习需要有效的反馈。刻意练习能形成有效的心理表征。我们详细阐释下这六点。1. 刻意练习存在于较成熟的领域埃里克森定义的刻意练习，存在于已经得到合理发展的行业或领域。这些领域有客观的标准来评价卓越的绩效。① 对于绩效的测量，具有客观性。② 具有竞争性，以激发从业者强烈的动机来训练和提高。③已形成规模的、科学的技能训练方式。④ 在该领域内，最杰出的从业者已经达到一定程度的表现水平，并拥有一整套行之有效的训练方法的技能。比如音乐（各种乐器）、舞蹈（芭蕾、拉丁舞等）、益智类（象棋、记忆力等）、运动（各种体育赛事等）。同样的，也适用于认知复杂度较高的领域，比如各个学科，数学推理、医学诊断、军事技能、语言学习、写作等。2. 刻意练习需要有好的导师和情境优秀的教练和导师可以让你学习的效率极大提高。闭门造斧的缺点在于，很多时候我们对自己的局限并不自知。而高效的指导者知道学习的最佳次序，理解并示范正确的方式来展示各种各样的技能，并可以提供有效的反馈。问题是我们大多数时候，并找不到这样的人。所以自学能力才如此重要。富兰克林在自学写作时就利用了刻意练习的方式。他利用《观察家》上高质量的文章来提高自己的写作水平。先用自己的话概括文章-利用记下的线索重写文章-将自己的文章和原文进行对比-学习精准简练的用词和描写。在这个基础上，为了丰富语言和词汇量，他还想出了一种练习的变体。把《观察家》上的文章改写成诗，改成散文，再完善总体结构和逻辑，最后进行重写。一定程度上，模仿是提升能力的重要方法，优秀的作品是我们进行练习的参考坐标。艺术家们通过复制大师的绘画和雕像作品来提高自己的技能，棋手们则通过研究特级大师的棋局来精进棋艺。在科技如此发达的现在，我们几乎可以在网上找到我们学习所需要的大部分资料。但由于学习受到情境的制约或促进，研究表明在具体的实际应用情境中进行学习，学习效率更高。那么，如何在情境中学习：找到学习共同体，比如学习小团体，类似程序员在GitHub 上进行学习。模仿榜样：找到可以学习和模仿的对象。隐性知识显化：隐性知识是使人们有能力利用概念、事实、以及程序来解决现实问题的知识。培养多样性：在多种情境中实践，以此强调学习广阔的应用范围。3. 刻意练习发生在舒适区之外刻意练习的一个关键是持续不断地去尝试那些刚好超出当前能力范围的事物。Noel Tichy 将学习分成了三个区域：舒适区：已经完全掌握的区域，没有学习难度的知识或者习以为常的事务。学习区：还没有完全掌握的区域，对你来说有一定挑战，感到不适，但不至于太难受。恐慌区：超出自己能力范围太多的事务或知识，心理感觉会严重不适，可能导致崩溃以致放弃学习。</p><p>刻意练习主要发生在学习区，因为舒适区已不能使你的水平提高，恐慌区对你来说难度过高。举英语学习为例，什么才是适合的学习材料？如果你能完全看懂，几乎没有遇到生词，那么这份材料对你来说过于简单。看再多这样的内容，对于提高英语水平帮助不大。另一个极端是，如果看不懂的单词太多，已经严重影响到内容的理解，过于难的资料会挫伤学习积极性。合适的材料是，勉强能看懂，有部分生词，但不影响整篇文章的理解。通过对这类材料的阅读练习，你可以学习新的单词，还可以进一步提高阅读理解能力。4. 刻意练习需要有精确的目标和计划最有效的练习，是充分利用人类身体和大脑的适应能力，来逐步塑造和提高技能，以做到一些过去不可能的事情。为了有效提升技能，我们需要有目的的练习，而不只是简单地重复练习。</p><p>有目的的练习具有四个特点：定义明确的具体目标，并进行步骤拆解，以此来引导练习。保持专注：完全把注意力集中在任务上。有效反馈：找到不足的地方，并进行思考。走出舒适区：不断去挑战更高的难度。还是以英语学习为例。提高英语听力水平一个很好的方式是精听，当你按照第三点找到适合自己的听力练习材料后，可以进行以下的练习：第一遍：按照正常语速进行播放，看能听懂多少是多少，并做下简单的笔记。第二遍：如果第一遍还是有很多没有听懂的地方，可以将朗读速度放慢，再仔细听一遍，尽量理解。第三遍：开始一句一句进行跟读，并在语音语调上尽量模仿原文。第四遍：再从头到尾听一遍，力图能听懂大部分的内容。第五遍：对照原文，再听一遍，圈出并查询那些怎么都听不出来的单词。隔一段时间后，可以再听一遍，看是否掌握了之前没有听懂的部分。进阶版可以在跟读的基础上，进行听写。听写不仅能提高精听能力，还能提高拼写。这种方法，把学英语拆分成了听力、口语、词汇积累、拼写各部分，在练习过程中保持注意力的高度集中，在跟读的时候也不断地在挑战自己，是更主动的学习方式，而不只是被动的听。5. 刻意练习需要有效的反馈在进行「刻意练习」时，有效反馈非常重要，因为你可以及时调整和改进。在练习的早期，大量的反馈来自导师，他们检测学生的进步，指出存在的问题，并提供解决方法。比如素描课上，老师会对你的习作进行点评和讲解，及时指出你的问题和不足，并指导你进行修改。这种反馈，非常重要。你可以及时 get 到哪些地方做得不好，并及时改进，以此不断提高自己的技能。但在没有导师的情况下，我们可以记住这三个步骤：专注（focus）反馈 （feedback）纠正 （fix it）</p><p>随着时间的推移，学生必须学会自己检测自己，自己发现错误。并做出相应调整。  瑜伽是酱酱比较喜欢的运动之一。在瑜伽课上，老师会进行瑜伽动作的讲解，有时候也会下来帮同学们调整体势。但大部分时候都需要靠自己去找问题并调整。酱酱的解决方案是，练习过程中对着瑜伽房中的镜子进行自我观察，及时进行调整，把动作做到位。反复做一件事情的目的在于找出不足，并进行改善和提高。不断进行自我检测，获得有效反馈，并及时进行改进和调整，才是真正的「刻意练习」。6. 刻意练习能形成有效的心理表征心理表征是一种我们大脑正在思考的某个物体、某个观点、某些信息或者其他任何事物相对应的心理结构，或具体或抽象。简单来说，就是「物体概念在人们脑海中塑造的意义」。比如，提到蒙娜丽莎，我们会在脑海中看到这幅油画的形象。有的人只有模糊的印象，但有的人可以很详细地回想起这幅画中的各个细节，这种高度复杂和精密的心理表征，就是艺术大师和常人的区别。再举个例子，不同字体对于普通人而言，大部分是不被感知的。我们最多可能知道衬线字体和非衬线字体的区别。但在字体设计师眼里，字体间很细小的差异都可以很容易地被察觉。他们在这个领域内的心理表征，是非常清晰和细致的，可以说是像素级。而心理表征的作用：快速找到规律，进行有意义的记忆。快速处理大量的信息、组织信息。精准预测未来，在瞬间做出更快更准确的决策。制定计划，选择最佳路径。有助于高效学习，可以敏锐地察觉到自己的错误。技能和心理表征之间的关系是一种良性循环，你的技能越娴熟，创建的心理表征越好，而心理表征越好，就越能有效地提升技能。刻意练习的主要目的是创建有效的心理表征。在清晰了解「刻意练习」的特点后，我们可以计划自己的「刻意练习」路径，投入大量时间周期性地进行刻意练习，更好地进行技能的习得。最后，在进行「刻意练习」时，最为关键的两点在于：1、保持强烈的兴趣和动机。那种来自内心深处强烈的自我激励和自我成长的愉悦感和成就感是坚持源源不断的「燃料」。2、持续的专注和坚持。并没有人是「天生就会」，厉害的人也是因为大量的科学的刻意练习才变得厉害。读这本书最大的收获是认识到，只要我们付出时间和正确的努力，我们完全有能力可以在某个专业领域擅长并精通。共勉。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><p><img data-src="https://www.wangbase.com/blogimg/asset/202012/bg2020121501.jpg"><br>阅读各种资料、书籍、文章，只是让你懂得更多，并不会让你提高技能。只有通过练习（practice）才能提高技能。如果你想变得更好，那就去动手做。<br>– <a href="https://twitter.com/jasonfried/status/1338626702264582146">Jason Fried</a>（Basecamp 的创始人）</p><p>学习成长是最好的解压方式，能够看得见，也能运用于实践，还能以教促学。<br>有人是为了完成任务，有人是为了创造价值。<br>有人打工是为了养家糊口，有人打工是为了开创一篇事业。<br>——IPCreator</p><p>关注有价值/意义/有趣的人和事</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://www.zhihu.com/question/24428474">在工作中如何获得心流（flow）？</a></li><li><a href="https://www.jianshu.com/p/49c1642e5383">如何用冥想，从根本上提高工作和学习的效率？</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/65785362">为什么大神们都在讲《刻意练习》这本书？</a></li><li><a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/2019/12/weekly-issue-88.html">如果你遇到一条蛇</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/Paying-Attention-To-Attention.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;学习，工作和生活都从来是自己的事情，与他人无关。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Investment" scheme="https://coolipr.com/tags/Investment/"/>
    
    <category term="Free" scheme="https://coolipr.com/tags/Free/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="Attention" scheme="https://coolipr.com/tags/Attention/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Free</title>
    <link href="https://coolipr.com/Free.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Free.html</id>
    <published>2020-12-23T14:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-25T23:21:18.124Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/Linus-Torvalds-Quote-Talk-is-cheap-Show-me-the-code.jpg"></p><blockquote><p>免费最贵，一分钱一分货。No Pain No Gain.</p></blockquote><a id="more"></a><p>Talk is cheap.<br>Show me the patent.<br>——IPCreator</p><p>读一流书，做一流人。<br>——IPCreator</p><p>培养阅读的习惯就是为你自己构建一所避难所。<br>——毛姆</p><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p>为什么免费最贵？<br>因为在追逐及享受免费事物的同时，宝贵的时光在悄然流逝。<br>——IPCreator</p><p>不要给免费的建议，除非你无所事事或者想自找麻烦。<br>——IPCreator</p><h3 id="金一南震撼演讲：做困难事，必有所得"><a href="#金一南震撼演讲：做困难事，必有所得" class="headerlink" title="金一南震撼演讲：做困难事，必有所得"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6908286481236886019/">金一南震撼演讲：做困难事，必有所得</a></h3><p><img data-src="https://p1-tt.byteimg.com/origin/pgc-image/5f1f3e773e6d436f87b2f84070f4995e?from=pc"></p><p>本文为金一南在巨海公司所作《领袖经营智慧》演讲精编，正和岛经主办方授权后发布。内容未经讲者审阅。</p><p>01、人没有优缺点，只有特点</p><p>我们有句话叫，性格决定命运。人要去改变自己的性格是很难的。</p><p>但这个性格它是这样的，当你地位卑微的时候，性格是你的缺点；当你地位高的时候，你的缺点反倒变成优点了，就是“胜者为王”。</p><p>我们看任正非脾气一直都很暴躁，年轻的时候因为脾气暴躁干不成事，很长时间党都没法入。后来1978年参加全国科学大会，党员小组支部讨论，任正非不能参加。为什么？不是党员。</p><p>要知道任正非当时都已经是部队的副团职干部了，怎么还没有入党？因为人事关系一般，经常提一些不同意见，支部也就没有通过。后来是机电工程兵的领导指定让任正非立即入党。</p><p>你看任正非的缺点，等到当上华为的领导时，“杀伐决断”反而成了很大的优点。其实人本身没有改变，但在事业的不同层面，应用起来会有不同的结果。</p><p>所以我觉得，人不要着急地想去改变自己，但有个前提是一定要夺取胜利。你能夺取胜利，你的缺点就变成优点了；你夺取不到胜利，哪怕你是个完人，你的优点也就变成缺点。</p><p>自古以来如此。我们虽然说“不以成败论英雄”，但我们每个人生活在世上，没有一个人天天是为了追求失败的。人人都想成功。怎么成功？</p><p>就是我说的，“付出代价，争取成功”。当你到了成功那一刻，全部的缺点都变成优点。</p><p>就像马云当年申请开风险投资，一个照片传真到北京。人家说这个人不用来面试了，就是个骗子。因为长相太怪异了。今天我们有人说马云长得丑吗？媒体今天报道马云，叫长得很有标识性。</p><p>走哪儿，一看马云来了，都说很有标识性。马云的长相没有变。但当年最不堪的缺点，今天变成辉煌的优点。人没变，世事变了。怎么变了？就是你成功了，崛起了。就像中华民族复兴了，以前的那些毛病将来也会被别人说成优点。</p><p>所以我一直不同意把人分优缺点这种判断方法，我们说优点缺点是个共生体，共同组成了这个人。在特定情况下，它是缺点，但在另一种情况下又成了优点。</p><p>我判断一个人，没有优点缺点，只有特点。在特定情况下，他的特点就变成优点或者缺点。所以说人不要着力去想怎么克服自己的缺点，最主要的是去想怎么发挥自己的优点，想想长处在哪里，怎么把长处发挥到极致。</p><p>我们军队有一名著名的战将韩先楚，文化水平不高，湖北大别山区放牛娃，但1951年带领志愿军3个军占领汉城。回国后好多记者围着他，请他总结作战要诀。</p><p>韩先楚一到总结经验时，什么性质、意义、特点、规律，文化差的老底子就出来了，他概括不出来。到最后，韩先楚就憋出一句话，我的全部作战要诀就是一句话，对手不知道我的厉害。多好的话。</p><p>所以我说，今天你要做企业家，要做个有特点的企业家，像任正非这样的，一定要做。不要老说自己的毛病，什么又爱喝酒又爱抽烟，还爱睡懒觉，我要去改变自己的毛病。</p><p>不要老想着改毛病，想想你有没有厉害的地方，你的优点在哪里，一定要去营造自己过人的厉害之处，那你就胜出。</p><p>02、领导者决策关键：闻过则喜</p><p>但是在企业经营上，领导者却应该有批判精神。</p><p>中国企业家是最具活力的，永远不满足，永远看到企业的缺点、问题。任正非到全世界的华为分公司视察，哪个分公司老总到机场接他就地免职，“要屁股对着我，面孔对着客户。谁想伺候好我就免掉谁”。</p><p>这就是企业家精神，永不服输，而且永远不满足于现状。走到第一了，看到的还是第一可能存在的风险和问题。</p><p>我们过去讲，有个松下幸之助是经营之神。我觉得任正非是继松下幸之助后中国的经营之神。</p><p>华为之所以能成长到今天，跟任正非的精神气质息息相关。他给我留下了两个很深的印象，一个是批判精神，第二个是夺占精神。</p><p>任正非说现在网上吹华为的太多了，没有反对派，就自筹资金组织个蓝军，专门给华为找毛病。每次华为战略务虚会开始，蓝军首先上台发言，揭华为的毛病。像华为高管2014年的6大发展规划，5个全部落空；2015年华为的惠州会议，华为发展历史上非常重要的会议，提出的几大精神又全部落空。</p><p>每年都是一个一个地批，批得非常厉害，到最后，老人都有点受不了了，说“好，蓝军同志可以了，你们可以下去了”。</p><p>另外一个就是华为的夺占精神。我参加过华为那两天的战略务虚会，包括华为未来发展规划的会议。华为全部高管都在。与会材料都不许拿走，只许放在会议室里。</p><p>但任正非跟我讲，金教授你可以把材料拿走。我说我不带走，按照华为规定全部人都保证不带走的。他说别人都不能带，你可以带走。对我高度信任。那次会议的主题是什么？在与美国脱钩的情况下，华为如何夺占制高点。</p><p>同时，华为实事求是的精神非常强。那天开会还出了个插曲。任正非指定开会前先放一段录像。什么录像？衡水中学学生凌晨6点跑操、诵读的录像，场面极其壮观。</p><p>老人跟我讲，衡水中学这种模式，他个人并不同意，还是比较崇尚西方开放式、发散式的教育。但在中国，衡水中学的模式非常有效，必须得学习他们的这种模式。你看，任正非理想和现实结合，结合得非常紧。</p><p>但后来出了一个问题，那天晚上为了准备这个录像，华为高管就用了我那台华为笔记本，但在准备过程中就很不方便。华为笔记本跟苹果笔记本的MAC系统，在录像转换时问题比较多。</p><p>那位高管就发了一些牢骚，说任总，这个华为笔记本不行，这儿不行，那儿不行，问题挺多的，要是苹果笔记本两三下就搞定了，现在搞了1个半小时还没弄好。</p><p>老人一听就很高兴，说笔记本有毛病吧，明天开会余承东要来，你就提。这个叫什么？闻过则喜。华为怎么打拼天下的？实事求是，把问题全部暴露出来。所以任正非一听说有问题就特别高兴，一听说有人唱赞歌就特别火。</p><p>这种企业家精神往往是可遇不可求的。我们有时候讲“三个臭皮匠，顶个诸葛亮”，群众的力量是无限的，凑在一起就有好主意出现。</p><p>但其实做企业不是这样，企业领导者的决策是至关重要的，见识也是至关重要的，所以提升自己的能力，就是在给企业赋予生命，能力衰败给企业带来的就是灾难。</p><p>03、灭亡的路是宽的，幸福之门那样窄</p><p>我们讲，正确的战略思维的开始，就是必须具有远见，必须完成超越。</p><p>但我们今天多少人牢骚满腹，抱怨大环境不行，小环境不行，资金链不行，市场不行，股市不行。</p><p>马云讲什么？机会在别人的抱怨之中。这就是战略思维。</p><p>要注意有这样一句话，灭亡的路是宽的，幸福之门那样窄，真正成功的是少数。巨浪只有少数人能品尝出来。</p><p>所以战略思维还有一个很重要的特点，一定不要从众。大家在干什么，你干什么，人家都在玩呢，我何必去干这个呢？</p><p>就是要“反其道而行之”，他们干那个，我就不干那个，就干这个，一定不要从众，要有自己独立的东西，一定要看得远，要超越眼前的困难、眼前的利害。</p><p>为什么叫“泰山崩于前而色不变，麋鹿兴于左而目不瞬”？就是你要想清楚，你到底想干什么，你的目标是什么，要明确，为了目标锲而不舍，不被麋鹿兴于左而干扰了你的视线，也不被泰山崩于前阻碍了你的决心。</p><p>但很多人会讲，没有具体的锻炼场所啊。其实每一天都是锻炼场所，每一天都在锻炼我们、考验我们。在日积月累中，我们或者成长起来，或者衰败下去，战略思维或者形成了，或者没有了，就是这样一个过程。</p><p>我当兵以来一直在日记本上写这么一句话：做困难事，必有所得。不管做什么，去干困难的事，不要干轻车熟路的事。闭着眼睛都能干，那叫重复，不是提高，自己没干过的，那才叫挑战。</p><p>当然，在成功的过程中还有偶然。我们平常讲贵人。其实我事业上也是有贵人的，没有贵人就完了。</p><p>我举一个例子。当年我在北京军区学通信技术时，一个锁相环路的无线电理论高度抽象，我怎么也弄不懂。其他人好多都是大学本科毕业的，有基础。我没有基础，我连中专都不是，学起来非常困难。</p><p>当时，通讯训练大队每个星期三晚上都得去看电影。我就想不去，但不行，这样是违反纪律的。全体学员必须都得去。我就去了，把那讲通信锁相环路的书揣在兜里。</p><p>电影一开始，我就溜到电影院旁边的洗手间里，那里有灯光，虽然不太亮。洗手间味道还挺大的，我也还是在那里头看。</p><p>然后我们学员队的队长，我至今还记得老头的名字。他上洗手间看见有人，说你怎么在这儿呢？我说老师我看书。他说你看什么呢？把书拿过去一看，无线电锁相环路原理。他看完后不吭气，上完洗手间走了。</p><p>第二天，他在学员队里就宣布今后看电影所有人必须得去，金一南可以不去。这就是我称为的贵人，他理解我在干什么，给了我一个特例。</p><p>大家看我干过多少工作，干过车工，干过烧瓶子工，干过无线电技师，干过图书馆管理员，干过教育。什么都干过，但我从来都没有厌弃过自己的工作。不管干什么尽心竭力去做好，有时我自己都觉得我没有什么太大的志向。</p><p>我从来没有想到过跳槽这么一说，就想着把眼前的事情干好，因为事干得太杰出，人家就给我挑出去了，不是我自己想转行，就是不断地有这样的转折。</p><p>就是说，当事情做到一定程度时，我觉得人就是按佛学的那个说法“心诚则灵”，突然间芝麻开门了。你做到这一步，它就有运；你做不到这个，就没有运。</p><p>所以有时候我回想起来，有几个地方真是有运，但前提是当你把事情做到极致时，运才会产生。</p><p>04、知识只有应用，才有力量</p><p>最后一点，讲了这么多领导者做决策和前瞻性的战略智慧，但这个智慧它又是怎么产生的？</p><p>我觉得智慧产生有两个来源，一个是学习、看书，另一个是实践。对企业家来说，后者重于前者，主要来自于实践。</p><p>我们有句话叫，在“用”字上狠下功夫。我们学习是为了什么？学MBA、EMBA，学了很多东西，到头来很难用，那就白学了。学的东西一定要学以致用。</p><p>知识当你不应用它的时候，它永远是身外之物，不是你的，是别人告诉你的。你背下来了，这叫知识，当你应用变成你个人的智慧时，它才是你的。</p><p>学习绝不是空洞的，大家集合起来拓展，集中学习，不是这样的，是你怎么把学到的东西运用到自己的实践中，怎么在实践中完成对自己的提升。这是一种最根本的进展。</p><p>所以对于企业家来说，不仅要在实践中学，干中学，一边干一边学。还有很重要的一个是什么？通过挫折来学。经验都在失败里面，当你摔得鼻青脸肿的时候，经验就出现了。成功学、心灵鸡汤很难提供什么有益的东西，真正的经验隐藏在失败里面，不只是自己的失败，还有别人的失败。</p><p>毛泽东讲过一句话，一个人如果能把别人的东西变成自己的，这个人本事就大。并不在于说我非要栽个大跟头，把膝盖都摔碎了，才来说这个地方一定不能过，有个坎。别人摔过了，你就别摔了，你去看别人怎么摔的，就吸取经验了。</p><p>除此之外，还应该有一种精神。我们看马云以前到处被拒绝，最后出现了马云。他就是这种执着精神。</p><p>我们这代人堆满了聪明人，聪明的脑瓜子都在这儿，但仅仅聪明还不行。</p><p>所以我就跟我的学生讲，今天不在于你聪不聪明，在于你们有没有撞了南墙也不回头的精神。<code>真正能给你带来事业的是执着，而不是聪明。</code></p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/subject/l/public/s33683876.jpg"></p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/35092383/">把自己作为方法</a></p></blockquote><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/subject/l/public/s33546871.jpg"></p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/34922269/">Mondo电影海报艺术典藏</a></p></blockquote><p>在自我泛滥的潮流中，如何给自己定位，在全球化的年代，如何创造性地建设身边的小世界，在思想受困的社会，如何回答宏大的命题。</p><p><img data-src="/img/Reading001.jpg"><br><img data-src="/img/Reading002.jpg"><br><img data-src="/img/Reading003.jpg"><br><img data-src="/img/Reading004.jpg"></p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/annual/2020?source=book_navigation">豆瓣2020年度读书榜单</a></p></blockquote><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><p>先全局长远地思考下<br>三思而后行，谋定而后动</p><p>啃硬骨头<br>打硬仗<br>打打仗</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="南方和北方"><a href="#南方和北方" class="headerlink" title="南方和北方"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6909665240124834316/">南方和北方</a></h3><p>南方和北方</p><p>天地玄黄，五谷杂粮，男人女人，北方南方。</p><p>南方和北方，不一样，就是不一样。</p><p>南米北面</p><p>南方和北方吃的不一样。南方人吃米，北方人吃面。米就是水稻，面则是小麦。水稻的籽儿去了壳就能吃，因此是米。麦子要磨成粉以后才能吃，因此是面。米就是“去皮后的作物子实”，如稻米、薏米、花生米。由此及彼，凡粒状的也都叫米，如姜米、虾米、高粱米。面，本写作一个麦字加一个丏字，也写作麵，就是麦子磨成的粉，所以粉状的东西都叫面，如豆面、药面、胡椒面。北方人以面食为主，甭管是吃包子、饺子、馒头、面条、饼，都先得把麦子磨成了粉再说。所以麦子磨成的粉，干脆就直接叫面。南方人不磨面，要磨也就是磨浆，比如豆浆、米浆。所以那麦子磨成的粉，不能简单地只叫面，得叫面粉，就像在北方，大米做成的主食不能简单地只叫作饭，得叫米饭一样。</p><p>南方和北方<br>○南北饮食差异</p><p>米饭不能单吃，得有菜，所以南方的烹调，功夫花在菜上。八大菜系，基本上是南方人大显身手，没北方人多少戏。北方厨师的用武之地在白案。那麦子磨成的粉，可以做出好多花样来。光是条状的，就有拉面、擀面、压面、揪面、切面、挂面、刀削面、拨鱼子等等，而拉面之中，又有拉条子、揪片子、炮仗子种种。南方人弄不清这么多名堂，统统称之为“面”。要细分，也就是宽面细面、汤面炒面、云吞面炸酱面。北方人就不能把面粉做成的条状食物简称为“面”，得叫“面条”，以区别于面糊、面皮、面包，以及其他用“面”（面粉）做成的东西。同样，南方人也不把粉状的东西称为“面”，得叫“粉”，比如胡椒粉、花椒粉、辣椒粉。</p><p>可见，活法不一样，说法也不一样。</p><p>南戏北剧</p><p>说法不一样，唱法也不一样。北方人唱歌，南方人唱曲，叫“北歌南曲”。北方人唱的是燕赵悲歌，苍凉激越，声遏行云，气吞万里；南方人唱的是吴越小曲，玲珑剔透，凄婉隽永，韵味无穷。歌变剧（歌剧），曲变戏（戏曲）。所以宋元时期的戏剧，北方的叫杂剧，南方的叫戏文，这就叫“北剧南戏”或“南戏北剧”。</p><p>戏剧戏剧，戏和剧，都有嬉戏娱乐的意思，它们原本是可以通用的。但北方人更喜欢剧烈的剧，南方人则更喜欢游戏的戏。在这方面，南方人似乎比北方人更固执。北方人只不过“剧”字用得多一点，有时也说“戏”。南方却直到二十世纪四十年代以前，还拒绝使用“剧”这个字。一应与戏剧有关的词，均以“戏”字命名，如戏子、戏台、戏园、戏班、古装戏、时装戏、木偶戏、文明戏。文明戏就是话剧，而电影则叫影戏。</p><p>南方和北方<br>○越剧剧照</p><p>1939年，上海的报纸上开始提倡“越剧”这个名词，可老百姓还是管它叫“绍兴戏”（绍剧则叫“绍兴大班”）。甚至京剧，原本也叫京戏，后来要普及国语，北方话占了上风，京戏才变成了京剧。但在南方许多地区，地方戏还是不叫“剧”而叫“戏”的，比如闽南的梨园戏、高甲戏、歌仔戏。就连“地方戏”这个词，也没人改成“地方剧”。反倒是，北方一些地方戏，不叫“剧”，而叫“戏”，如坠子戏（河南）、郿鄠戏（陕西）。于是，既有豫剧、越剧、川剧、粤剧、汉剧、楚剧、湘剧、赣剧、闽剧、沪剧，又有柳琴戏、辰河戏、采茶戏、花鼓戏、皮影戏、滑稽戏。南北“戏”“剧”之争，算是打了个平手。</p><p>但如果要较真，就会发现还是南方吃了亏。叫“剧”的都是大剧种，叫“戏”的则多半是小剧种。最有名的，也只有一个黄梅戏。其他就名不见经传。</p><p>南方和北方<br>○秦腔剧照</p><p>当然，最牛的还是秦腔。它不叫“戏”，也不叫“剧”，而叫“腔”。说起来秦腔也是有资格牛逼。京剧（还有汉剧和徽剧）里的“皮黄”（西皮、二黄）和秦腔都有瓜葛。秦腔从襄阳传到武昌、汉口，就变成了“西皮”；传到安徽桐城，就变成了“高拨子”；高拨子和吹腔在徽班中又演变成“二黄”。这西皮、二黄，汉调、徽调，北上进京一搅和，就成京剧了。看来这京剧也是“南腔北调”，秦腔自然也有资格不掺和什么“戏”“剧”之争，自顾自地吼它的“腔”。</p><p>南床北炕</p><p>南方和北方不一样的地方还很多。南人睡床，北人睡炕，这叫“南床北炕”。</p><p>南方和北方<br>○北方的炕</p><p>南人坐船，北人骑马，这叫“南船北马”。“<code>南方人指路，总是说前后左右；北方人指路，总是说东西南北</code>。”（韩少功《阳台上的遗憾》）说前后左右，是以人为坐标；说东西南北，是以物为参照。这也许可以叫“南人北物”。</p><p>南北的差异为什么这么大？环境使然。</p><p>南方潮湿，架床便于通风；北方寒冷，打炕可以取暖。北方多平原，平原上好跑马；南方多水乡，水乡里要行船。马驰平原，视野辽阔，东西南北，一目了然；船行水乡，曲里拐弯，说东西南北也去不了，就只好说前后左右了。</p><p>南拳北腿</p><p>就连打架，南方和北方都不一样。南方人喜欢用拳，北方人喜欢用腿，叫“南拳北腿”。</p><p>南方和北方<br>○电影《南拳北腿》剧照</p><p>南方人个子小，打架的地方也小，深街小巷，挤挤巴巴，难以施展，还是用拳头便当。北方天高地阔，一马平川，好汉们又一个个人高马大，一脚飞起，能把对方踢出二三里地去，很是过瘾，所以愿意在腿脚上下功夫。</p><p>也所以，<code>一个男人和一个女人关系暧昧，在南方就叫“有一手”，在北方则叫“有一腿”</code>。</p><p>南方和北方，不一样，就是不一样。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dt8WnVE085Kdex4oG1h-3g">启蒙运动，启蒙了啥？</a></li><li><a href="https://github.com/next-theme/hexo-theme-next/issues/4">【必读】更新说明及常见问题</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/3859">诺贝尔文学奖历届得主代表作</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/5170">豆瓣热门心理图书TOP10</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/3855">茅盾文学奖历届获奖作品</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/3861">普利策小说奖历届获奖作品</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/14835">豆瓣中国小说 Top 100</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/14840">豆瓣外国小说 Top 100</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/5209">豆瓣热门商业图书TOP10</a></li><li><a href="https://m.douban.com/subject_collection/5181">豆瓣热门历史图书TOP10</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/Linus-Torvalds-Quote-Talk-is-cheap-Show-me-the-code.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;免费最贵，一分钱一分货。No Pain No Gain.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="Investment" scheme="https://coolipr.com/tags/Investment/"/>
    
    <category term="Free" scheme="https://coolipr.com/tags/Free/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Investment</title>
    <link href="https://coolipr.com/Investment.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Investment.html</id>
    <published>2020-12-22T14:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-22T04:55:42.159Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/InvestmentCover.png"></p><blockquote><p>投资。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/InvestmentCover.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;投资。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Legal" scheme="https://coolipr.com/tags/Legal/"/>
    
    <category term="IPO" scheme="https://coolipr.com/tags/IPO/"/>
    
    <category term="Compliance" scheme="https://coolipr.com/tags/Compliance/"/>
    
    <category term="Investment" scheme="https://coolipr.com/tags/Investment/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>IPO</title>
    <link href="https://coolipr.com/IPO.html"/>
    <id>https://coolipr.com/IPO.html</id>
    <published>2020-12-22T13:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-22T04:55:42.254Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/IPO.jpg"></p><blockquote><p>上市。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/IPO.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;上市。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Legal" scheme="https://coolipr.com/tags/Legal/"/>
    
    <category term="IPO" scheme="https://coolipr.com/tags/IPO/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Compliance</title>
    <link href="https://coolipr.com/Compliance.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Compliance.html</id>
    <published>2020-12-22T12:30:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-25T23:21:18.257Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/ComplianceCover.jpg"></p><blockquote><p>合规。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h3 id="公司是否需要设置合规监察官？"><a href="#公司是否需要设置合规监察官？" class="headerlink" title="公司是否需要设置合规监察官？"></a><a href="https://wemp.app/posts/d76692e3-ab48-4da2-9211-6995851ef3da">公司是否需要设置合规监察官？</a></h3><p>2020年1月，法国飞机制造商空中客车 (Airbus SE, EADSY) 就其向全球多国官员行贿以及违反美国违反出口管制规定的行为，与美国、英国和法国检方达成36亿欧元的和解协议。该协议包含多项义务，包括巨额罚款、继续配合调查、完善合规体系等。值得注意的是，在协议中 Airbus 与美国达成一致，同意由一名外部合规监察官来监督其业务的合规遵从情况，监察期为三年。近几年的多个企业合规监察官案例引起了大家对合规监察官这一机制的关注。</p><p>合规监察官机制概述</p><p>为预防违法违规企业再次触犯法律法规，执法机构除对违法违规企业采取罚款、禁令等措施外，还可能要求其聘请合规监察官，以监督该企业在一定期限内遵守相关法律法规，促使企业提升合规治理水平。在专业领域方面，合规监察官机制被广泛应用于出口管制合规、反商业贿赂合规等多个领域。在地域范围方面，美国、英国、法国等许多国家均设有合规监察官机制。</p><p>（一）合规监察官的应用场景</p><p>根据应用场景的不同，合规监察官可被划分为广义的监察官、特别合规官、独立公司监察官等不同类型。广义的监察官应用于：</p><pre><code>民事及刑事领域当事人协商达成和解协议的情况，且一般由法院批准设立或监督；商事主体和政府机关（甚至是世界银行等国际组织）之间。</code></pre><p>本文着重介绍以下两类监察官：</p><p>1、特别合规官（Special Compliance Officer,以下简称“SCO”）/内部特别合规官（Internal Special Compliance Officer,以下简称“ISCO”）。根据《国际武器贸易条例》第 127.10 条的规定，美国国务院政治军事事务局助理秘书长(Assistant Secretary for Political-Military Affairs) 有权对违反《武器出口管制法》和《国际武器贸易条例》的行为处以民事处罚。民事处罚一般包括向美国财政部支付罚款和签署和解协议 (Consent Agreement)。和解协议规定了提升合规建设水平所需的措施[1]，例如任命 SCO 或 ISCO，制定全面的审计政策或建立全面的出口跟踪体系；</p><p>2、独立公司监察官。美国司法部（Department of Justice，以下简称“DOJ”）以及各联邦检察官办公室在联邦刑事调查中可能与被告签署认罪协议 (Guilty Plea Agreement)、延迟起诉协议 (Deferred Prosecution Agreement) 或不起诉协议 (Non-Prosecution Agreement)，并将设立独立公司监察官作为该等协议的条款之一。</p><p>（二）监察官的适用条件</p><p>就SCO或ISCO的适用而言，美国国防贸易管制理事会（Directorate of Defense Trade Controls，以下简称“DTCC”）尚未发布关于适用标准的成文规定，也未在和解协议中专门说明适用的理由。从本文统计来看，违规数量多的企业更有可能被适用监察官机制，反映出执法机构通常将合规体系的完善程度作为适用监察官机制的重要标准。关于 SCO 或 ISCO 适用标准的具体分析请见下文。</p><p>就独立公司监察官而言，DOJ 于2008年发布的 Morford 备忘录[2]规定，应根据特定事项的实际情况判断是否适用独立公司监察官，并规定了在评估是否适用监察官时应考虑的两项因素：其一，需考虑使用监察官可能对公司和公众产生的潜在效益；其二，不应出于惩罚目的设置监察官。DOJ 于 2018 年发布的 Benczkowski 备忘录[3]进一步要求采取成本收益分析，即需证明有必要指派监察官，且相对于潜在成本而言指派监察官能获得明显效益，才能指派监察官。此外，Benczkowski备忘录规定，刑事司在指派监察官前需获得上级部门和助理检察长的同意。</p><p>根据 Benczkowski 备忘录的规定，在评估监察官的“潜在效益”时，主要考虑的因素包括：</p><pre><code>违规行为是否涉及对公司帐簿和记录的操纵，或利用不健全的合规项目或内部管控体系；违规行为是否在整个公司内普遍存在，或是否得到高级管理层的批准或协助；公司在合规项目和内部管控体系方面是否有重要投入或改进；以及公司是否对合规项目和内部管控体系进行验证，以证明其能够防止或监测类似违规行为。</code></pre><p>就监察官适用带来的“潜在成本”而言，不仅应考虑公司需支出的金钱成本，还应考虑监察官的拟定工作范围是否适当，以避免给公司经营造成不必要的负担。</p><p>（三）合规监察官的选择和聘任</p><p>1、选任程序</p><p>就 SCO 或 ISCO 的选任而言，总体包括两种方式：由受监察方自行选择，或由 DTCC 明确指定个人或要求受监察方在指定范围内选择。</p><p>就独立公司监察官的选任程序而言，根据 Benczkowski 备忘录的规定，明确选任流程旨在建立公众对流程的信心，并帮助选任资质高度匹配、且不存在或不显示出任何实际或潜在的利益冲突的人员或实体。为实现这些目标，独立公司监察官的选任通常包含候选人提名、初审、推荐、审查和表决等程序，但经常设委员会授权可不遵循该程序的除外。</p><p>DOJ 建议监察官人选可为与该案件监管要求契合的会计师、技术专家、科学专家、合规专家等。实际中，监察官主要由律师担任，且经常为退休检察官。在监察期间，如监察官不再符合其要求，政府可更换监察官，监察官也可自行辞职。</p><p>2、费用问题</p><p>监察官费用由受监察方承担，影响监察官费用的主要因素包括监察期限、业务和和解协议的复杂度、受监察方合规和道德体系现状以及受监察方所在地和所处行业。监察官费用信息是保密的，并且为监察官工作的个人或团队的费用也有所不同，因此难以估算任命成本[4]。但监察官费用一般比较高昂，通常超过3000万美元，有一家公司据称所支付的监察官费用超过1.3亿美元[5]。</p><p>监察官在向公司提交预算时，应将上述因素考虑在内。监察官和公司也应就小时费率或固定费用以及费用上限进行协商。另外，为了增加透明度并防止利益冲突，监察官应定期向公司同步已产生或预期产生的费用。</p><p>（四）合规监察官的职责与职权</p><p>通常情况下，设置监察官有两种途径。一是通过法院命令直接指派监察官，二是通过协议聘用监察官。但不管哪种方式，相关的法院命令、协议中应明确规定监察官、受监察方和政府间的职责和权限，以及监察的目标和范围[6]。</p><p>1、专业性</p><p>（1）独立性。监察官既独立于受监察方，又独立于政府[7]。为了体现监察官的独立性，监察官在所有监察活动中均应保持公正和客观，避免任何可能损害程序公正性和客观性的行为。同时，检查活动的独立性不会因未来监察项目或其他经济因素而受影响。   </p><p>独立性还表现在：除合理的费用和支出外，监察官不应接受受监察方的任何有价物；在监察活动终止之日起至少一年内，除了政府同意的监察职务外，监察官不得向受监察方提议或提供任何服务；在监察过程中，监察官不能和受监察方讨论未来可能的工作形式，包括担任监察官角色等[8]。</p><p>（2）遵守职业准则。监察官团队的每个成员都应熟悉并遵守相关法律、法规和监察官职业准则的要求，并在出现合规问题时立即提供专业指导[9]。</p><p>（3）内部监察。监察官应采取合理措施，确保监察官团队的所有成员遵守相关法律、法规和职业准则的规定[10]。</p><p>2、监察计划</p><p>监察官为了履行其职责，通常需要了解和解协议中企业的所有不法行为[11]。法院命令或监察官聘用协议通常应要求监察官在监察活动开始之前制定工作计划，该工作计划需与受监察方和政府协商并达成一致。制定监察计划的目的主要在于控制费用、增加透明度，促使各方做好充分准备，而受监察方也能够对监察工作有预期。同时，监察官的职责范围应根据每个案件的具体情况进行调整，以避免对受监察方的运营带来不必要的负担[12]。</p><p>监察计划的内容通常包括监察官的任务和目标，拟评估的公司政策和流程描述、拟审查文档清单、拟访谈人员名单、里程碑计划等。</p><p>如果由于情况变化而导致监察官对工作计划进行重大更改的，监察官应向政府进行及时披露更改，并在适当的情况向受监察方披露。但是，如果向受监察方披露工作计划会阻碍监察官履行职责，则工作计划中的某些内容只能向政府进行披露[13]。</p><p>3、文档审查与人员访谈</p><p>通常情况下，为履行法院命令或协议规定的职责，确保监察工作有效、监察建议可行，监察官有权对必要且合理的公司文档进行审查，并对公司人员进行访谈。法院命令或监察官聘用协议中应明确说明受监察方要提供给监察员的信息和文档类型，以及要求受监察方人员接受监察官访谈的情形。</p><p>4、出具报告和建议</p><p>（1）报告提交。法院命令或监察官聘用协议中应要求监察官向法院或相应行政机构提交书面报告，以阐述调查结论和建议。法院命令或监察官聘用协议应具体说明监察官书面报告的形式和频率；以及受监察方是否以及何时可以收到报告拟稿及最终报告。</p><p>（2）反对意见及证据。除非法院命令或监察官聘用协议中另有说明或有其他不当之处，通常情况下，监察官允许受监察方和政府对报告提出反对意见及举证说明。但报告和建议由监察官独立出具，反映监察官的客观结论，受监察方和政府均不得修改监察官的报告[14]。</p><p>（3）监察报告的保密性。法院命令或协议应说明监察官报告的保密程度。若监察官报告需保密，政府可以决定其他政府机构或部门是否可以获取该报告。如果可以获取的话，应做好保密措施。如果报告可以公开披露或提供给第三方，则监察官应与政府和受监察方协商披露方式，以防止泄露专有和机密信息[15]。</p><p>（4）调查结果和结论的依据。监察官的调查结果和结论应公正、客观，并建立在相关证据的基础上。监察官应陈述所有调查结果和结论的事实依据，并留存足以证明该事实依据的记录[16]。</p><p>（5）纠正报告错误和/或不准确性。如果在发布报告后，监察官确定其包含重大错误，则监察官应正式将信息通知给所有收件人。</p><p>5.争议解决</p><p>对于受法院命令任命的监察官，该任命命令中应具体说明法院将对监察官获取信息过程中产生的任何争议具有管辖权。对于通过监察官聘用协议任命的监察官，协议中应具体说明解决有关监察官获取信息过程中所产生的任何争议的程序，其中应考虑涉及的利害关系，包括政府希望保持调查的秘密性，受监察方希望保护其专有或机密信息[17]。</p><p>（五）合规监察官任期及其终止</p><p>要求聘任监察官的和解协议中通常包含关于监察官所需资格、选任程序、职责范围、更换等事项的说明以及监察期限。监察期限从几个月到几年不等，主要取决于监察范围，尤其是所发现的问题和所需补救措施的范围。具体来说，需考虑几个方面：违规行为的性质和严重程度；违规行为的普遍性和持续时间；高级管理层的共谋情况；公司历史上出现类似不当行为的情况；公司合规文化；协议约定的补救措施的规模和复杂程度，包括实体或业务单位的规模；补救措施制定和执行的情况。</p><p>如果公司未履行协议下的义务要求，则政府可延长监察期。例如，渣打银行于2012年签署了一份为期两年的延迟起诉协议，就违反美国制裁法律向伊朗、利比亚、苏丹等国付款的行为与美国财政部下属外国资产管理办公室达成和解，但该协议约定的监察期限后来被延长四次。如果公司能够展现其受监察事项已充分改善以致不再需要监察官，则监察期也可提前终止。</p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="樊光中：五个维度认清企业合规管理体系"><a href="#樊光中：五个维度认清企业合规管理体系" class="headerlink" title="樊光中：五个维度认清企业合规管理体系"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uPAYfAoinhKNPzX4UM-NTw">樊光中：五个维度认清企业合规管理体系</a></h3><p>企业合规管理是企业持续健康经营的基石。<br>食品企业生产经营合规，人民可以吃上安全、放心的食品。<br>挖矿企业生产经营合规，可以少发生矿难安全事故，少破坏或不破坏生态环境。<br>家电企业生产经营合规，人民可以用上质量有保障、安全的家电。<br>药品企业生产经营合规，人民可以有安全、有疗效的放心药品。<br>建筑施工企业生产经营合规，人民可以住上安全、有质量、节能、绿色的房屋。</p><p>合规是一个企业树立好品牌的基本底色，是对客户负责，对社会负责基本特征。</p><p>合规是一个企业值得信任的管理硬件。</p><p>企业应该建立怎样的合规管理体系，来管理合规风险？笔者想来阐述有关观点和建议，供合规管理决策者、管理者和合规从业人员参考。</p><p>合规管理和应对制裁应分开管理<br>合规研究和合规实践中，有的合规专家和合规人员写文章，基本上是将制裁纳入合规管理范围，以制裁合规来表述文章中有关合规风险管理的观点，以及如何来应对制裁合规风险，笔者个人观点以为：这是对企业合规管理的曲解。<br>从网上搜索“制裁 合规”，就会有许多的“制裁 合规”相关文章出现。比如：</p><p>从美国发布文件内容看，时不时地将制裁与合规连接一起，容易使人觉得：制裁似乎是企业合规管理中一个重要管理内容。<br>又比如：</p><p>如上文章所言：貌似制裁风险是合规风险中的一个重要风险。美国制裁我国的新疆企业，企业要防范这个所谓的“制裁合规风险”，就需要小心谨慎，并将其制裁要求内化为企业的合规要求？甚至可以考虑为了不发生制裁风险，不和在疆企业进行合作和做生意了？美国上述行径严重干涉中国内政，严重违反国际关系基本准则。<br>将制裁纳入企业合规管理范围，会把好好的企业合规管理愿望和实践推向歧途。</p><p>这些所谓制裁合规管理与有关国际组织发布的合规管理体系标准等文件表述的合规管理并不一致，这些制裁合规多与美国全球单边行为有关，并且是将“制裁”装进“合规管理”的筐里，以“合规”之名，行其“制裁”之实。<br>鉴于此，笔者建议合规管理和应对制裁应分开管理，不能混为一谈，不能将这样的制裁，特别是侵犯国家主权的制裁，纳入合规管理范围，企业为了应对这样的特别风险，应该单独开辟一个新的专门的企业风险管理领域—企业制裁风险管理，专门建立企业应对制裁风险管理体系。这个分开管理建议，笔者认为：将对今后中国和国际层面的合规管理理论与实践健康发展、方向正确具有重要的意义。<br>2020年7月21日下午，总书记主持召开企业家座谈会并发表重要讲话，座谈会上，对弘扬企业家精神提了5点希望，5点希望也点明了总书记心目中的企业家形象：爱国情怀、勇于创新、诚信守法、社会责任、国际视野。爱国排在了首位，非常突出。<br>这一段话，为国务院国资委政策法规局局长林庆苗局长的演讲内容《积极探索勇于创新 着力打造具有中国特色的企业合规管理体系》指明了方向。</p><p>从合规源于反腐败反贿赂合规认清合规管理<br>最早，合规的概念仅限于刑事领域。尼克松的“水门事件”后，1977年美国《海外反腐败法案》（FCPA）诞生，FCPA要求企业禁止贿赂外国的政府官员，企业加强合规管理作为减轻、甚至豁免处罚的抗辩理由被司法机关所接受。<br>1997年OECD经合组织成员国家达成全球反腐败合作公约，即《OECD反对国际商业活动中向海外政府官员行贿行为公约》，并在此基础上颁布了《内控、道德与合规，最佳实践指南》。<br>2002年美国颁布《萨班斯奥克斯利法案》，强化对上市公司的合规要求。2004年美国的《联邦组织量刑指南》明确公司刑事责任的处罚判断标准，对什么是有效的合规体系有了更明确的要求。<br>2003年10月31日，第58届联大全体会议审议通过《联合国反腐败公约》。<br>英国于2010颁布腐败法案（Bribery Act）。<br>法国于2016颁布反腐败法案（Sapin II）。<br>以上国际组织的条约和这些国家的反腐败法案，都禁止企业为获得业务而向外国政府官员行贿，并要求企业应该建立有效的内控系统，鼓励企业采取预防与合规措施。以反腐败和企业内部控制为主要内容是欧美跨国公司作为企业合规管理的重点。</p><p>从反腐败反贿赂合规到全面合规认清合规管理<br>2005年4月，巴塞尔银行监管委员会发布了《合规与银行内部合规部门》高级文件，该文件标志着银行业合规风险管理现代管理框架的基本形成。它将合规的概念从单纯的反贪腐反贿赂扩充到对于企业内部或外部所有具有规范效力的规则。巴塞尔会议将“合规”界定为“遵循法律、监管规定、规则、自律性组织制定的有关准则，以及适用银行自身业务活动的行为准则”。<br>国际标准化组织（ISO）在2014年12月15日发表了世界上第一个关于合规管理的国际标准，即ISO19600《合规管理体系指南》。把企业对于交易对象、客户以及整个社会的自愿性选择的承诺纳入合规义务范围中。在规避监管处罚的合规目标之外，增添了企业自主塑造合规正面形象、履行社会责任的自愿选择空间，提高企业合规管理对企业产品服务的信誉、形象、品牌赋能的功能。目前，国际标准化组织制订《合规管理体系要求与使用指南》，将ISO19600《合规管理体系 指南》指导型标准升级为A类认证标准。</p><p>从中国企业全面加强合规管理认清合规管理<br>2015年，国务院国资委认真贯彻落实党中央的决策部署，积极推动国有企业加强合规管理工作，制定下发了《关于全面推进法治央企建设的意见》，明确将合规管理作为法治工作的重要内容。<br>2016年国资委在中国石油、中国移动、东方电气、招商局集团、中国中铁等5家中央企业开展合规管理的试点，为全面推进合规管理积累了基本经验。<br>2017年，中国国家质量监督检验检疫总局、中国国家标准化管理委员会推出GB/T35770-2017《合规管理体系 指南》,标志着我国已经完成了对世界先进经验的初步总结（即对《ISO 19600-2014》规则的消化吸收）。同年为了应对国际市场的合规环境，为了规范我国企业的海外经营行为，国务院专门印发了《关于规范企业海外经营行为的若干意见》，明确要求建立健全合规经营制度、体系和流程。<br>2018年国资委发布实施《中央企业合规管理指引（试行）》，推动企业建立健全合规管理体系。先后三批印发重点领域的合规管理指南，指导企业针对反商业贿赂、出口管制等高风险领域采取有效措施，切实防范违规风险。<br>与此同时，各省国资委也在结合实际发布相关合规管理指引，北京、四川、江苏、上海等地国资委都在积极推进国有企业合规管理工作，四川省国资委提出“探索试点、全面推开、巩固提升”的总体思路，力争形成务实管用、特色鲜明的国企合规管理模式。北京、江苏等地国资委选择优秀企业作为试点单位，深入推进合规管理，取得积极进展。<br>在国际、国内的环境形势下，民企也纷纷着力加强合规管理，建立合规管理体系。</p><p>从国际国内各机构的文件标准认清合规管理<br>中兴通讯事件，似乎给公众上了一堂生动的合规管理课，“合规”传遍大江南北。在国家合规标准、部委政策和合规事件的事例驱动下，国内合规管理、企业建立合规管理体系工作逐渐开始热门起来。<br>不同机构发布的合规管理文件，其对合规标准——合什么规，列表对比如下。</p><p>从上表的七个合规管理文件的合规标准内容对比，我们可以发现，合规标准的内容包括法律法规、监管规定、行业准则、自律性组织制定的有关准则，是可以达成共识的。七个文件由七个不同的国内、国际组织发布的合规管理要求，反映了对所管理的对象的合规运行的程度不同，笔者认为，国际标准组织ISO的ISO19600：2014《合规管理体系 指南》和国家标准GB/T 35770-2017/ISO 19600：2014《合规管理体系指南》定义的合规标准内容是最广义的，而其他五个行业主管部门发布的合规管理文件定义的合规标准内容各有些不同。<br>企业的合规管理不是“是”和“否”的0-1判断，而是代表了企业追求的合规价值标准的高低程度，一家值得尊敬的企业，一定是其追求的合规价值标准程度很高，最大限度的尊重人权和环境，反之，一家人人都谴责的企业，其追求的合规价值标准也许是没有道德底线的，甚至践踏人的生命权的。讨论到这里，其实我们已经很明白，同样是两家企业，若一家企业的合规标准很高，其追求的合规价值也会很高，也将越来越吸引更多的顾客，其也将具备基业长青的基石，另一家企业的合规标准很低，其追求的合规价值也会很低，其服务的顾客将逐步失去，经营将难以持续。</p><p>从合规风险的定义认清合规管理<br>《增广贤文》中，子曰：君子爱财，取之有道。企业生产经营应以合“规”为前提，合规管理是企业其他管理的基本管理内容，合规风险是企业生产经营性风险中的基本风险。<br>2005年4月29日,巴塞尔银行监管委员会发布《合规与银行内部合规部门》确定，合规风险是指银行因未能遵循法律、监管规定、规则、自律性组织制定的有关准则，以及适用于银行自身业务活动的行为准则(以下统称“合规法律、规则和准则”)而可能遭受法律制裁或监管处罚、重大财务损失或声誉损失的风险。<br>银监会2006年发布的《商业银行合规风险管理指引》所称合规风险是指商业银行因没有遵循法律、规则和准则可能遭受法律制裁、监管处罚、重大财务损失和声誉损失的风险。<br>保监会2016年印发《保险公司合规管理办法》，称合规风险是指保险公司及其保险从业人员因不合规的保险经营管理行为引发法律责任、财务损失或者声誉损失的风险。<br>证监会2017年发布的《证券公司和证券投资基金管理公司合规管理办法》所称合规风险是指因证券基金经营机构或其工作人员的经营管理或执业行为违反法律法规和准则而使证券基金经营机构被依法追究法律责任、采取监管措施、给予纪律处分、出现财产损失或商业信誉损失的风险。<br>国家标准化管理委员会2017年发布GB/T 35770-2017/ISO 19600：2014《合规管理体系指南》，合规风险是不确定性对于合规目标的影响，合规风险以组织合规义务的不合规发生的可能性和后果描述。<br>国务院国资本委2018年印发《中央企业合规管理指引（试行）》，所称合规风险，是指中央企业及其员工因不合规行为，引发法律责任、受到相关处罚、造成经济或声誉损失以及其他负面影响的可能性。<br>国家发展改革委、外交部、商务部、人民银行、国资委、外汇局、全国工商联2018年联合发文《企业境外经营合规管理指引》，所称合规风险是指企业或其员工因违规行为遭受法律制裁、监管处罚、重大财产损失或声誉损失以及其他负面影响的可能性。<br>通过以上五个维度，我们要客观地认清合规管理，守正才能够出新，我们才能够知道：我们应该建立怎样的企业合规管理体系。<br>（作者系GB/T 35770-2017/ISO 19600：2014《合规管理体系指南》主要起草人、中国贸促会全国企业合规委员会专家委员会专家）</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="叶小忠：如何构建合规管理评估指标体系"><a href="#叶小忠：如何构建合规管理评估指标体系" class="headerlink" title="叶小忠：如何构建合规管理评估指标体系"></a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODEzMjQwNQ==&mid=2651162421&idx=1&sn=44fcfea1cb90ad0eb541a774e4d54f94&chksm=8b676fefbc10e6f972e1df6b54dceb54444ee8bd641772ee427e6a0a532e7c682c63dc806ae6&scene=21#wechat_redirect">叶小忠：如何构建合规管理评估指标体系</a></h3><p>2020年10月25日，中国政法大学企业法务研究中心联手赛尼尔法务智库在京举办以“解局与重启：后疫情时代上市公司新治理、新增长”为主题的第十三届中国上市公司法律风险与合规管理高峰论坛，200余名顶级企业法务部门负责人嘉宾亲临现场。本文来源于中国政法大学企业法务研究中心执行主任、赛尼尔法务智库总裁 叶小忠 ，在 “合规管理分论坛” 上，对于合规体系如何评估分享的的几点经验。</p><p>合规体系建立完成以后怎么评估它的体系？经过五年的磨损，各家企业都在思考，我们体系建立完以后，开始运行，我们怎么评价？我们搞的这一套指标体系怎么去引导？我们建评估体系的目标到底是什么？</p><p>评估目的</p><p>国资委的文件里有要求，我们要做什么，要开展这个评估，目标对有效性进行分析，要发现问题，要查找根源。简单来讲其实就是两个问题：</p><p>第一，效果评价。就是我们这一套体系花了这么大的人力物力，效果到底怎么样？是不是就是这一套制度，这一套流程，我们上了墙，出了书就可以了？我们需要对这个体系的客观运行效果进行评价，这是第一个评估目的。</p><p>第二，工作指引。我们评价一项工作最终的目标还是改进工作，为现有的合规体系的建设提供依据和参考。比如国资委考核我们企业，我们考核下属企业，这是两个最基本的目标。这个评估体系的重启，这个指标体系怎么做？我们这些年做了大量的实践探索。</p><p>体系架构</p><p>总的来讲是三个方面：第一，体系建设，主要是制度体系的安排和建设。第二，体系执行，建完了以后，我们怎么去执行？第三，运行效果，我们所有指标围绕这几个方面。做了合规体系评估，有效性评估等上百个问题，基本上也是按照这个。我们还有一个指标体系就是关于合规事件否决性的指标体系。这是关于指标体系的架构，包括制度、体系、文化等运行的结果如何。</p><p><img data-src="/img/ComplianceStructure.png"><br>（合规有效性评估指标体系示例）</p><p>创新思路</p><p>关于合规体系的建设、合规体系的评估这一块，各家企业都做了很多类似性的工作，大家都不是很陌生。我们这些年也有一些新的考虑，一个合规体系、管理体系到底从哪一个角度去评价，特别是对我们合规体系，除了前面讲的，大家一些常规性的做法以外还有一些新的东西可以给大家提供思考。</p><p>第一，结果导向。不管前面讲的三个方面，制度健全、制度执行和运行结果如何，这都是过程，最后效果怎么样，我们重点放在结果。</p><p>第二，对合规业务领域或者下属企业差异性评估，这是我们评估方面比较大的问题，我们目前的这一套指标体系都是一刀切。一年收入一千亿的公司跟收入一千万不应该采用一样的考核指标，不同规模，不同性质，处在不同发展阶段的企业，它对合规的要求，它能就接受合规的这些问题都是不太一样的。我们想的对同样的这一套指标体系，不同的企业要有不同的区间值。主业务有一套指标，其他的产业可能有另外一套指标。</p><p>第三，体系间引用，一个管理的体系不要单打独斗，我们要有效的借鉴现有公司里面各类的考核评估问题，各种评估体系——保密评估、安全评估、内控评估、风控报告等。评估合规体系的时候，不一定层层做起。本来保密合规有一套评价体系，我们的安全生产不要重新去建立它的专业体系评估体系，可能这一块是需要我们大量的去借鉴业务线条的指标体系。这种方式一个方面是有利于我们的评价结果更客观，另一方面也跟业务口结合的更紧。</p><p>第四，第三方评估。合规管理一个非常重要的特点就是独立性，从机构开始到运作到我们评估也是一样，怎么保持它的独立性。我们具体的方法可以尝试第三方评估，我们审计是一样的。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="【合规参考】Case-Study：英国航空个人信息泄露事件及启示"><a href="#【合规参考】Case-Study：英国航空个人信息泄露事件及启示" class="headerlink" title="【合规参考】Case Study：英国航空个人信息泄露事件及启示"></a><a href="https://wemp.app/posts/12c1fc2b-5d16-4058-a49a-6b3a35ea0a3b">【合规参考】Case Study：英国航空个人信息泄露事件及启示</a></h3><p>摘要</p><p>2018年下半年，英国航空第三方供应商的账户信息被窃取，导致英国航空发生大规模个人信息泄露事件，数十万名英国航空的客户和员工受到影响。2019年7月，英国信息专员办公室（ICO）初步计划对英航处以1.83亿英镑的罚款。2020年10月16日，ICO正式发布处罚通知，认为英国航空未能保护超40万客户的个人信息及财务信息，结合英航的书面陈述材料和新型冠状病毒疫情对其经济状况的影响，最终宣布根据欧盟《通用数据保护条例》对英国航空处以2000万英镑的罚款。</p><p>01<br>一、英国航空信息泄露事件</p><p>（一）事件概述</p><p>2018年6月22日至9月5日，攻击者通过盗用英国航空（以下简称“英航”）第三方货运服务商的远程登录账号，进入英航内部系统并获得了访问权限，攻击者篡改了英航官网的脚本代码，将英航客户信息从“britishairways.com”网站传输到其所控制的外部第三方域名网站“<a href="http://www.baways.com”上.遭受长达两个月的网络攻击后,英航才从第三方处获知此次攻击事件的发生./">www.BAways.com”上。遭受长达两个月的网络攻击后，英航才从第三方处获知此次攻击事件的发生。</a></p><p>据调查，恶意攻击者大约访问了429,612个客户的个人信息。包括244,000名旅客的姓名、地址、卡号和CVV码（信用卡安全码）；77,000名旅客的卡号和CVV码；108,000名旅客的卡号；英航员工账号和管理员账号的用户名及密码；至少612个英航会员俱乐部的用户名及密码。</p><p>（二）调查过程</p><p>英航于2018年9月6日向英国监管机构信息专员办公室（以下简称“ICO”）报告了此次信息泄露事件，ICO随即启动调查，要求英航提供相关文件与证据。2019年7月4日ICO发出意向通知书，表示初步计划对英航处以1.83亿英镑的罚款。2019年9月5日至2020年1月31日，英航先后向ICO递交了两份正式书面陈述材料，回答了ICO提出的一系列问题，双方还就延缓做出正式处罚决定达成了一致。</p><p>2020年5月，英航应ICO要求就新冠疫情对其财政的影响提供了第三份正式书面陈述材料。英航和ICO一致同意将做出正式处罚的法定期限延长至2020年9月30日，最终ICO结合案件事实和英航提交的书面陈述材料，同时考虑新冠疫情对英航的影响，最终决定罚款金额为2000万英镑。</p><p>（三）事件的原因</p><p>1.初始攻击</p><p>通过英航的远程登录系统可以访问一些英航内部的IT应用，这样经授权的英航用户可以在办公室以外登录和使用这些应用。英航向一家第三方货运服务提供商“Swissport”的员工提供的远程登录账号被攻击者获得，英航无法确认攻击者是如何获得登录账号的，但是英航确认攻击者入侵了与Swissport相关的五个账号，这些账号都没有采取多因素验证策略。在2018年6月22日至9月5日，攻击者能够不断访问英航信息系统而未被发现。</p><p>2.突破远程登录系统限制</p><p>利用Swissport账号，攻击者可以访问一系列英航的应用，这些应用与Swissport向英航提供的服务有关。但是，攻击者在这以后成功地突破了远程登录系统的限制，访问了其他未授权给Swissport员工的网络。</p><p>攻击者成功地将大量工具从外部网络复制进入远程登录系统环境中，然后用这些工具进行网络侦察。</p><p>3.提升权限</p><p>通过侦察，攻击者获得了一份包含特权域管理员账户用户名和密码的文件，该账户信息在服务器的一个未加密的文件夹中。通过特权域管理员账户，攻击者获得了对相关域的无限制访问权限。</p><p>2018年6月26日，攻击者获得了一个数据库系统管理员的用户名和密码。</p><p>4.个人信息泄露</p><p>利用窃取的用户名和密码，攻击者尝试登录了多个英航服务器，2018年7月26日，攻击者访问了未经加密的日志文件，其中包含了涉及积分兑换交易的支付卡信息。</p><p>2018年8月，攻击者成功将支付卡信息从英航网站复制和转移到一个由其控制的网站“BAways.com”，消费者在英航网站输入支付卡信息后，在不影响英航正常预订和支付流程的情况下，一份副本会自动发送给攻击者。</p><p>在2018年9月5日，第三方告知英航“britishairways.com”网站上的数据正被传输到“BAways.com”网站上。英航在90分钟内修改了恶意代码，修补了漏洞。二十分钟后，英航阻断了通向“BAways.com”的网页链接。</p><p>（四）英航的应对</p><p>2018年9月6日，英航向ICO报告了此次事件，履行了告知义务，同时向汇入行、支付系统以及496,636名受影响的客户告知了此次泄露事件，后又通知了另外39,480名受影响的客户。2018年9月5日以后，英航实施了更多的技术措施，包括使用一个名为“Crowdstrike Falcon”的新一代反病毒端点侦测和反应工具。</p><p>02<br>二、法律适用与罚款金额的确定</p><p>（一）法律适用</p><p>英航信息泄露事件发生在2018年6月22日至9月5日，是在欧盟《通用数据保护条例》（以下简称“GDPR”）生效之后、英国脱欧之前，因此ICO认为对英航信息泄露事件的处理应适用GDPR。GDPR在欧盟范围内创立了“一站式”监管合作机制，由数据控制者（本事件中即指英航）主要营业场所所在地的监管机构作为“主要监管机构”。ICO是英国个人信息保护监管机构，因此ICO作为“主要监管机构”对英航信息泄露事件开展调查，正式的处罚决定通过GDPR合作程序得到了其他欧盟监管机构的批准。</p><p>值得注意的是，英国已于2020年1月31日正式“脱欧”，目前欧英关系处于过渡期，双方着手开展贸易谈判。过渡期将在2020年12月31日结束，ICO表示在过渡期内GDPR仍然适用。</p><p>ICO认为英航违反了GDPR第五条（1）（f）和第三十二条的规定，ICO指出英航在其信息系统中存储和处理个人信息，包括英航网站中的个人信息的过程中没有采用适当的技术手段和组织措施来确保个人信息的安全，也没有使用合理的技术手段、组织措施来保障个人信息主体的权利，满足个人信息保护的原则。</p><p>（二）罚款金额的确定</p><p>1.“五步法”</p><p>在决定是否罚款以及计算罚款数额时，信息专员参考了GDPR第83（1）和（2）所列事项，并运用了《监管措施政策》中所列的五步法。</p><p>第一步：消除任何因数据泄露而获得的经济利益     </p><p>英航没有因数据泄露直接或间接获得任何经济利益或避免的损失。</p><p>第二步：考虑数据泄露的范围和严重程度</p><p>ICO根据GDPR第83条的规定，考虑了以下因素：数据泄露的性质、严重程度和持续时间；违法行为是基于故意还是过失；数据控制者或处理者为减轻数据主体遭受的损失而采取的任何措施；数据控制者或处理者的责任轻重程度；数据控制者或处理者此前是否有过任何相关的违法行为；为纠正违法行为和减轻违法行为可能会带来的不利影响，与监管机构的合作程度；受违法行为影响的个人数据的种类；监管机构获知违法行为的方式，尤其是数据控制者或处理者是否主动告知违法行为，以及如果是，则其告知到了何种程度。</p><p>根据第二步，ICO认为对英航处以3000万英镑罚款是适当的。</p><p>第三步：是否有加重情节</p><p>信息专员认为没有任何相关的加重情节，因此没有改变第二步所确定的罚款额。</p><p>第四步：增加罚款额，对他人起到告诫作用</p><p>考虑到第二步所确定的罚款额，ICO认为没有必要增加罚款额以告诫他人。ICO认为处以更高罚款并不会阻止此类事件的发生。</p><p>第五步：减少罚款额，以反映任何减轻因素，包括支付能力（财政困难）</p><p>考虑到以下因素，ICO将罚款金额减少20%至2400万英镑：</p><p>（1）英航立即采取补救措施减轻数据主体的损失；</p><p>（2）英航立即通知受影响的数据主体、其他执法监管机构和信息专员，并在其后全力配合信息专员的调查；</p><p>（3）媒体对此次攻击广泛的报道使得其他数据控制者提高对网络攻击风险的认识并意识到采取适当措施保障个人数据安全的必要性；</p><p>（4）这次攻击和随后的监管行为对英航的品牌和声誉造成不利影响，这对英航和其他数据控制者产生一定威慑效果。</p><p>2.新冠肺炎疫情政策</p><p>根据新冠疫情对英航的影响和ICO发布的指南，减免英航400万英镑的罚款。因此，英航应支付的最终罚款额为2000万英镑。</p><p>在处罚通知中，ICO就2019年作出的1.83亿英镑的罚款意向也作出了特别说明，其指出在计算最终的处罚金额时并没有将原来的1.83亿英镑作为起点也没有将1.83亿英镑作为考量的因素，最终的处罚金额是根据英航提供的多份正式书面陈述材料独立做出的。</p><p>03<br>三、对航空公司的启示</p><p>（一）加强对第三方供应商访问权限的管理</p><p>因业务类型的广泛及操作流程的复杂，航空公司通常需要为第三方供应商开放部分系统登录权限。当第三方进入到公司内部系统后有可能接触到内部商业数据和旅客信息，这成为商业信息与旅客信息保护的一个重要风险点。英航此次信息泄露事件的漏洞源头就在于攻击者窃取第三方账户先进入英航内部系统，后进行一系列非法操作。做好对第三方供应商访问权限的管理工作十分必要，建议完整记录其访问记录、浏览日志，当其账号发生过量访问、异常访问状态时应被自动锁定，待航空公司审核确认账号安全后再予以开放权限，同时应当与被授权的第三方签订保密协议，规范有关商业数据及旅客信息保护的权利义务，明确违约责任。</p><p>（二）远程登录系统应采取多因素验证策略</p><p>在本案件中攻击者通过英航的远程登录系统进入到英航内部网络，而其远程登录系统的验证策略十分简单，仅输入用户名和密码便可通过验证，访问英航系统上特定的应用程序。若英航在设置远程登录验证时使用多因素认证措施，将访问系统的权限设置为能够完成两个或多个步骤的组合（例如，密码加手机短信验证码的组合）才可登录成功，势必大大增强安全防护力度。因此航空公司应在对所有远程登录账号的验证，尤其是第三方供应商远程登录账号的验证上，实施多因素验证策略，最大程度地确保身份核验准确。</p><p>（三）提升信息安全态势感知和预警能力</p><p>攻击者非法进入系统并进行违法数据迁移长达两个月之久，英航才从第三方得知信息泄露事件的发生，迟缓的漏洞监测和预警速度不仅造成受害群体规模的扩大，并且也成为后期监管机构判定其未采取合理技术手段和组织措施对数据予以保护的事实依据。加强对系统异常状态的日常监测，监控域管理员账户的活动情况，提升公司已有的信息安全态势感知能力也是航空公司数据安全工作升级中举足轻重的环节，以便对系统外侵活动快速反应，在早期阶段控制信息泄露的影响范围，及时修补漏洞，将损失降到最低。</p><p>（四）优化敏感信息分级管理</p><p>在此次英航事件中，泄露的信息多为英航客户的支付卡信息及CVV码，监管机构认为此类信息属于个人敏感财务信息，其泄露会使英航客户的财产安全风险大大增加，一旦泄露造成后果严重程度更高，因此应当予以更多的关注和保护。同时，攻击者之所以能够成功实施对客户支付卡信息这类密级较高的敏感信息的窃取，是因为攻击者获得了未加密的特权域管理员账户的用户名和密码，为攻击者实施攻击行为提供了便利。信息分级管理是目前航空公司个人信息保护合规中的基础工作，但应注意的是，分级管理工作不应仅止步于简单的信息密级分类，更应当进一步优化不同等级信息的梯级防护策略，对高敏感信息采取包括加密、限制访问、单独存储等严格的技术防护措施，随航空业务类型的扩充和延展对信息分级管理工作与技术防御手段不断深化和迭代。</p><p>（五）完善信息泄露事件应急处置方案</p><p>在英航案例中，监管机构本欲对英航处以1.83亿英镑金额的罚款，之所以最终的处罚大幅减少为2000万英镑，部分原因在于英航积极提供证据材料及书面陈述材料，与监管机构持续进行有效的意见互通，最终其意见被监管机构所采纳，英航对调查工作的积极配合也被监管机构纳入了定罚考量因素中。为确保航空公司个人信息航空公司安全管理工作齐全完备，除前文所述的日常合规工作外，还应居安思危，制定信息泄露事件处置规则，明确信息泄露事件处置的责任主体和上报流程，以最快的速度补救漏洞、挽回损失，为信息泄露事故的应急处置工作提供切实的预案指引。一旦遭到监管机构调查，应建立内部工作机制积极应对，明确多部门联动的职责，向监管机构主张权利，提供有力证据，进行充分申辩，配合监管机构的调查活动，争取将损失降到最低。</p><p>英国航空被处以2000万英镑处罚为全球航空公司敲响了警钟，对日常个人信息保护和信息安全事件应对处置提供了前车之鉴。航空公司处理的个人信息量巨大，应进一步完善个人信息全流程合规工作、提升信息安全防御技术、前瞻性地回应旅客对个人信息权利的关切。积极应对个人信息合规挑战，奋力对标现代航空企业管理水准，让先进的合规管理工作为企业改革发展保驾护航。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://wemp.app/posts/bbeb2174-2692-4d54-bdf0-2d4479ae2255">企业规章制度管理与执行合规</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/ComplianceCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;合规。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/categories/Practice/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="Practice" scheme="https://coolipr.com/tags/Practice/"/>
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Legal" scheme="https://coolipr.com/tags/Legal/"/>
    
    <category term="IPO" scheme="https://coolipr.com/tags/IPO/"/>
    
    <category term="Compliance" scheme="https://coolipr.com/tags/Compliance/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021</title>
    <link href="https://coolipr.com/2021.html"/>
    <id>https://coolipr.com/2021.html</id>
    <published>2020-12-20T08:01:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-22T06:39:09.646Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/2021Cover.jpg"></p><blockquote><p>新目标，新挑战，新成长。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h3 id="《一百岁感言》"><a href="#《一百岁感言》" class="headerlink" title="《一百岁感言》"></a><a href="https://www.zhihu.com/question/24519028">《一百岁感言》</a></h3><blockquote><p>世界是自己的，与他人无关</p></blockquote><p>我今年一百岁，已经走到了人生的边缘，我无法确知自己还能走多远，寿命是不由自主的，但我很清楚我快“回家”了。</p><p>我得洗净这一百年沾染的污秽回家。 我没有“登泰山而小天下”之感，<code>只在自己的小天地里过平静的生活</code>。细想至此，我心静如水，我该平和地迎接每一天，准备回家。</p><p>在这物欲横流的人世间，人生一世实在是够苦。你存心做一个与世无争的老实人吧，人家就利用你欺侮你。你稍有才德品貌，人家就嫉妒你排挤你。 </p><p>你大度退让，人家就侵犯你损害你。你要不与人争，就得与世无求，同时还要维持实力准备斗争。你要和别人和平共处，就先得和他们周旋，还得准备随时吃亏。</p><p>少年贪玩，青年迷恋爱情，壮年汲汲于成名成家，暮年自安于自欺欺人。</p><p>人寿几何，顽铁能炼成的精金，能有多少？但<code>不同程度的锻炼，必有不同程度的成绩；不同程度的纵欲放肆，必积下不同程度的顽劣。</code></p><p>上苍不会让所有幸福集中到某个人身上，得到爱情未必拥有金钱；拥有金钱未必得到快乐；得到快乐未必拥有健康；拥有健康未必一切都会如愿以偿。</p><blockquote><p>保持知足常乐的心态才是淬炼心智，净化心灵的最佳途径。一切快乐的享受都属于精神，这种快乐把忍受变为享受，是精神对于物质的胜利，这便是人生哲学。</p></blockquote><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">一个人经过不同程度的锻炼，就获得不同程度的修养、不同程度的效益。好比香料，捣得愈碎，磨得愈细，香得愈浓烈。我们曾如此渴望命运的波澜，到最后才发现：人生最曼妙的风景，竟是内心的淡定与从容……我们曾如此期盼外界的认可，到最后才知道：世界是自己的，与他人毫无关系。</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="专业方面"><a href="#专业方面" class="headerlink" title="专业方面"></a>专业方面</h3><ol><li>SEP</li><li>涉外</li><li>代理人</li><li>司法考试</li></ol><h3 id="展望2021：全球大事议程表"><a href="#展望2021：全球大事议程表" class="headerlink" title="展望2021：全球大事议程表"></a><a href="https://cn.nytimes.com/opinion/20201218/events-world-2021/">展望2021：全球大事议程表</a></h3><p>本文是来自《转折点》(Turning Points)的一篇文章，该专栏探讨了今年一些可能对未来一年产生影响的关键时刻。</p><p>2019年12月发表的来年全球行程，对世界各地有望塑造2020年的各项活动进行了展望：东京有史以来耗资最大的夏季奥运会，迪拜首次在中东举办的世界博览会，布鲁塞尔用50多万朵花组成的75米长的“花毯”。<br>天啊，我们真是错得离谱。随着新型冠状病毒大流行席卷全球，大多数国家的健康条例和旅行限制禁止举行大型集会，迫使许多活动被取消或推迟到2021年。<br>不过，我们也在隔离状态下表现出了非凡的适应力。例如，今年5月，乔治·弗洛伊德(George Floyd)在明尼阿波利斯市死去之后，世界各地爆发了反对警察暴行的抗议活动。还有今年6月在英国伯克郡举行的皇家阿斯科特赛马会，尽管伊丽莎白女王未出席活动——这是她登基68年来第一次缺席。甚至还有东京马拉松赛(Tokyo Marathon)，尽管对最初的30万名报名者进行了参赛人数限制，只允许约200名精英运动员参加比赛，但赛事在今年3月如期举行。马拉松赛组织者们正在考虑在2021年的赛事中继续限制参赛人数。</p><p>因此，明年的国际议程表既反映了活动限制的影响，也反映了人们认为事情最终会恢复正常的信念。议程表上有2020年推迟的活动，原来两年一度的体育和艺术活动现在安排在明后年举行，以及以前的面对面活动的全新数字化版本。向前，我们勇敢地向前。</p><p>1月<br>消费电子产品展是拉斯维加斯的主要展会，2021年的主题演讲嘉宾、现场演示和扩展人脉机会都只将出现在线上。<br>消费电子产品展是拉斯维加斯的主要展会，2021年的主题演讲嘉宾、现场演示和扩展人脉机会都只将出现在线上。 Alex Welsh for The New York Times<br>美国，1月6日至9日：拉斯维加斯自1979年以来的支柱性活动——CES（Consumer Electronics Show，消费类电子产品展览会）将首次在网上举行，内容包括主题演讲、现场演示，以及数码形式的拉关系机会。CES也向其逾17万名网上与会者承诺，2022年的展览会将重返该市。<br>澳大利亚，1月18日至31日：抵达澳大利亚参加网球公开赛的网球选手可以免除14天的隔离。五个生物安全气泡将在比赛开始的六周前开放，让球员们进行适应性训练。但值得注意的是：在今年夏天的美国公开赛上，法国选手贝努瓦·佩尔(Benoit Paire)就是在比赛快开始前，在这种安全气泡里检测出新冠病毒呈阳性的。<br>美国，1月28日至2月2日：圣丹斯电影节(Sundance Film Festival)将试图把坏事变成好事。虽然近年来通常有逾10万名电影业内人士和想攀附明星的人参加这个在犹他州时尚滑雪小镇帕克城举办的电影节，但2021年的活动将把保持社交距离的要求变为让电影节民主化的机会，举办者将把电影节活动经过策划的部分，通过美国几个城市以及可能更远地方的至少20家电影院提供给公众。<br>1月在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛会议的与会者。该会议于下月再次召开，将仅提供数字形式的“达沃斯对话”。<br>1月在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛会议的与会者。该会议于下月再次召开，将仅提供数字形式的“达沃斯对话”。 Fabrice Coffrini/Agence France-Presse — Getty Images<br>瑞士，1月25日开始的那周：数码版的达沃斯论坛什么样子，让人感觉如何？首先，私人飞机燃油的消耗将会大大减少。而且，组织者目前只打算在网上举行高级别的“达沃斯对话”，这让他们有时间决定让世界各国领导人出席面对面论坛的安全日期，届时朴实议程将是，“共商重振之路，并在后疫情时代实现‘世界的复兴’”。</p><p>2月<br>德国，2月11日至21日：一个国际电影节上的一小步，性别平等方面的一大步。柏林电影节将成为首个颁发中性表演奖的国际电影节，该电影节取消了最佳男演员奖和最佳女演员奖，将把令人垂涎的银熊奖授予“最佳主角”和“最佳配角”。<br>韩国，（从2020年9月4日至11月29日推迟到）2月26日至5月9日：自称亚洲历史最悠久、规模最大的光州双年展原定的2020年主题是“心智提升，精神调谐”(Minds Rising, Spirits Tuning)，该艺术双年展最初设定的焦点是“通过艺术和理论的方法，展示拓展心智的篇幅”。我们在Zoom、FaceTime或Skype上进行几个月的社交活动后，这个主题已经有了一个全新的含义。</p><p>3月<br>美国，（从2020年7月、后又从10月推迟到）3月9日：在创建了曾承诺彻底改变医疗化验行业的私人公司Theranos七年后，伊丽莎白·霍姆斯(Elizabeth Holmes)和后来一度是其恋人的公司首席运营官拉梅什·巴尔万尼(Ramesh Balwani)将出庭受审，他们面临十多项欺诈指控。出庭作证者可能包括前国务卿亨利·基辛格(Henry A. Kissinger)、新闻集团(News Corp)的鲁珀特·默多克(Rupert Murdoch)，以及前国防部长吉姆·马蒂斯(Jim Mattis)。Theranos曾承诺震动整个化验行业，让验血变得比使用传统方法更容易、更便宜。<br>今年3月，锡克教信徒在印度阿姆利则庆祝霍拉·莫哈拉节。<br>今年3月，锡克教信徒在印度阿姆利则庆祝霍拉·莫哈拉节。 Narinder Nanu/Agence France-Presse — Getty Images<br>印度，3月29日至31日：锡克教的霍拉·莫哈拉节(Hola Mohalla)是一个为期三天的武术庆典，斗士们在这个节日期间参加军事演习和模拟战斗，展示剑术和骑马等技能。这个节日起源于锡克教宗师戈宾德·辛格(Gobind Singh)时代，他于1701年在旁遮普的阿南德普尔城首次举办了这些活动。武术结束后，参加者将参加更艺术性的活动，包括背诵诗歌和唱圣歌。</p><p>4月<br>美国，（从2021年2月28日推迟到）4月25日：娱乐业将轮番举办颁奖仪式。美国电影艺术与科学学院的第93届奥斯卡颁奖典礼将比通常晚两个月，于2021年4月举办，为那些因新冠疫情推迟了上映的影片延长入选资格期限。通常在1月第一周举行的金球奖颁奖典礼将推迟到2月28日，而EE英国电影学院奖也将从2月13日推迟到4月11日颁发，这些由英国电影电视艺术学院(BAFTA)颁发的奖往往被视为奥斯卡奖的风向标。</p><p>5月<br>中国，5月的某个时候：环球影城将在北京开放其第五个主题公园，其中有人们翘首期盼的七大景区——包括小黄人乐园、功夫熊猫盖世之地、哈利波特的魔法世界，公园将在售票处和入口使用阿里巴巴支持的人脸识别技术。只有一个问题：新冠病毒被控制住后，预计每年1000万或更多游客还会出现吗？<br>荷兰，5月18日至22日：倒计时开始！欧洲歌唱大赛将在鹿特丹的阿侯伊体育馆(Ahoy Arena)举行，这个体育馆曾在2020年被改建为新冠患者的紧急医院。尽管规则要求参赛国家提交新歌，但许多国家选择保留它们当初为被取消的今年大赛选出的参赛歌手。<br>意大利，（从2020年5月23日至11月29日推迟到）5月22日至11月21日：推迟开幕的第17届威尼斯建筑双年展可能代表着新冠大流行后艺术世界活动淤积的开端，哈希姆·萨基斯(Hashim Sarkis)是今年的总策划人。与此同时，可谓世界上最重要的艺术活动的2021年威尼斯双年展已被推迟到2022年举行，这意味着它将与每五年一届的德国卡塞尔文献展以及里昂双年展重叠，德国文献展定于2022年6月至9月举行，里昂双年展已被推迟到2022年9月。<br>印度，5月：度过活动受限制的一年后有什么补偿吗？对一些人来说，补偿可能是世界上最长的豪华巴士之旅。这趟“开往伦敦的巴士”将从德里出发，沿途经过东南亚、中亚和欧洲的18个国家，70天行驶2万公里后，最终抵达伦敦。</p><p>6月<br>在赢得2019年美洲杯足球赛后，巴西球员将奖杯高高举起。<br>在赢得2019年美洲杯足球赛后，巴西球员将奖杯高高举起。 Luis Acosta/Agence France-Presse — Getty Images<br>哥伦比亚和阿根廷，（从2020年6月12日至7月12日推迟到）6月11日至7月11日：足球迷们，准备迎接一个精彩的夏天吧。历史最悠久的国际足球锦标赛——美洲杯，将与欧洲杯同时举行。因此，欧洲女子足球锦标赛已推迟到2022年举行。<br>法国，6月26日至29日：这本该是丹麦人向世界充分展示自己热爱自行车运动的一年，环法自行车赛被称为“盛大首站”(Grand Départ)的开赛段原定在丹麦举行。但由于与欧洲杯和奥运会的时间安排冲突，丹麦人将不得不得等到2022年。2021年的盛大首站将在多风的布列塔尼举行，布列塔尼布雷斯特的菲尼斯特角将在环法赛事史上第四次做东起跑点。</p><p>7月<br>英国，7月1日：在戴安娜王妃诞辰60周年之际，她的儿子剑桥公爵威廉王子和萨塞克斯公爵哈里王子——尽管目前分处伦敦和加利福尼亚，距离遥远（也许有某种象征意义）——将联手在他们俩自幼长大的肯辛顿宫的沉没花园中为她竖立雕像。<br>日本，（从2020年7月24日至8月9日推迟到）7月23日至8月8日：在经历了其他主办国从未面临过的政治、经济和后勤挑战（包括如何将奥运圣火存放一年）后，东京将举办最近历史上第一次被推迟举行的奥运会。北京冬奥会计划于2022年2月4日开幕，距离东京奥运会不到六个月。<br>澳大利亚，7月30日至8月1日：昆士兰州南部的单峰驼将在两年一度的塔拉文化节及骆驼比赛中大放异彩，文化节还将包括毛利哈卡舞者、小龙虾赛跑、自由式摩托车越野赛表演和丛林民谣诗朗诵。大篷车和露营者将来到塔拉这个农业小镇，该镇人口约2200，但节日期间吸引多达1.2万名游客。</p><p>8月<br>互联网，8月17日：微软将放弃有着25年历史的浏览器Internet Explorer。其替代产品Microsoft Edge将使用Chromium——由谷歌开发的开源软件，是Google Chrome和许多其他互联网浏览器的内核。因此，Google将扩大其在整个网络领域中对隐私标准的影响力。</p><p>9月<br>卢旺达，9月3日至10日：卢旺达火山国家公园出生的山地大猩猩幼崽将在名为Kwita Izina的年度仪式上由公园护林员、向导、看守、跟踪员和兽医取名，Kwita Izina在卢旺达官方语言卢旺达语里的意思是“取个名字”。这个传统是为期一周的保护大猩猩活动的一部分。<br>法国，9月11日：当你在波尔多起伏的丘陵上奔跑时，你会停下来喝一杯——也许是一杯拉菲。当然，你可能希望将其与一些当地美食搭配——生蚝，或一点牛排——然后跑向终点线。至少在26.2英里长的梅多克马拉松上是这样的，其被人认为是世界上最长的马拉松，因为许多站点意味着吃喝玩乐或听当地表演者的现场演奏。</p><p>10月<br>阿拉伯联合酋长国，（从2020年10月20日至2021年4月10日推迟到）2021年10月1日至2022年3月31日：迪拜将举办世博会，这是国际展览局约170年历史上首次在中东举办这项盛会。世博会预计将有来自190多个国家的代表参加。你问吉祥物是什么？就像我们去年说过的那样：来认识一下拉希德(Rashid)和拉提法(Latifa)，他们将由睿智的牧豆树萨拉玛(Salama)带领，踏上激动人心的旅程！<br>俄罗斯，10月1日：在多国的登月热潮中，俄罗斯将重返太空，执行自1976年以来的首次登月任务。月球25号(Luna 25)着陆器将前往月球南极，这是在2030年发射载人飞船并登月计划的第一步。</p><p>11月<br>苏格兰，（从2020年11月9日至19日推迟到）11月1日至12日：名字很长的联合国气候变化框架公约国家第26届联合国气候变化大会(COP26)将是英国有史以来举办的规模最大的国际峰会。会议将受益于推迟带来的好处：由于拜登当选总统，美国在气候变化和保护政策上的态度预计将有180度的大转弯，首先会重新加入2015年的《巴黎协定》。<br>巴巴多斯，2021年11月底前：巴巴多斯——1966年获得独立的前英国殖民地——将不再把伊丽莎白女王作为名义上的君主，从而摆脱过去历史的遗留，这是近30年来第一个这样做的国家。女王仍然是组成英联邦的其他16个国家——包括澳大利亚、加拿大和新西兰——的礼节性“元首”。</p><p>12月<br>美国，（从2020年12月3日至6日推迟到）12月2日至5日：巴塞尔国际艺术博览会旗下最热门的艺术博览会——迈阿密海滩巴塞尔艺术展将回归，一年以来，它不得不将展览限制在网络展厅。其场地迈阿密海滩会议中心被用作后备野战医院和新冠病毒免下车检测站点。</p><p>2021年的某个时候</p><p>吉萨大埃及博物馆所在地的一名建筑工人。该博物馆原定于2011年开放，现在预计推迟到2021年。 Amr Abdallah Dalsh/Reuters<br>埃及：21世纪最负盛名的博物馆建设项目之一——大埃及博物馆(Grand Egypt Museum)将在吉萨揭幕，届时将首次展出图坦卡蒙系列的约5600件藏品。该博物馆原定于2011年开放，但由于阿拉伯之春而推迟。<br>瑞士：现金，请让开吧！加密货币初创企业正在瑞士楚格州（所谓加密货币谷）和平挑战你至高无上的统治地位。那里的公民可以选择以太币或比特币缴税——最高10万瑞士法郎（约合11万美元）。<br>海洋：随着持续到2030年的海洋科学促进可持续发展十年(Decade of Ocean Science for Sustainable Development)的启动，联合国希望解决被人们忽略的棘手问题：世界海洋状况，其环境状况的恶化直接威胁到依赖它作为主要蛋白质来源的30亿人的福祉。<br>太空：如果两次试飞成功，维珍航空创始人和亿万富翁企业家理查德·布兰森(Richard Branson)将乘坐维珍银河(Virgin Galactic)火箭飞船飞往太空。毫无悬念。<br>中国：中国共产党将庆祝其建党100周年，并庆祝习近平主席消除中国贫困长期目标的实现。<br>美国：14年后，真人秀节目《与卡戴珊一家同行》(Keeping Up With the Kardashians)的最后一季将在E!电视台播出。如果说卡戴珊一家人在令人难以捉摸的永无休止的节目中证明了什么，那就是名望是一种无穷的资源，任何人只要会照相就能获取它。不会也行。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><p><img data-src="https://p9-tt-ipv6.byteimg.com/img/tos-cn-i-0022/7592c2dc9ca548d6b50de0c2e3195a55~tplv-obj:800:787.image?from=post"></p><blockquote><p><a href="https://www.toutiao.com/w/a1686744973982724/">2020年是口罩、口罩，2021年是口罩加疫苗</a>。</p></blockquote><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/2021Cover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;新目标，新挑战，新成长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="2021" scheme="https://coolipr.com/tags/2021/"/>
    
    <category term="2020" scheme="https://coolipr.com/tags/2020/"/>
    
    <category term="Balance" scheme="https://coolipr.com/tags/Balance/"/>
    
    <category term="Work" scheme="https://coolipr.com/tags/Work/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Balance</title>
    <link href="https://coolipr.com/Balance.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Balance.html</id>
    <published>2020-12-20T06:34:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-20T07:33:05.418Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/ManOnWire.jpg"></p><blockquote><p>少就是多，慢就是快，得失平衡，祸福相依。</p></blockquote><a id="more"></a><p>这又如何，那又如何？<br>一切都会过去，一切都会来到。</p><p>做一份自己喜欢、擅长又能创造价值的工作。体验更深层次的快乐与激情。<br>——IPCreator</p><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p>包括“不要以为你很特别”、“不要以为你比别人善良”、“不要想象自己比别人好”、“不要以为每个人都很在乎你”、“不要以为你能教导别人做任何事”，等等。换句话说“要有自知之明”、“要拎得清自己的斤两”的意思。</p><blockquote><p>引自 <a href="https://book.douban.com/annotation/36470264/">北欧国家位居世界幸福指数排行榜榜首的理由</a></p></blockquote><p><img data-src="https://img.mp.itc.cn/upload/20170730/f8c7297c38ca4fd7bad796865c6c11eb_th.jpg"></p><blockquote><p>诗人木心先生 《从前慢》</p></blockquote><p>记得早先少年时<br>大家诚诚恳恳<br>说一句是一句<br>清早上火车站<br>长街黑暗无行人<br>卖豆浆的小店冒着热气<br>从前的日色变得慢<br>车，马，邮件都慢<br>一生只够爱一个人</p><p>所有人都在埋头工作，拼命赚钱，希望拥有更多更好的物质生活：更多的存款，更好的车子，更大的房子。这是一场没有终点的比赛。<br>然而即使一个人拥有了一切，内心却感觉不到幸福，或者没有时间享受生活，那又有什么意义呢？<br>毕竟物质的满足带来的快乐是极为短暂和肤浅的，内心的富足和愉快，才是我们幸福感长久的来源。</p><p><a href="https://medium.com/%E6%B4%BB%E5%8B%95%E4%B8%BC%E8%B5%B7%E4%BE%86/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%B9%B3%E8%A1%A1%E6%9C%89%E5%8F%AF%E8%83%BD%E5%97%8E-%E6%88%91%E5%80%91%E5%88%B0%E5%BA%95%E8%A9%B2%E8%8A%B1%E5%A4%9A%E5%B0%91%E6%99%82%E9%96%93%E5%B7%A5%E4%BD%9C-794388323a56">為什麼要投入這麼多在工作上？</a>為什麼工作最好是自己想做的事情？因為只有當你做你喜歡的事情，你才可能全心投入，才可能廢寢忘食，才可能出類拔萃，收入才能提升，才能有愈來愈高的自由度。</p><p>收入夠又自由，就能有相對富足的人生，這個富足指的不是富有，而是有餘裕和有選擇。</p><p>人生應該要這樣：知道自己喜歡的生活型態、找到對應這個型態又有收入的事情、沒有就自己創造。然後認真投入，盡量把美好塞滿每一刻，投入就會鑽研就會進步就會變強，變強以後不是賺更多就是更自由，然後你就更可以塞滿美好的事物。</p><p>這裡談到創造工作，時代的趨勢會讓我們愈來愈不是找工作，而是創造工作。自己的工作自己創造！<br>工作即生活，生活即工作</p><p>最後來回答這個問題，所以工作應該要多長時間才對？工作生活的平衡是怎麼一回事？</p><pre><code>我覺得應該每一分每一秒都在工作但也每一分每一秒都在生活</code></pre><h3 id="过上理想人生的人，都懂得如何“平衡”"><a href="#过上理想人生的人，都懂得如何“平衡”" class="headerlink" title="过上理想人生的人，都懂得如何“平衡”"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6905356185286083080/">过上理想人生的人，都懂得如何“平衡”</a></h3><p>信任，是一种能力。被信任，是一种更重要的能力。<br>在复杂的商业世界中，几乎没有什么决定可以是100%正确的。<br>管理者不是魔术师，不能凭空创造奇迹。<br>所有的决定都带有倾向性、个人判断、价值观以及各种实际情况限制。<br>你需要平衡每一个要素，懂得取舍，懂得妥协，然后找到最适合当下情况的选择。</p><p><code>所以说管理是一门艺术，是一门平衡的艺术。</code></p><p>平衡不是平均主义，不是取悦每一个人，而是有原则的取舍、很周到的集中。<br>今天的这篇文章，我想跟你聊9个在做管理决定时需要平衡的要素，试图让你懂得，到底什么叫做“平衡”。</p><p>— 1 —</p><p>战略性的思考，和思考的战略性<br>想当元帅的士兵喜欢战略性的思考。<br>通过战略性的思考（Strategic Thinking）制订公司、部门的战略，并且用强大的执行力（Execution）和一致性（Consistency）加以实现，可以有很大的成就感。<br>但是在一个优秀人聚集的公司，每个人都从事战略性的思考是非常危险的。<br>16种不同MBTI性格的可能会有16个方向，这必将导致公司的方向混乱，资源浪费。<br>所以，有时候我们要甘于思考的战略性（Think Stragegically），考虑问题的时候能顾及公司现有的大战略，把自己的工作往战略上靠，才能万众一心，达成目标。<br>太多人在做战略性的思考是大公司的通病。<br>平衡这两点是管理者的一个难题。<br>我很欣赏一位高管说的话：“We cannot do strategic thinking, but we can think strategically.”</p><p>— 2 —</p><p>三个客户：老板、员工、消费者</p><p>消费者不是你的唯一客户，如果“不惜一切代价”换取客户的满意度，那对公司是非常危险的。<br>因为让消费者满意的最终目的是让老板满意，让股东满意。<br>员工不是你的唯一客户，“皮之不存，毛之焉附”。公司的亏损、消亡将导致更多的员工降薪、失业。<br>裁员对管理者来说永远是一个两难的、痛苦的决定。<br>老板更不是你的唯一客户，否则你就只会拍马屁了。<br>懂得平衡的管理者会通过让消费者和员工满意，达到让老板满意的目的。</p><p>— 3 —</p><p>昨天、今天、明天、后天</p><p>服务部门是为昨天的利润工作，给已经购买产品的客户提供承诺的价值。<br>销售部门是为今天的利润工作，把产品变成利润，争取更多的客户。<br>开发部门是为明天的利润工作，确保明天我们有优秀的产品可以卖。<br>研究部门是为后天的利润工作，了解趋势、发展科技，保证永远处于领先位置。<br>只看今天的管理者是短视的。眼中有着四天，并且懂得平衡资源的管理者，才能有可预见的成功。</p><p>— 4 —</p><p>40%业绩 + 40%员工 + 20%自己</p><p>把自己100%的精力仅仅放在实现公司业绩目标上，会有短期成效，但却是一种非常危险的饮鸩止渴的行为，犹如杀鸡取卵。<br>所幸现在犯这种错误的经理已经不多了，因为360度调查、员工满意度调查、员工职业生涯规划等这些管理工具已经深入人心。<br>经理们都很清楚员工不仅是资源，更是资本。<br>现在更容易出现的状况是，繁忙的主管和经理，完全忘了自己能力的提升，因为忙，而放弃很多有用的培训和其他个人成长机会。<br><code>管理犹如驾车，业绩是速度，员工是引擎，管理者自己是润滑剂。</code><br>定期保养绝对不能漏了添加润滑剂。</p><p>— 5 —</p><p>平衡积分表</p><p>平衡积分表是平衡管理哲学发展到几近极致的产物。</p><p>一张典型的平衡积分表包括财务（Financial），客户（Customer），学习成长（Learning &amp; Growth），流程（Business Process）几个方面。</p><p>从平衡积分表中，我至少看到了几个问题的答案：<br>1）为什么公司市值可以是公司资产的数倍到数十倍？<br>客户、学习成长、流程这些“无形”的东西，是股东的信心来源。<br>2）客户不是上帝。就像员工不是上帝，老板不是上帝一样。<br>因为财务、学习成长、流程一样重要。<br>3）《学习型组织》很畅销。<br>学习也是为了财务、流程、客户服务的。<br>4）很多优秀的公司讲究规范，不是没有道理的。<br>规范是为了更好的实现财务、学习成长、客户的目标。<br>流程、客户是对内部、外部的平衡；财务、学习成长是对后置、前置的平衡。<br>过上理想人生的人，都懂得如何“平衡”</p><p><img data-src="https://p3-tt.byteimg.com/origin/pgc-image/77e51e96fa184066951a9e1cf782869c?from=pc"></p><p>— 6 —</p><p>时间、范围、费用</p><p>PMI（项目管理协会）认为，项目管理有五大流程，九大知识领域，数十个方法论，和上百个工具，需要至少参加35小时大约5天的培训，才能理解通常认可的（Generally Accepted）管理纲要。<br>但其实项目管理可以很简单。<br>项目管理可以就是对时间、范围、费用的平衡。<br>项目经理不是魔术师。<br>客户要增加工作范围的时候，项目经理就调整一下时间、费用。<br>公司要求减少费用的时候，项目经理只能减少工作范围，或者改变时间。<br>虽然实际环境会很复杂，但原理如此而已。<br>项目经理最是平衡专家，因为他必须在时间、范围、费用的三角形上寻求最佳平衡。</p><p>— 7 —</p><p>赚钱、花钱、分钱</p><p>赚钱使公司实现盈利、创造收入。<br>花钱使公司正常消费，维持运转。<br>分钱使公司股东分润、员工获益。<br>只会赚钱不懂花钱，公司难以永续；只会花钱不懂分钱，人心不能所向；只会分钱不懂赚钱，只是理论空壳。<br>有人说会赚钱最重要，因为这是唯一的收入来源，其他都是附属品。<br>有人说会花钱最重要，因为投入和产出通常成正比。<br>有人说会分钱最重要，正确的人给予正确的激励，赚钱自然发生。<br>可能傻子都会说，理论上，三个都重要，所以这是废话。<br>但是我想复述傻子的话：懂得赚钱，懂得花钱，懂得分钱，并且懂得平衡它们，最重要。</p><p>— 8 —</p><p>抓大、放小、管细</p><p>通常我们用“大”来指计划，用“小”来指执行；用“大”来指战略，用“小”来指战术；用“大”来指全局，用“小”来指部分。<br>缺乏“大”眼光的执行者会说“思路决定出路”，缺乏“小”手法的领导者会说“执行决定成败”。<br>我们所缺少的，通常会被认为是最重要的。<br>而往往，在大型组织中，我们不缺有战略眼光的人，也不缺有执行力量的人，领导者除了“抓大”、“放小”外，有时会忘了一件事情，就是用“管细”把这两者联系在一起。<br>“管细”不是指事必躬亲，指的是，你有通道、并且随时可以从这个通道，自100楼下到1楼，看看你放的“小”在哪里。</p><p>— 9 —</p><p>魅力、制度、文化</p><p>公司里的文化与制度，对应社会上的道德与法律。<br>管理10人，100人，和1000人是不一样的。<br>管理10人需要身先士卒，带着兄弟们奋勇杀敌，同吃同住，用你的个人魅力大呼一声“兄弟们，跟我上！”。<br>管理100人就不行了。你看不到每一个人，因此你需要制度。什么情况下应该做什么事情，如果做了，得到什么，没做怎么惩罚。“干好了，有奖励！”，于是公司井然有序。<br>管1000人又不一样了，制度的漏洞凸显、个人魅力无法到达。于是要靠文化：“我高兴，我愿意”，大家千众齐心。<br>共同的文化是由内而外的原动力，良好的制度是由外而内的约束力，个人的魅力是由我而你的感染力。</p><p>最后的话</p><p>管理，是一门平衡的艺术。<br>都说管理难，难就难在平衡和取舍。<br>懂得如何平衡和取舍，是管理者一生的必修课。<br>当然，不仅仅是管理，生活也是一门平衡的艺术。<br>事业和家庭，规则和人情，现实和梦想，兴趣和责任，甚至老婆和母亲……大到人生目标，小到家庭关系，这一切，都需要你懂得平衡，你才能成就理想人生。<br>平衡不是平均主义，不是取悦每一个人，而是有原则的取舍，很周到的集中。<br>愿你能平衡好你的生活，爱你所爱。</p><h3 id="不是工作难找了，而是以为自己能找到好工作的人越来越多了"><a href="#不是工作难找了，而是以为自己能找到好工作的人越来越多了" class="headerlink" title="不是工作难找了，而是以为自己能找到好工作的人越来越多了"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6907598893689930244/">不是工作难找了，而是以为自己能找到好工作的人越来越多了</a></h3><p>吴晓波频道采访我：<br>2019年，大学应届毕业生预计达834万人，再创历史新高。相比1999年88万的毕业生人数，20年时间增加了848%。<br>不是工作难找了，而是以为自己能找到好工作的人越来越多了<br>今年被称为“史上最难就业季”，找工作非常困难。<br>为什么现在大学生毕业，工作越来越难找了？<br>这当然有经济形势的关系。<br>但这背后，其实有更大的逻辑。今天我们来聊一聊。<br>先分享一组数据。<br>我出生于1976年。1976年，像我这样的孩子，中国共出生了2049万多。零头省了。我就在那个零头里面。<br>然后，这些孩子们一起读小学、中学、大学。一步一步。<br>每一步，都有人选择了不同的人生道路，而不是继续求学。<br>那么最后，等到1998年我们大学毕业时，还有多少人呢？<br>101万人。<br>其中本科生57万，专科生44万。另外的1900万多人，都选择了不一样的道路。<br>101万，之于2049万。1998年，大学生占适龄人口的比率：4.9%。<br>1998年，很特别。<br>这一年，是中国第一届要自费读大学，自己找工作的大学生。以前国家包学费、包分配。<br>你可以对应以前的“老三届”，称1998年为“新一届”。哎呀，暴露年龄了。<br>那么今年呢？<br>今年，2019年的834万大学生，大多出生于1997年。<br>1997年，中国出生了多少人口？<br>1445万人。<br>834万，之于1445万。2019年，大学生占适龄人口的比率：57.7%。<br>从10人中有1个大学生，变为2人中就有1个。<br>那么，这些年中国总人口的增加呢？<br>1998年，中国总人口数12.4亿；2019年，中国总人口数13.9亿，增加了12%。<br>总人口增加了12%，但大学生增加了725.7%。<br>大学生增加的速度，远远超过人口增加的速度。<br>所以，说一句扎心的话：<br>你要明白：不是工作难找了，而是以为自己可以找到工作的人，越来越多了。<br>那怎么办？<br>那么，我们就不去找工作了吗？<br>很多很多年前，两个南京大学的学生来看我。一个数学系大三、一个法语系大三。我分享了一些观点给他们。<br>今天也同样分享给你。</p><p>— 1 —</p><p>第一份工作</p><p>找工作越来越难。<br>那么，第一份工作需要找像百度、腾讯、阿里巴巴（曾经的微软、四大、联合利华）这样的公司吗？<br>对一个优秀的人来说，不见得。<br>这不是因为我曾经已经在这样的公司，所以这么说。<br>我们暂且把这类公司叫做“巨头公司”。<br>让我来分析一下一毕业就进入这样公司的优缺点。<br>优点：<br>巨头公司通常都有这样的共性：<br>a) 待遇好；<br>b) 制度严谨、规范；<br>c)人际关系相对简单；<br>d)工作环境优越；<br>e)同事们都很优秀。<br>对于一个刚刚毕业的大学生来说，进入一家巨头公司是很不容易的事情，也是很好的选择。<br>在这里工作两年，你可以很快学会一些大公司的思维方式（专业、敬业、规范、合作、激情）。<br>你的待遇也会很快给你舒适的生活，给你相对于其他同龄人的优越感。<br>你的经验值会不断提升，会逐渐明白一家巨头公司的运作方式、规则、限制、盈利模式、成长历程、发展方向、优秀人才标准等等一些对你个人成熟非常有用的东西。<br>你会从别的优秀的人身上学会很多东西、并且因为别人的优秀，而不断鞭策自己，往更高的目标奋进。<br>缺点：<br>巨头公司的优点正好也是它的缺点。<br>这里的待遇好，会让你渐渐地觉得，我就应该值这个价钱。<br>可是作为一个螺丝钉的你一旦不幸离开了这家公司，你会发现，以你的能力根本没有办法找到同样薪水的工作。<br>你会越来越错误地高估自己。<br>这里由于是一家已经成功的公司，你会认为业务就应该是这样运转的，严谨规范的商务运作、繁复积极的部门合作。<br>你会认为一些小公司的失败就是因为他们的社会道德感不够。<br>无比复杂、险恶的商业社会于是会在你眼里变得简单起来。<br>人际关系的简单也会使你变得越来越天真，不懂得与道德不良的人互利共存。<br>工作环境的优越，会使你产生强烈的依赖感，很难回到没有免费纯净水的办公室工作，你认为这一切的便利都理所当然。<br>同事们都很优秀，会让你错误地估计这个社会的执行能力，当你出去之后，你会深恶痛绝很多人不上劲、不卖力、不聪明。<br>当你发现这是一个普遍现象的时候，你会很难接受。<br>最终，你会越来越懒，越来越胆小，再也不能走出去，优秀的人也只能在公司内部寻求职位上的纵向发展。<br>你会一辈子待在这家巨头公司吗？<br>如果会的话，一毕业就进入会是一个好的选择。<br>当然，也要这家公司愿意你一辈子待在这里。<br>如果你认为你不能一辈子待在这里，那当你离开的时候，后果是可怕的。<br>所以，不要太在乎你第一份工作的环境、薪水等等条件。<br>关注一下发挥的空间，关注一下具体做的事情是不是能更好地锻炼一个人的综合能力。<br>甚至主动去挑选一家不成熟的公司。<br>那么，你在这样的一家公司锻炼两年所能学到的东西，将会让你受益终生。<br>你会了解到真实的中国商业社会是怎样的复杂、真实的人际关系是怎样的勾心斗角、真实的业务目标是怎样的残酷无情。<br>然后如果这个时候你有机会进入“巨头公司”，你会比很多人有资历、竞争力，进去之后，你也会比很多人走得更远。<br>当有一天你必须离开的时候，你学到的是你以前失败的补充，你会更有信心寻求新的机会。<br>不要太在乎刚毕业前几年的薪水。<br>到你35岁以后，你会觉得当年的那点薪水少的好笑。<br>如果你为了这点好笑的薪水而放弃了更为重要的东西，那是非常可惜的。<br>所以，第一份工作，不一定要进入一家“巨头公司”。<br>当然，每个人都有自己的价值观，仅供参考。</p><p>— 2 —</p><p>谁给你实践机会</p><p>当来拜访我的这两位大学生谈到实习经历时，我很同情他们。<br>他们说，他们把大公司的电话一个一个打过去，问有没有假期实习的机会，结果都是冷冰冰的回答：没有。<br>不等说完就挂了电话。几乎每个都是如此。<br>谁在给你实践机会？<br>有一个大公司的实习背景固然好，如果没有怎么办？<br>自己给自己创造实践机会。<br>这位师弟想进一家四大（咨询公司）。不知道怎样能把自己和别人区分开来。<br>我给了如下建议。<br>找一个现在热门的话题，比如，特朗普要在墨西哥边境建墙。<br>你就去设计一套调查表，很专业的那种。题目与题目之间要互相关联、防止随意填写。<br>然后，招上一批同学，到大街小巷作调查，要覆盖合适人群，达到可信采样率，比如1000人。<br>回来之后，你就开始做一系列的分析：<br>比如“大学生、工人、下岗工人等不同职业对这一问题的看法差异”；<br>“在校学生、工作3年之内、3-10年、10年以上的人对这问题的看法差异”；<br>“成年（18岁以上）男性、女性对这一问题的看法差异”；<br>“发现：36-40岁人群的看法与众不同”；<br>“分析：为什么大学生和不是大学生的同龄人看法差异巨大”等等一系列的专题。<br>因为你的数据是可信的、分析是科学的，所以很多人会相信结论是可靠的。<br>把这篇调查发表在自己的微信公众号上，或者投稿给主流媒体，一定会引来关注。<br>这个实践，无疑会对你进四大这样的咨询公司有莫大的帮助，因为他们做的也就是基于调查数据说话。<br>比如我一直在说的，给民工小学讲课。<br>首先你要有能力找到民工小学，别人还要愿意让你去讲。<br>讲出效果来，这个活动变成一个学校级别的活动，你就成立一个“爱心社”，扩大做公益事业的范围。<br>你的能力会越来越强，社会关系也会越来越广，视野越来越开阔，想法也越来越多。<br>自己给自己创造机会，这样的机会还很多。<br>关键是，跳出固定的模式，化被动为“主动”。<br>“主动”这是一个无比神奇的词。<br>你只要真正的领会了其中真谛，你会觉得机会无限！</p><p>— 3 —</p><p>出国读书，学校排名</p><p>有很多人问，那出国读书，会不会好点？海外学校排名很重要吗？<br>这是两个很简单、并且相关的问题。<br>现在很多人都会很清楚，很多出国读书的人只是去买文凭。<br>那一张“海归”的文凭，能有多大用？<br>出国的人太多了。<br>在国内都混不好的人，出国多半混不好。<br>回来之后，缺了几年国内经验，就更混不好了。<br>但是，如果你出国读的是哈佛大学、耶鲁大学，那又不一样了。<br>因为，去的人都是精英，回来还是精英，你一定能有好的发展。<br>出不出国，你是不是名牌大学，都不算什么，你永远要从上往下数一数，你排名第几。<br>我上南京大学的时候，我的系60个人，现在这个系160个人。<br>我上大学的时候，全校老师学生勤杂加起来不到1万人，现在一个年级就快1万人了。<br>从这个意义上来说，那61-160的人，在我上大学的时候，就不能算是南京大学的。<br>或者换种说法，现在的大学已经从“精英教育”，变成了“普及教育”。<br>请面对这个现实，不要认为，“大学生”这个头衔还有多少光环。<br>你永远都应该从上往下数。<br>不管在多少年前、不管在多少年后，中国的前1000名（打个比方，当然不是指成绩）永远都会有好工作。<br>大学生扩招，从原来的几十万到现在的几百万，但是前1000名永远不用担心，因为开口是在下面，不是在上面。<br>出国读书不错，考上一个好大学不错，但是现在出国读书、好大学的标准都降低了，你也不能再用降低了的标准来要求自己了。<br>数一数自己和全国第一（不是指成绩）有多大差距？<br>然后，以这个差距为标准吧！<br>向这个目标努力，不要认为就业形势差了（就业形势从来不曾差过！），而是大学的标准降低了，或者认为用人单位的要求提高了。<br>如果说中国每年有1000个岗位（实际上这个数量每年在增加），那么这个标准从来没有提高过，只是认为自己达标的人越来越多了。</p><p>— 4 —</p><p>哪些行业最有“钱景”？</p><p>有同学问，那现在，哪些行业最有前景呢？<br>在社会高速发展时，尤其需要科技人才，而社会平稳发展时，相对会比较需要文科、艺术类人才。<br>长期来看，科技永远是社会发展的底层推动力。<br>这个社会一定会鼓励哪些愿意去啃真正硬技术的人。<br>所以，往硬科技的行业发展一定会越来越好，比如人工智能、医药、基因、编程等等。<br>所谓的热门行业可能只是暂时的，但是科技行业的趋势是长期的。</p><p>— 5 —</p><p>去北上广深，还是新一线？</p><p>还有同学问，毕业生应该选择在哪些城市工作呢？<br>去北上广深，还是新一线，或者回老家？<br>选择一个城市很重要，它就如同一个容器，决定着你未来能走多远。<br>高考填志愿时，我们有一次选择城市的机会，毕业后，我们会有第二次选择城市的机会。<br>总体而言，大部分人只能降维选择，升维选择的机会很小。<br>比如杭州高校毕业生，回三四线老家很容易，但去上海北京相对就很难。<br>我的建议是，如果你有事业心，毕业后尽量去超一线城市，尽量去升维选择，但至少也要保底，尽量留在自己读书的城市。<br>如果是追求相对的性价比，可以选择新一线城市，但在尚未考虑全面时，尽量不要一头扎进三四线城市。<br>每个城市都具有网络效应，大城市经济发展吸引人才，人才带动配套设施建设，配套设施又会吸引人才，这是一个正向循环。<br>小城市相对闭塞，对于刚毕业的年轻人来说，学习和成长的机会较少，周围缺少优秀的同龄人、聚会、论坛等等，慢慢地会让一个人进入到慵懒甚至颓废的通道。</p><p>最后的话</p><p><code>每年都在说“世上最难就业季”，其实从本质上来看，并不是工作难找了，而是以为自己能找到好工作的人越来越多了。</code><br>这是一个残酷的现实。<br>但是我们必须面对。<br>现在的大学已经从“精英教育”，变成了“普及教育”。<br>并不是上了好大学，就一定能找到好工作。<br>不要认为，“大学生”这个头衔还有多少光环。<br>大学毕业只是一个开始。一个新的开始。<br>你可以选择，做奋进的勇者，还是做自满的大学生。<br>如果你选择做奋进的勇者，那么就数一数，自己和全国第一（不是指成绩）有多大差距？<br>然后，以这个差距为标准，努力吧！<br><code>因为，不管在多少年前、不管在多少年后，中国的前1000名（打个比方，当然不是指成绩）永远都会有好工作。</code></p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p>诗人纪伯伦曾经感慨道：“我们已经走得太远，以至于忘记了为什么出发。”</p><h3 id="真正的人脉，就是你的真功夫"><a href="#真正的人脉，就是你的真功夫" class="headerlink" title="真正的人脉，就是你的真功夫"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6907959218599772686/">真正的人脉，就是你的真功夫</a></h3><p>— 1 —</p><p><code>人脉的本质是平等的交换</code></p><p>在进化岛社群里，有同学向我提问：<br>润总，你认识那么多人，到底是怎么经营人脉的？<br>我说，<code>创造价值。</code><br>你能创造什么样的价值，就会认识什么样的人。<br>非常坦白地说，我自己几乎是不花时间来经营人脉的。<br>我个人认为，<code>君子之交淡如水。</code></p><p>好的人际关系，没有必要天天一起吃饭，或者逢年过节送个礼。<br>很多人想方设法去讨好别人或者努力经营人脉，就是为了有一天对方能帮到你，这个状态是不对的。<br>始终要保持的一个基本心态：<code>毫无保留地把你的价值付诸到别人身上。</code><br>要想尽一切办法，毫无目的地尽量帮别人。</p><blockquote><p>当你经过长期的积累，成为某个领域的专家，拥有了有影响力的作品，那些真正有意义的人脉才会蜂拥而至。</p></blockquote><p>一个优秀且有价值的人，自然会吸引其它优秀且有价值的人的认可和帮助。</p><p>前两天，有个段子刷了屏：</p><p><img data-src="https://p6-tt.byteimg.com/origin/pgc-image/72415816f82f417482776ca5e77f4876?from=pc"></p><blockquote><p>要想多认识优秀的人，得到更多的认可，那首先得让自己优秀起来，人脉不在多，在精。</p></blockquote><p><img data-src="https://p3-tt.byteimg.com/origin/pgc-image/d09175f904f24904a7b5039cc5ccb35b?from=pc"></p><blockquote><p>当你没钱没资源没背景的时候，唯有你的实力，你的业绩，你的作品，才是让你在绝境之中脱颖而出的最佳武器。</p></blockquote><p>没有自己的真本事，无法帮助到别人，就算你认识的人再多，他们也不会是你的人脉。</p><p>人脉的本质，是平等的交换。<br>当你把自己变得足够优秀的时候，赞美、认可、人脉，你想要的一切，才会纷至沓来。<br>只有优秀的人，才拥有有效的人脉。</p><p>— 2 —</p><p>你能为别人创造多大价值<br>你就有多大价值</p><p>一个人的财富基本盘，有两个组成部分：</p><p>第一，你自己的本事。<br>第二，你和其他人连接的本事。而后者是前者的放大器。</p><p>有句话说的很好：<code>学到的就要教人，赚到的就要给人。</code></p><p>教人、给人、结识人的背后，并不是说：我有着某种商业诉求和目的。</p><p>而是<code>顺其自然，发乎于心。</code></p><p>一段合作关系，最初越是刻意功利、越是不加掩饰、急不可耐，越是有可能和初衷背道而驰。</p><blockquote><p>所有的合作，是先基于了解和信任，不断的把自己变得有价值，为身边的人创造价值，才有合作。</p></blockquote><p>2005年，我和朋友们共同创立了公益网站“捐献时间”，像淘宝一样匹配志愿者的需求和供给。<br>这个网站成立一年后，超过4000人注册成为志愿者，其中有564名志愿者，参与了61个机构组织的，227场志愿者活动，捐献了自己宝贵的3071小时，使得21822人受到了帮助。<br>这意味着，每过3小时，就有志愿者通过“捐献时间”捐出自己的1个小时。每24分钟，就有1人获得帮助。<br>互联网的力量第一次在公益领域产生了如此大的作用，无数媒体争相报道。中央电视台专门派人飞到上海，提出合作。<br>2007年，“捐献时间”移交给了央视。因为做捐献时间这个公益项目，我认识了很多知名的公益机构和媒体。<br>有天，一位央视的导演说介绍一个人来请教采访，后来我发现此人竟是凤凰卫视中华选美冠军。<br>聊完之后，双方都觉得不错。<br>她想到香港那边也有家企业想做公益，正在考虑采用什么形式来运作。<br>正好可以聊聊，帮忙指点一下，就把我转介绍给了另一个人。<br>这个人我去见之前，并不清楚对方是谁，凤凰卫视的朋友以为只要说出名字，我就知道，也就没做详细介绍。<br>聊完之后，才知道是香港恒基董事长李家杰（亚洲股神李兆基的长子）。<br>多年之后，我离开微软，创立润米咨询，恒基也成为了我的客户，成功签约成为李家杰的私人商业顾问。<br>巨大的事物，总有细小的开头。这其中的每一环，一直能够追溯到最初一个微小的善念，一环扣一环，形成一个因果链。<br>做的这些事情，除了运气之外，事先都没有任何商业目的。<br>并不是说，我事先主动递名片给恒基、海尔。说：钦慕已久，我想做你们的战略顾问，咱们认识一下。<br>从来没有抱着某种目的，去主动认识他人，而是踏踏实实做事，为别人分享价值，创造价值，让别人记住你，才有了认识合作的机会。<br>不然，即使要到了名片，加了微信，合了影，别人也不一定会成为你的人脉。<br>真正的人脉需要：给予价值，平等交换。<br>你能给予什么样的价值，就会认识什么样的人。<br>你能为别人创造多大价值，你就有多大价值。</p><p>— 3 —</p><p>你能帮到的人，才是你的人脉<br>很多人来找我，说润总你认识这个谁吗，你认识那个谁吗？<br>我说认识啊。<br>然后他说，能介绍我认识吗？我们很需要请他帮个忙。<br>如果对这个人有一些认识，觉得他比较靠谱，我会请他写一段东西，帮他转给他想认识的人。<br>他说不能写。但如果你介绍了，必有重谢。<br>这个时候，我基本就不会搭理他了。<br>为什么?<br>所有的合作，都是建立在对双方都有价值的前提上的。<br>你找他，是因为显然你认为他对你有价值。<br>但是，如果我要介绍你们认识，必然是基于一个判断，你对他也有价值。你对他有没有价值，我无法判断。这个可以交给他自己判断。<br>所以,你写个东西，我帮你转，已经是给你最大的面子了。<br>如果你给我重谢，结果介绍了一个不靠谱的人给我那个朋友，这就相当于我用”重谢”的价格，出卖了我的信用。<br>你认为多重的”重谢”，能买得起我的信用呢?<br>对双方有价值的事情，介绍你们认识是成人之美，分文不取；<br>对单方有价值的事情，那是出卖自己的信用，重金不卖。<br>你要认识一个人的关键，是他想不想认识你。这个决定在他，不在我。<br><code>如果想要积累人脉，你能做的，就是不断积累自己的价值，并不断输出自己的价值。</code><br>当你能够帮到越来越多厉害的人，你的人脉才会越来越广，质量也会越来越高。<br>那些能帮到你的人，不是你的人脉，只有那些你能帮到的人，才是你的人脉。</p><p>最后的话</p><p>关于人脉，冯仑先生举过一个关于借钱的例子：<br>在正常情况下，人一生交往的关系是10-30-60。<br>什么意思呢？<br>你遇到危难时，能借钱的对象不超过10个人。<br>每天你都可以想一遍，谁能够借钱给你？<br>就算是把亲戚、父母、朋友都加上，你到那时候能张口借钱的对象也不超过10人。<br>再一层就属于熟人朋友、经常打交道的，做过点事的，大概不超过30人，这30人还包括我前面说的那10人。<br>所以虽然你电话本里的人多，但其实你多数都记不住，有时候干脆忘了。<br>最外一圈是所谓的熟人，也就是打起电话来记得住这个人，而且也大概了解他的背景，可能很长时间都没有见的那种“朋友”，最多也就是60个，这60个人还包括了前面说的30人。<br>所以，人这一生，其实不需要太多的关系就能应付得了。<br>需要花精力去了解的人，其实很少，不会很多，不会超过60个。<br>只要把这60个人的名单每天都盘好，就够你一生用了。<br>很多人创造50分的价值，却试图去获得100分的人脉资源，显然是不现实的。<br>只有你自身足够优秀了，人脉、资源、钱才会向你靠近。<br>当绝大多数人谈论人脉重要性的时候，只有少数人愿意下笨功夫，潜心苦修真功夫，历经九九八十一难，取得真经，修成正果。</p><blockquote><p>有价值的稀缺能力，是你降妖除魔的屠龙刀，也是你刀枪不入的软猬甲。</p></blockquote><p>真正的人脉，就是你的真功夫。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="如何平衡工作和个人生活"><a href="#如何平衡工作和个人生活" class="headerlink" title="如何平衡工作和个人生活"></a><a href="https://zh.wikihow.com/%E5%B9%B3%E8%A1%A1%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%92%8C%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%B4%BB">如何平衡工作和个人生活</a></h3><p>有时候，打理事业或学业和个人生活会令人忙得不可开交。大多数成年人很可能不得不承认，他们的学业或工作侵扰了个人关系或家庭生活，而反过来，个人关系或家庭生活也对学业或工作造成了干扰。如果能在工作与个人生活之间取得平衡，你的做事效率会更高，没那么容易过劳。虽然平衡两者不容易，但并非不可能。你必须仔细规划，认真准备。</p><p>方法 1<br>管理时间</p><p>以Balance Your Professional and Personal Life Step 1为标题的图片<br>1<br>尽量把工作和娱乐分开。这是个在线学习和远程工作的时代，你可以在家待上一整天，完成各种事情。远程上课或工作使你的家庭生活变得更灵活。然而，这种做法也有缺点，那就是工作或学业可能会悄悄侵扰你的家庭生活。当手边总有工作时，你很难从中抽身。何况，住所和办公室合为一体，没有了明显的间隔，在这种情况下，你很难从工作状态切换到个人生活状态。[1] 为了解决这个问题，你需要特别准备一个工作区域。<br>如果你远程工作或在线上课，你会发现在当地的图书馆、咖啡馆、为学生或远程工作者专设的创客社区做事，效率会更高。完成任务后，你可以离开那个环境，这可以帮助你切换到个人生活状态。<br>如果你必须在家工作，那就尽量腾出一块空间专门用于工作。你可以设立一个专门的家庭办公室，也可以在厨房桌子上腾出一块地方。即使你偶尔在别处工作，也不要紧。<br>如果你在传统的办公室工作，一定要设法放松，好让自己下班后从工作状态转入个人生活状态。例如，你可以在回家的路上听听音乐或有声书，也可以到健身房运动一下，或打电话给朋友聊两句。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 2为标题的图片<br>2<br>设定优先事项。在职场生活和个人生活之间保持平衡就像走钢丝，想要走得平稳，就要分清事情的轻重缓急。这样，到了紧要关头或发生紧急情况时，你就用不着纠结哪件事最重要。<br>把生活中最重要的事情罗列出来，可以是家庭、情感关系、工作或精神生活，也可以是志愿者活动、保持活跃、维护社交圈或其它兴趣爱好。<br>好好看看这份清单，给这些事情排序。最重要的排在第一位，次重要的排在第二位，以此类推。你的排序将让你分清事情的轻重缓急。这样，你可以把最重要的事情纳入日程表和周程表。[2]<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 3为标题的图片<br>3<br>制定日程，并严格遵守它们。如果一个星期糊里糊涂地过去了，你想不起自己完成了什么任务，那么你应该花一周时间，好好把自己做的每件事都记录下来。[3] [4] 当这周过去以后，你会更清楚应该怎样把不同的工作或学习任务、个人活动或差事安排进你的日程。<br>最有帮助的做法是制定一份涵盖一切常规事项的周程表，把工作、上课、去教堂、社交活动和其它一次性活动都纳入其中。然后，根据你的优先事项，每天晚上列一份个人任务待办清单，留待第二天使用。[5]<br>日程清单应当突出当天需要完成的三项最重要的任务（除了工作或上学以外的任务）。[6] 可以是工作任务，例如做报告，也可以是私人任务，例如看牙医或观看女儿的芭蕾舞演出。<br>如果你觉得这样一份清单限制太大，不妨列出两份清单，一份列出三项主要的工作任务或学业任务，另一份列出三项主要的家庭任务。只要你每天完成这3到6项任务，就能高效地度过一天。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 4为标题的图片<br>4<br>应对拖延。[7] 拖延是阻挠你平衡工作与个人生活的一大障碍。由于你总是拖到最后一刻才把事情做完，所以你的工作和个人生活会出现相互侵扰的情况。这导致你工作到很晚，或在工作时为私事分心。<br>有一种克服拖延的方法是：写下你求学、走上某条职业道路或做其它事情的初衷。例如，如果你想帮助别人，那么你不妨在处理任务时牢记这样的内在使命：这些任务可以帮助你实现助人的目标。把做事的各种理由列成清单，贴在工作的地方，当你缺乏动力时就看一看。<br>另一种战胜拖延、完成任务的办法是：把较大的任务分解成多个小任务。这么做可以让整个大任务看起来不那么可怕，在逐渐完成小任务的过程中，你也会越来越有干劲。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 5为标题的图片<br>5<br>消除那些令你分心的事物。如果你知道有多少令你分心的事物正在侵吞你的时间，降低效率，你一定会感到惊讶。有研究估计，多数人每小时要花20分钟处理那些计划之外令他们分心的事情。结果，他们每天要花整整两个小时重新集中注意力。[8] 如果你能够尽量消除那些令你无法专心工作的事物，就能防止它们在你下班后继续侵扰你的个人生活。试试以下这些小窍门来消除干扰：[9]<br>专注于重要任务而非紧急任务——紧急任务需要你被动反应， 重要任务则需要你主动出击<br>关闭手机或电脑的通知功能<br>让办公空间整洁有序<br>把手机收好<br>关掉电脑中不常用的程序<br>在常规小休时才去喝水、吃零食或上洗手间，尽量不要打断工作<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 6为标题的图片<br>6<br>发挥创意。不管你多努力保持平衡，总会遇到两件急事碰在一起的情况。这时，你应当学会发挥创意，想出可能的办法应对紧急状况，同时处理好另一件事。<br>例如，也许你每周都要加班工作，无法和另一半出去玩。那么，你不妨特意在晚餐时点蜡烛制造浪漫气氛，或者找个晚上和伴侣坐在沙发上观赏精心挑选的电影。这么做不会占用你太多时间，也可以防止伴侣觉得被你冷落。<br>你也许可以推掉那些大型项目，或者和某位同事分担工作，以便减少自己的工作量。如果你无法减少工作量，那就好好规划如何利用午休时间和家人逛公园，或带家人参加公司的野餐活动。</p><p>方法 2<br>建立界线</p><p>以Balance Your Professional and Personal Life Step 7为标题的图片<br>1<br>评估你的处境。不管你多么努力寻求平衡，总有一些时候需要你跨越工作和个人生活的边界，尤其当你有小孩子的时候。想想你的工作和个人生活中，有哪些情况需要你做出跨界之举。想想家人和你的个人责任。当你工作时，他们多久需要你照顾一次？你多久需要履行一次家庭责任？<br>例如，如果你有年幼的孩子，可能有必要围绕孩子的生活安排来调整你的工作日程。或者，如果你是孩子的主要照料者，并且在家工作，那么，每当孩子有需要时，你就得把手头的工作放一放，抽点时间先去照顾孩子的需求。<br>有时候，你可能不得不先处理好工作，再照料个人生活。例如，如果你是随时待命的医疗保健服务人员，有时候你可能得为了工作，而取消个人生活的某些安排。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 8为标题的图片<br>2<br>照顾身体。在职场、学校或家庭中，我们可能会以别人的需求为重，忽视自自己的身体需求。遗憾的是，一旦你忽视健康，可能为此付出高昂的代价，例如不得不旷工或旷课，无法参加各种社交和家庭活动。如果你担心无法完成所有任务，就会给自己制造压力；倘若处理不好，压力可能损害你的身心健康。[10]<br>为了排解压力、强身健体，请务必每周锻炼几次。你可以加入公司的运动队，也可以和伴侣一起绕着街区慢跑，还可以到当地的健身房锻炼。<br>除了运动，每天饮食均衡，睡眠充足，参与户外兴趣活动，都能帮助你战胜压力。[11]<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 9为标题的图片<br>3<br>维持你的兴趣爱好。当工作、学业或人际关系迫切需要我们处理时，我们可能会放弃兴趣爱好，以便处理那些迫切的事情。问题在于，一旦我们放弃了这些兴趣爱好，就无法排解工作和个人压力。你应当努力保护业余时间，继续参加社交和兴趣活动。[12]<br>完成大量的工作后，不妨休息一会儿，享受一下兴趣爱好。<br>还有一种方法可以维持你的兴趣爱好，那就是把兴趣爱好纳入日程。就像对待工作项目或家庭义务那样，把你的陶艺课或读书会活动也写在日历上。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 10为标题的图片<br>4<br>学会说“不”。起初，你可能会觉得拒绝别人是无礼或自私的举动，但是，多试几次后，你可能发现有选择地推掉各种项目或机会能让你变得自由。如果别人的请求不但和你的头等要事相一致，而且不会为难你那紧凑的日程安排，那么你可以答应这些请求。以下方法教你如何说“不”：[13]<br>向对方表示你明白他的请求很重要，不妨这么说：“这听起来是个很好的机会，可是……”<br>简短地解释一下，例如“坦白说，这有点超出我的能力范畴”，或“我有很多任务快到期限了”。<br>向对方推荐备选方案。例如，你可以说：“我做不来，但是我认为小王可以胜任。”<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 11为标题的图片<br>5<br>做取舍。如果工作和家庭生活不断让你疲于奔命，那么你有必要在两者之间做一番取舍。否则，你会一直承受很大的压力，闷闷不乐。好好审视你的生活，看看哪边需要更大的空间。<br>你是否经常接到电话，需要你从家里赶回办公室？老板是不是总在最后一刻扔一堆任务给你？你的经济状况是否允许你减轻工作量？如果你的回答多数是肯定的，那就说明工作可能已经侵扰了你的个人生活，但是，你也许可以和老板商量，看看能否减少自己的工作时间或工作量。[14]<br>如果你是一位在职母亲，缩短工作时间也许会让你感到更满意。研究表明，如果女性可以缩短工作时间去照顾家庭需要，她们会更快乐。[15]<br>你的伴侣或配偶是否经常为了家里某些非紧急事情，而打断你的工作？你是否因为彻夜和朋友或伴侣作乐，而导致工作表现堪忧？你是否不得不抛开工作，去处理各种差事或做大量家务？对于上述任何一个问题，如果你回答了“是”，那么你的家庭生活就是在扼杀你的工作能力。对于家里那些经常打扰你工作的人，你必须确定自己要不要和他们划定界线。</p><p>方法 3<br>处理社交媒体</p><p>以Balance Your Professional and Personal Life Step 12为标题的图片<br>1<br>分别树立职场形象和个人生活形象。社交媒体已经根植于多数人的工作和家庭生活，因此，职场形象可能难以和个人生活形象分开。如果你无论工作还是业余都活跃在网上，那么，你有必要分别树立职场形象和个人生活形象，监督自己在网上发布的内容是否符合不同的身份。<br>许多人选择用领英（LinkedIn）来维护职场人脉或学术联系，用脸书（Facebook）或Instagram 与家人或朋友互动。[16]<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 13为标题的图片<br>2<br>一定要明确如何处理工作数据和个人数据。[17] 如果你是远程工作者，你必须清楚公司在划分工作数据和个人数据方面有什么政策。有些公司会为员工提供独立的设备（例如电话和电脑），规定这些设备只能用于工作。另一些公司则允许员工使用个人设备工作。<br>找找与这些事情有关的指南。此外，一定要确保所有个人数据，如通讯录、照片和音乐等，都得到妥善备份。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 14为标题的图片<br>3<br>限定在线活跃的时间。[18] 如果你的工作离不开社交媒体，那么你也许会发现自己使用社交媒体的时间，其实大大超过了工作所需。每天登陆好几次或一有通知弹出来就登陆查看，这种做法不仅会扰乱工作，也会干扰个人生活。<br>你可以每天断网几小时。或者，选一段短暂的时间和朋友或粉丝互动，然后退出账户，当天余下的时间都不再登陆。</p><p>方法 4<br>在家工作</p><p>以Balance Your Professional and Personal Life Step 15为标题的图片<br>1<br>尽量保持固定的工作时间。在家工作可能难以每天都保持固定的工作时间，但是这么做可以帮助你把工作和家庭生活分开。[19] [20] 选择切合实际的工作时间，然后严格遵守。例如，你可能会把工作时间定为周一至周五上午8点至下午4点半。<br>别让工作时间侵占个人时间。到了一天工作该结束时，停止手上的工作，关闭笔记本电脑，离开工作间。<br>尽量让工作时间与个人生活相协调。例如，如果你周末有别的事想做，那就尽量避免在周末工作。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 16为标题的图片<br>2<br>即使在家工作，也要穿着正式。早上换上职业装，晚上换回其它衣服。早上从床上滚起来，穿着睡衣直接走到工作间，这不利于你转换到工作状态。晚上还穿着职业装，则不利于你切换回个人生活状态。[21]<br>起床时间尽量比开始工作的时间早30至60分钟，这样你就可以穿戴整齐，为工作做好准备。<br>到了该放松的时候，一定要换下职业装。比方说，你可以换上睡衣，也可以换上自己最喜欢的牛仔裤和T恤衫。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 17为标题的图片<br>3<br>午休一下。当你在办公室工作时，午休是很必要的，别人可能也会提醒你这么做。可是，当你在家工作时，可能就不会时时记得要午休。你也许会禁不住连续工作，或在工作间吃午饭。这么做不妥，你应当把午休作为一天中必要的安排。[22]<br>制定每天午休的起止时间。例如，你可以把每天中午的12点至12点半定为午餐休息时间。<br>请家人或另一半在午休时分提醒你休息。如果你担心自己忘了午休，那就请一位朋友或家人到时候提醒你。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 18为标题的图片<br>4<br>阻止自己做家庭杂务。当你小休或拨打工作电话时，可能很想做些家庭杂务，但这么做会模糊工作与家庭生活的分界线，所以你不该这么做。[23] [24]<br>工作时不要做家务，不要做任何与工作无关的事情。如果你发现自己很想完成某项家务，那就把这项家务写在记事本上，结束一天的工作后再去处理。<br>请记住，方法总是因人而异的。 比方说，如果你发现小休时叠衣服有助于放松，那就叠衣服去吧！<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 19为标题的图片<br>5<br>每天工作结束后，好好犒劳自己。重要的是，找一种简单的方式奖励自己一天的辛苦劳作。你可以出门走走，喝杯咖啡，和朋友聊天，或者用其它愉快的活动宣告一天的工作结束。[25]<br>每天结束工作后，不妨参加一些社交活动。在家工作可能与人群隔绝，你有必要设法与他人互动。你可以在工作结束后和另一半聊天，约些朋友出来喝咖啡，或者参加有氧健身班。</p><p>方法 5<br>在照顾孩子和工作之间取得平衡</p><p>以Balance Your Professional and Personal Life Step 20为标题的图片<br>1<br>不妨把日程安排得灵活些。固定的工作时间未必适合所有人，特别是那些有年幼孩子的人。你可能不得不适应每次工作5到10分钟这样的节奏，以便满足孩子的需求，或者可能要在晚上完成白天没做完的工作。<br>如果你是在家工作的父母，可能还需要灵活安排时间，以平衡工作和个人生活。例如，如果你在家工作时有年幼的孩子在身旁，可能就要等到孩子入睡或伴侣晚上回家后，再工作一两个小时。[26]<br>如果你打算灵活安排日程，以适应孩子的需求，一定要征得雇主或客户的同意。如果雇主期望你每天在固定的时段工作，你可能无法灵活安排时间。但是，如果你是自由职业者，也许就可以随心所欲地在白天或夜晚工作。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 21为标题的图片<br>2<br>利用别的方式照顾孩子。每天请人帮你照顾孩子几小时也是不错的选择。如果孩子的祖父母或其它家庭成员住在附近，并且愿意每天花几小时帮你照顾孩子，你也许就应该请他们帮忙。<br>想一想你和孩子的临时照顾者愿意接受哪种方式。例如，你可以让父母来你家，也可以每周送孩子到他的祖母那儿玩几次。<br>如果经济条件允许，花钱雇请可信赖的保姆帮忙照顾孩子也是不错的选择。如果你向来没有请过好保姆，那就请朋友和家人推荐一下人选。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 22为标题的图片<br>3<br>在你工作时，让孩子们通过各种游戏盒找乐子。如果找不到人在你白天工作时帮你看小孩，那你需要想别的办法让孩子们在你工作时有事可做。[27] 其中一种办法就是制作一个装满各种有趣玩意的游戏盒，这样孩子在你工作时就有事可忙了。<br>游戏盒要装满各种玩具和玩意，以便孩子在你工作时痛快地玩乐。例如，游戏盒里可以装蜡笔、橡皮泥、涂色书、贴纸、拼图和其它专门为孩子准备的玩具。<br>提前一晚准备好游戏盒，然后把游戏盒放在工作间附近。你可以找一个空鞋盒或其它小盒子，然后从孩子的玩具或其它小玩意里挑一些放进盒子里。你甚至可以放一样惊喜小礼物，例如新的涂色书或一叠新贴纸。<br>你还可以制作不同主题的游戏盒。例如，如果你想教会孩子辨认各种颜色，可以制作专门放红色玩具的游戏盒、专门放蓝色玩具的游戏盒等等。你也可以根据孩子最喜欢的电影、书籍、表演或人物角色，制作某个主题的游戏盒。<br>以Balance Your Professional and Personal Life Step 23为标题的图片<br>4<br>工作时和孩子待在同一个房间。这么做便于看管孩子，在孩子需要时，提供更多娱乐选择。例如，如果你在家庭办公室外面工作，可以找一块地方铺上特别的毯子或玩乐地垫，让孩子在上面玩他最喜爱的玩具。<br>你可能还需要学会如何一边工作，一边和孩子说话玩耍。在工作的同时和孩子互动是一门技能，你可以通过练习培养这门技能。<br>如果你有一个可供孩子玩耍的后院，或者家附近的公园有游乐场，不妨考虑找个下午把孩子和工作一起带到户外。</p><h3 id="少即是多：北欧自由生活意见"><a href="#少即是多：北欧自由生活意见" class="headerlink" title="少即是多：北欧自由生活意见"></a><a href="https://book.douban.com/subject/26603648/">少即是多：北欧自由生活意见</a></h3><p><img data-src="/img/LessisMore.jpg"></p><h4 id="内容简介"><a href="#内容简介" class="headerlink" title="内容简介"></a>内容简介</h4><p>《少即是多：北欧自由生活意见》针对当前经济低增长时代的新情况，提出了一种理想的生活方式和全新幸福观，即“少即是多”——“少一点物质占有，多一些精神体验。”这是一种类似《断舍离》的使生活更轻松的人生整理术。</p><p>我们生活在一个全新的时代。拼命赚钱，再把钱努力花掉，像这样用力“加速”的时代慢慢结束，整个社会正逐渐进入减速时代。在新的时代，怎样生活才能获得幸福快乐？</p><p>为了找出答案，《少即是多：北欧自由生活意见》作者本田直之前往“世界幸福排行榜”前几名的北欧各国，采访当地居民，发现他们都摈弃了旧有的物质至上主义价值观，崇尚物质简朴、精神丰盈的“Less is more（少即是多）”简单生活方式，更为珍视精神和体验带来的幸福感，并将时间与金钱投入其中。</p><p>《少即是多：北欧自由生活意见》提倡的生活方式并非苦行僧似的节约和忍耐，而是认真思考自己的生活与人生，仔细甄选对自己来说最为重要的东西之后的主动选择，以此摆脱金钱、时间、场所等束缚，享受真正自由的生活。</p><p>北欧自由生活有着更丰富的内容：享受工作、有关系亲密的朋友和家人、拥有富于刺激性的兴趣和生活方式、具备有效的思维习惯、能够放眼未来等。</p><p>尽管每个国家的社会、经济、文化等具体情况各不相同，北欧自由生活方式并非只有住在北欧才能实现。如果现有的生活让你感觉不到幸福，只要放下负担，主动选择，你都可以尝试 Reduce（减少） —Reset（重新设定）— Rebuild（重建），去实行一种更适合自己的生活方式，一步步迈向真正的幸褔。</p><h4 id="平衡工作与生活已经过时了，下一个目标：开心工作，快乐生活"><a href="#平衡工作与生活已经过时了，下一个目标：开心工作，快乐生活" class="headerlink" title="平衡工作与生活已经过时了，下一个目标：开心工作，快乐生活"></a><a href="https://book.douban.com/review/12071143/">平衡工作与生活已经过时了，下一个目标：开心工作，快乐生活</a></h4><p>所谓新幸福，就是摆脱金钱、时间、场所等外物的束缚，让我们重新拥有自由。作者提了新幸福的十条要求来，这十条我基本上都达成了。</p><p>“幸福感”是怎样变化的？</p><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/thing_review/l/public/3711674.webp"></p><p>作者认为只有学会对物品进行舍弃和精简，做足减法才会让人感到幸福。从物质中得到的幸福相比，从经历中获得幸福的精神体验的比重越来越大了。为了获得幸福，生活应该朝着减少劳动时间，往“除非是迫不得已，否则不进行任何多余劳动”的方向调整。</p><p>作者在书中提到日本社会的幸福感的转变历程：<code>物质型幸福→注重经验与精神感受的幸福。</code></p><p>不被常识束缚，感受幸福需要自由</p><p>要感受到幸福，“自由”非常重要。这里的“自由”包含物质、精神和时间三个方面。个人还差物质自由，精神和时间自由基本上能做到。</p><p>作者自己花上了十年时间来准备，现在一年中，有一半以上的时间是在夏威夷度过的。这种生活方式越来越普遍，在普吉岛和巴厘岛度假时，发现有不少世界各地的自由职业者，还有专门为他们提供的共享办公室，光纤接入，日常办公非常方便，而且日常的居住成本很低，工作累了，随时开启娱乐模式。</p><p>对于像我这样有网络就可以工作的人来说，没必要生活在一线城市，一定要在核心地段买个特别贵的房子。生活在二三线城市，找个风景好的地方，满足家庭的需要就行，能让自己的生活压力大大减轻。</p><p>“新幸福”的十个条件</p><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/thing_review/l/public/3711677.webp"></p><p>作者在书中提出了这十个条件：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">1. 享受工作</span><br><span class="line">2. 有关系亲密的朋友和家人</span><br><span class="line">3. 拥有稳定的经济来源</span><br><span class="line">4. 身心健康</span><br><span class="line">5. 拥有富于刺激性的兴趣和生活方式</span><br><span class="line">6. 觉得自己拥有时间自由</span><br><span class="line">7. 能够选择适合自己的居住环境</span><br><span class="line">8. 具备有效的思维习惯</span><br><span class="line">9. 能够放眼未来</span><br><span class="line">10. 感觉自己正在向目标迈进</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>首先要“享受工作”。这和工资高低没有关系，而关乎工作是否开心，是否觉得有挑战性和成就感，能不能让你学到东西，不断成长、进步，并能为之感到满足。</p><p>其次是“有关系亲密的朋友和家人”。如果工作顺利，却没有可以亲密分享的家人和朋友，这绝对谈不上愉快，更没有幸福可言。</p><p>此外，“拥有稳定的经济来源”也非常重要。这并不是说你必须拥有多么庞大的资产，或是必须有相当高的收入，只要可以满足自己安定的生活就可以了，哪怕是需要控制对物质的欲望，谨守清简的生活也不是问题。但如果经济条件不够稳定，我想就算工作有多美妙，兴趣有多丰富，日子也不太会好过。</p><p>而且，较之经济收入的多寡，更为重要的是我们对待金钱的态度和理财方式。那些总是入不敷出的人，多半与缺乏对金钱的控制力有关。也可以说，这样的人，还没有摸索出属于自己的能让自己得到幸福的生活方式。</p><p>第四条是所有一切的基础，那就是我们的“身心”必须“健康”。</p><p>第五条是，“拥有富于刺激性的兴趣和生活方式”。对作者来说，就是必须有类似冲浪和铁人三项的事来丰富我的生活，让自己感受到足够的乐趣。有些人虽然工作得力，和朋友、家人的关系挺好，收入也很高，并且身体康泰，可是有了空闲之后就不知道该做什么。成年进入社会以后，又习惯将人脉圈与利益圈捆绑在一起，如果没有一两个可以让自己充分享受的兴趣，根本无法拥有纯粹而不带功利色彩的社交圈。</p><p>第六条是“觉得自己拥有时间自由”。这并不是“时间就是金钱”的意思，而是说你必须拥有可以完全自行支配的时间。为了赚钱一天到晚疲于奔命，无暇陪伴重要的朋友和家人自不可取，可拥有大把时间，成天无所事事不知如何打发也没有任何意义。</p><p>第七条是关于居住环境的，我们要“能够选择适合自己的居住环境”。不管你从事什么工作，有着怎样的活法，都需要好好挑选自己的居住环境。不管这个居住环境有多便利，房子有多豪华，如果和自己的特质不相匹配，不但不能带来幸福，反而会成为累赘。</p><p>第八条是关于“思维方式”的，我们要“具备有效的思维习惯”。比如，总是推卸责任充当受害者的人，经常处于消极状态的人，习惯性寻找借口的人，被固有常识局限并难以突破的人，都很难邂逅幸福。如果是这类思维模式的人，要凑齐这十个全新幸福的条件恐怕也不是易事。</p><p>第九条是“能够放眼未来”。幸福指数下降的最大原因，就在于人们看不到自己的未来，继而心生不安。</p><p>最后一条是关于目标感的，“感觉自己正在向目标迈进”。好比参加马拉松比赛，如果只是一味地向前冲刺，应该会非常辛苦。但只要定下每天的里程目标，例如42.195公里之类的，就会轻松许多。人们在全力追逐自己的目标时，是不会觉得累的。</p><p>这些条件的共通之处，就是人只要不被工作、金钱、时间、环境乃至常识束缚，就会获得自由。并且，要保有对生活的自主决断和选择权利。</p><p>这十条要求我现在基本上全部都通成，主要区别可能在第七条，本田直之现在过着日本和夏威夷两点一线的生活，一年中大概有半年的时间在日本，四个月左右的时间在夏威夷，余下的两个月会到新西兰或澳大利亚等国家去旅游。</p><p>我现在每年的旅游时间也在2-3个月左右，国内外都有，但剩余时间大都定居在沈阳，考虑按他的方式，在其它国家找城市待上一段时间，好好体验一下。</p><p>从“平衡工作与生活”到“开心工作，快乐生活”</p><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/thing_review/l/public/3711679.webp"></p><p>作者非常讨厌“平衡工作与生活”之类的说法，理由之一是，这样很容易让人望文生义，把焦点仅仅集中在“工作”与“生活”的平衡之上，从而忽略掉“兴趣”、“金钱”、“健康”、“居住环境”等其他的要素。</p><p>对北欧国家国民的采访过程中，他发现，即便是普普通通的上班族，也非常重视自己是否能够自行支配时间和工作。在他们的概念里，只有这样，才能够拥有良好的人际关系，可以去挑战自己真正感兴趣的工作，或是重新返回学校充电、学习。时常思考我们如何选择，对于我们能否拥有幸福的人生非常重要。</p><p>“开心工作，快乐生活”。</p><p>我们要以工作和生活中都能收获到“愉悦感”为目标。这样一来，不但工作和生活之间不再有边界，就连工作与娱乐之间也不会存在隔阂。</p><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/thing_review/l/public/3711681.webp"></p><p>就像从金钱、时间和环境里可以收获到自由一样，我想，让工作和娱乐融为一体会成为即将到来的全新趋势。这样人们就不会为退休后居无定所，或是为是否会遭遇失业而焦虑。让生活成为工作的一部分，自己在任何时候都会被人需要，这就是幸福的终身劳动。</p><p>“金钱&amp;时间”与幸福的关系</p><p>以前的观点认为，多多赚钱，购买更多喜欢的东西，这就是幸福。但金钱的功能不只是用来满足物质欲望的。在《幸福方程式》一书中谈到一个观点：“我们并不是在购买商品，而是在通过购买商品来购买幸福。”</p><p>比如说，买了一辆法拉利之后，别人就会称赞“哇，真是豪车啊！”买了大牌的衣服，就会格外受人瞩目。</p><p><img data-src="https://img9.doubanio.com/view/thing_review/l/public/3711682.webp"></p><p>取而代之的，是去追求与金钱同等重要的“时间”。因为拥有时间，我们就可以和家人一起度假，可以享受自己真正愿意去做的事情，生活既简单又充实，这样可以体验到更多的满足与幸福。无论是渴望金钱还是时间，都要弄明白自己到底“为什么想要”，并将其纳入有效的控制范围。</p><p>与其追逐地位的提升，不如追求自由</p><blockquote><p>对于工作重要的是，这份工作要能令你有成就感，并且可以让你在自己的专业上不断成长。如是一来，不把升职当作目标也没有关系。</p></blockquote><p>不要去一味追求在公司里的职位，而要致力于寻找自由自在的工作方式，具体而丰富的工作成果和不断成长的机会。</p><p>作者给出的建议是：<code>做不依赖任何平台、靠实力说话的人</code></p><p>做一名自由职业者不但在收入上有很好的回报，工作方式还很自由，比上班族要幸福得多。</p><blockquote><p>建立自己的个人品牌，通过自媒体来放大自己的影响力。</p></blockquote><p>对于自媒体来说，小众市场更具有消费力，更容易实现销售业绩。努力在特定领域中成为专家，提供服务和产品。</p><p>花五至十年的时间，准备好资金并打好基础，切莫操之过急。</p><p>书中提到了三个“以自己的幸福为主轴，有取有舍” 的标准：</p><pre><code>第一：将 “自己想做的事情” 和 “让自己舒心的事情” 放在首位。第二：不要一味攀比，按照自己的步调，自己的时区，走自己的路。第三：别考虑 “应该做什么”，而是思考 “我想做什么”。</code></pre><p>有川真由美在她的这本书中围绕这三个基本原则，详细阐述了我们应该如何简化我们的生活：</p><p><img data-src="https://img.mp.itc.cn/upload/20170730/fac631b5dce04fd2b50990ab3c3c48ae_th.jpg"></p><p>对于个人物品要做到不添置，大胆扔，巧收纳；简化自己的财务计划，不花无谓的钱，把钱花在最精彩的事物和体验上；巧妙管理利用我们的时间，杜绝事事当 “好人”，学会割舍和拒绝，专注高效的做好当下的每一件事。</p><h3 id="职场晋升秘诀：榨干你所能学习的一切"><a href="#职场晋升秘诀：榨干你所能学习的一切" class="headerlink" title="职场晋升秘诀：榨干你所能学习的一切"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6905724486805471756/">职场晋升秘诀：榨干你所能学习的一切</a></h3><p>有读者问我：润总，我得到了一个不错的学习机会，但是它跟我的专业和兴趣都没多大关系，学了也不知道有没有用，而且还会占用我很长时间，所以我到底要不要去学呢？<br>碰到类似的问题，通常我的答案都是：一定要学。<br>因为，有些东西看似今天没用，未来也许会有大用。<br>我给你讲讲我的故事。</p><p>— 1 —</p><p>1997年，我读大学三年级。<br>那个时候很少有大学生去实习，当时恰巧有一家公司在招实习生，我就去应聘了。<br>你可能想不到，这是一家广告公司。<br>我的专业是数学，我最大的兴趣是计算机。但我却去了广告公司实习，主要工作是做平面设计。<br>我的工作就是在一台32M内存，15寸显示器的电脑上，为客户制作报纸平面广告。<br>那是一个晚报鼎盛的时代，客户很多。<br>大部分客户都是做报纸“通栏”，因为便宜，两万一天。<br>如果遇到大客户，或者富翁登整版征婚广告，赚得就多了，因为象扬子晚报这样的大报，整版要十二万一天。<br>一段时间做下来，我掌握了做平面设计的基本能力。<br>虽然这跟我的专业无关，我也并不知道以后它会带给我什么帮助，但是我做得特别愉快，因为我很喜欢设计一样东西的感觉。<br>后来，我又开始做销售和市场。<br>我联系了很多客户，却只成功地给一家电脑装机商卖出过一个通栏，还给了很大的折扣。<br>我做的最大的市场活动就是帮助诺基亚推广8110滑盖手机，5110百变手机。广告公司完全放手让我去做，我就招募了南京大学、东南大学近百个学生轰轰烈烈的搞了一回。<br>三四个活动做下来，我学会了怎么去“吸引别人的眼球”。<br>虽然我不知道这到底有没有用，但是我做得特别享受，因为我很喜欢销售一样东西的感觉。</p><p>— 2 —</p><p>这段实习结束之后，我就回到学校了，继续主业学习数学，业余研究计算机，时不时参加几场辩论赛，然后准备毕业论文。<br>我一直都不清楚我在广告公司做的这些事情和我将来找工作有什么关系，直到大四，我必须要开始做简历的时候。<br>环肥燕瘦，现在的简历讲究“薄”，而当时的简历以“厚”为美。<br>每个人都把自己的生平介绍、获奖证书、奖状表扬、刊载论文、老师推荐、在校成绩和所有能找得到的东西都装订在一起，做成一本厚厚的“毛选”状。<br>可是，如果你是HR，每天收到几百份这样的“人生简史”，你有时间看吗？<br>当时所有人的简历都是用A4纸打印的，因为在广告公司实习过，我了解到有一种Letter纸比A4略宽一点、略短一点。<br>我用尽我所学的设计技巧，做了一本彩色的、非常精美的小册子，Letter纸对折，中脊装订。<br>我在想象，一场招聘会下来，HR收到几百份简历，摞一摞，准备带回去。<br>他一定会发现，怎么有一份简历宽那么一点？放在中间难受，那就拿出来放在最上面。<br>一看居然是彩色的，就翻开来看一看，反正也不厚。<br>翻开一看，里面更加精美，就饶有兴趣地读一读，发现了我精心陈述的特长、资历，这样我就获得了注意。<br>我一共只投了两份简历，得到了两次面试机会。<br>最终拿到了两个Offer，然后挑选了其中一家。<br>当我回过头来看那个时候，蓦然发现，我能够顺利拿到Offer，几乎都要归功于我在广告公司积累的设计能力，和“吸引别人的眼球”的能力。<br>那些你所学过的东西，尽管学的时候不知道有没有用，但是不知道在什么时候就能够派上大用场。</p><p>— 3 —</p><p>1999年，我在一个微软的合作伙伴公司工作，职位是开发经理，带领一个十几人的团队，开发办公自动化解决方案。<br>我带领开发的这个产品，获得微软年度合作伙伴奖，因此和微软的不少朋友很熟。<br>在那之前，我想都没想过我会有机会为我的偶像比尔盖茨工作，直到我一个好朋友突然有一天告诉我，他通过了微软的面试，很快就要离职了。<br>我瞬间被点燃：原来我们是能加入微软的啊？<br>我投了简历，并应邀到微软面试。<br>我记得，我在来上海的火车上，还在认真地背诵着自己的英文简历。<br>我从上午9：30坐进了一个会议室，不断有人进来面试我（四个大陆人、一个香港人、一个美国人），一直聊到下午3：30，终于HR把我从会议室领到了一个办公室，里面坐着一个很高大的男士。后来我知道他是唐骏。<br>又聊了一个小时，唐骏站起来握我的手，说：恭喜你加入微软。<br>于是，我正式成为了微软的一名技术支持工程师。</p><p>— 4 —</p><p>在之前的公司，我是技术开发工程师，而在微软，我是技术支持工程师。只有两个字之差，但是它们需要的能力完全不同。<br>技术开发工程师，需要的是正向思考。<br>比如我们开发办公自动化系统，是通过写代码一步一步实现我设计好的功能。<br>设定目标，分解目标，然后通过行动达成目标，这是一个正向思考的过程。<br>而技术支持工程师，需要的是逆向思考。<br>你的客户打电话给你，一定是因为他在操作系统的时候遇到了问题，他之所以遇到问题，一定是因为他做了一些操作，但是你不知道他到底做了什么操作，你只知道这个结果。<br>所以你必须根据这个结果，问他一系列问题，去推断他当时到底做了什么。<br>你要像个侦探一样，一步一步推理出过程，最终才能帮他把系统恢复到最初的样子。这是一个逆向思考的过程。<br>因为既做过技术开发工程师，又做过技术支持工程师，在正向思考和逆向思考的能力上，我都受到了系统又严苛的训练。<br>一开始，我也不知道拥有这种双向思考的能力，对我来说意味着什么。<br>直到，在微软技术部门工作七年后，我当上了部门经理。</p><p>— 5 —</p><p>我开始领导一个30人的团队，除了上海的团队外，还有2个香港人、1个台湾人、6个韩国人、和14个印度人。<br>我发现我在处理团队问题时，既能够从对方的角度考虑问题，又能从自身的角度考虑问题。这几乎成为了我潜意识。<br>当你能从不同角度去考虑问题时，你就能比别人看得更高、更宽、更远。也因此跟团队成员沟通起来就更顺利。<br>原来，在做工程师时培养的双向思考能力让我拥有很强的“同理心”。<br>发生问题，快速沟通，解决问题。我的团队就像一支特种部队，目标一致，勇往直前，取得了大大小小的胜利。<br>每一个职位，都有太多的东西可以学。但是在当时，你不一定意识的到。<br>而每一个职位，你这辈子也许只能做一次。<br>所以你一定要求知若渴，在每一个职位上，把能够学到的东西全部学到，全力学好。<br>因为那些你所学过的东西，尽管学的时候不知道有没有用，但一定会在将来的某一天派上大用，给你带来意想不到的回报。</p><p>最后的话</p><p>曾经有人问我：润总，是什么让你取得了今天的成就？<br>我不敢说我今天取得了很大的成就，但如果一定要让我总结我走到今天的原因，那一定是：<br>在每一件事情上，我都会做到，榨干我所能学习的一切东西。<br>如果我当时在广告公司不好好学，只把设计、市场当作一份薪水来源，就不一定有机会进入我向往的那家公司。<br>如果我做工程师的时候不把解决问题的能力培养好、客户服务的感觉培养好，做管理时就很难有那种强烈的“同理心”。<br>如果我不是在做项目的时候，顺便学习、报考了项目管理专家的认证，就不会有后来出去给企业讲课的机会。<br>如果我不是抓紧一切给企业讲课的机会，锻炼我的演讲能力，把自己放在更大的挑战里面成长，现在就不会自己创业做咨询。<br>如果我不是在做公益项目的时候全力以赴，我后来就不会认识李兆基的长子李家杰，更不会给恒基地产做咨询顾问。<br>如果我不是从小培养写作能力，在每一次写作中提升，就不会有机会写出《5分钟商学院》，更不会让40多万学员认识我。<br>如果……<br>如果我没有在每一个职位上，把所有能学的东西都学到，那我一定走不到今天。<br>所以，在每件事情、每个职位上，都要榨干你所能学习的一切东西。千万不要手软。<br>你要相信，再小的事情，都一定能从中学到点什么。<br>不要在意薪水的高低，不要纠结事情的难易，这些都不重要。最重要的是，从你所做的每一件事情上，学到最多的东西。<br>总有一天，你会把那些看似散落的点连接起来，成为一条线。<br>这条线会指引你，走向你想要的生活。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="输于太慢，死于太快：到底为什么“蛋壳”会爆雷？"><a href="#输于太慢，死于太快：到底为什么“蛋壳”会爆雷？" class="headerlink" title="输于太慢，死于太快：到底为什么“蛋壳”会爆雷？"></a><a href="https://www.toutiao.com/i6906098744467407373/">输于太慢，死于太快：到底为什么“蛋壳”会爆雷？</a></h3><p>最近，蛋壳公寓爆雷的事很受关注。<br>房东要收回房子，租客被赶出家门，平台面临倒闭风险。<br>有读者问我，怎么看这件事。</p><p>为什么会发生这样的事？蛋壳是骗子吗？<br>要看清楚这些问题，要先知道背后的商业逻辑。</p><p>— 1 —<br>互联网的竞争逻辑<br>蛋壳，作为互联网公寓平台，同样陷入了互联网的竞争逻辑。</p><p>什么逻辑？<br>网络效应。</p><p>什么是网络效应？</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">网络效应，就是指某种产品对一名用户的价值，取决于使用这个产品的其他用户数量。</span><br><span class="line">用户越多，越有价值；越有价值，用户越多。甚至，一旦用户总数突破一个临界点之后，会最终进入“赢家通吃”的状态。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>我举个例子。</p><p>你有没有用过世纪佳缘或者百合网？<br>当世纪佳缘上的男生女生都不多时，一个男生上来搜索有没有合适的结婚对象，发现没有，就觉得网站没价值，走了。<br>一个女生上来一搜，也没搜到，也走了。<br>他们俩都走了，平台的价值下降。其他人上来搜，发现更没价值，也不来了。<br>男女双方的数量，彼此刺激着，越少就越少。<br>然后不知道为什么，突然有一天，世纪佳缘上的用户多得不得了。<br>这时一个男生上来一搜，哇，这么多条件匹配的女生啊。于是，他会留下来和几个女生聊一聊。一个女生上来一搜，也发现匹配得这么多，于是也会留下来，和几个男生聊一聊。<br>这时，平台的总价值因为他们俩的留下，越来越大。其他人上来搜，就更愿意留下来了。<br>男女双方的数量，彼此刺激着，越多就越多。<br>“越少就越少，越多就越多”，这中间一定存在一个临界点。过了这个点之后，用户就会自我增加，平台也会自我生长。<br>这，就是网络效应。<br>无数互联网公司，都在想我如何才能突破临界点，迎来用户的爆发式增长。互联网公司的创业，也是争相突破临界点的创业。<br>这样的竞争规则，就导致了两种死法：<br>输于太慢。死于太快。</p><p>— 2 —<br>输于太慢</p><p>因为网络效应，所以这场比赛，不是比谁先到达终点，而是比谁先过临界点。<br>最早过临界点的人，网络效应会直接帮你抵达终点。</p><p>所以，竞争策略是什么？<br>快。一定要快。<br>我要起得比你早，干得比你久，跑得比你快。</p><p>互联网行业的创业者，都穿上了一双停不下来的红舞鞋。<br>在互联网的世界里，你经常听说“996”（早9点，到晚9点，一周工作6天），甚至是“711”（早7点，到晚11点，全年无休）。这都是为了能比你多干一会，多跑一会。<br>然后，还要用其他办法继续加速。<br>要把产品做得足够好；但这远远不够，还要把产品免费；免费还不够，还要靠补贴；补贴还不够，还要比别人补贴得更快。</p><blockquote><p>补贴，就是用资本的力量，用钱砸出一条路。</p></blockquote><p>钱从哪里来？<br>从投资人那里来。<br>天使轮，A轮，B轮，C轮……<br>一轮一轮融钱，一轮一轮烧钱。<br>这就像一枚在空中翻滚的，令人惊心动魄的硬币。硬币的一面，是九死一生的创业；另一面，是千金一赌的资本。<br>必须快，如果你比别人慢，你就输了。</p><p>— 3 —<br>死于太快</p><p>所以，大家拼命跑，也拼命想，我能不能更快？能不能更快？<br>怎么办？</p><p>一家投资人的钱不够，我就拿两家。两家不够，就拿三家。三家不够，就拿四家。<br>如果还要烧钱，钱还不够呢？<br>动用户的钱。<br>比如，ofo。<br>用户要骑ofo，要交一笔押金。<br>据说，公司收到的押金数，是车辆数的8倍。也就是说，假如市场投放了1万辆共享单车，实际上却有8万人交付押金，押金价值远远超过车辆本身的价值。（严格意义上来说，这已经不是真正的押金，是集资，是违规行为。）</p><p>有的人会想，这么一大笔钱，我能不能“暂时挪用”？<br>挪去做投资，挪去投入更多的生产，挪去做更多的经营。<br>等到我赚了，我再把这笔钱还回来。<br>为了跑得更快，不惜动用原本属于用户的钱。<br>他们没有想到，万一呢？<br>万一发展挤兑，怎么办？<br>所以，很多“爆雷”事件，都是因为账上没有足够的钱，资金链突然断裂造成的。<br>当一家公司，决定动用户的钱，创自己的业，救自己的命时，风险也就越来越近了。<br>这，就是死于太快。</p><p>— 4 —<br>到底为什么“蛋壳”会爆雷？<br>当我们明白了这些商业逻辑，现在我们回到蛋壳公寓这件事来。</p><p>蛋壳公寓基本的商业模式是这样：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">1，平台从房东手上，把房子租下来。</span><br><span class="line">2，平台再用相对高一点点的价格，把房子租给租客。赚取价差和服务费。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>但是，为什么房东要把房子给你？凭什么这个钱要给你蛋壳赚？<br>因为蛋壳的效率更高。<br>比如，能降低房屋的空置率。</p><p>我们算一个简单的账：<br>假如房东自己租，5000元/月，租户租了一年搬走了，然后空置了半年才又租出去。实际上，平摊到每个月，房东收到的租金只有5000×12÷18≈3333元。<br>这时蛋壳说，我的平台上有很多租户，他们都要租房子，我能把空置率降低。我两个月，甚至一个月就能把房子租出去。<br>你把房子给我吧，我保证每个月给你4500元，怎么样。<br>3333元，和4500元。看来把房子给蛋壳能赚更多，房东一听挺高兴，就同意了。<br>然后，蛋壳把收到的这些房子，以4800元/月租给用户。赚到了差价300元。<br>因为互联网的效率，让房东赚钱更多，租户花钱更少，平台还能获利，这是蛋壳的商业模式。<br>我相信蛋壳不是骗子，投资人也不是傻子，但是，问题出在哪里？</p><blockquote><p>输于太慢，死于太快。</p></blockquote><p>这个商业模式成立的前提，是平台上要有足够多的房东和房客。<br>而市场上还有其他公寓平台，还有其他竞争对手，我必须把他们干掉，突破临界点，才能迎来用户的爆发式增长。<br>所以，补贴。<br>甚至，价格倒挂。</p><p>价格倒挂是什么意思？<br>本来是给房东4500元/月，收租户4800元/月，但是为了能更快更多吸引房东和租户，给房东5000元/月，只收租户4000元/月。<br>亏损，也要把市场拿下来。<br>这时，需要大量的资金。<br>除了用投资人的钱，蛋壳还想更快地从租户手上拿钱。<br>本来是每个月收4000元的，这样太慢了。我有没有办法，一次性从用户手里收一年的48000元？<br>怎么办？<br>用“租金贷”。</p><p>蛋壳和银行合作，开发出一款新的金融产品，帮助用户和银行进行租房贷款。<br>这就相当于，用户找银行借了一笔钱。然后把这笔钱，一次性给到了蛋壳。<br>所以每个月，用户实际不是把钱给蛋壳，而是在还银行的贷款。<br>用户不同意，怎么办？<br>那我再补贴你。假如你不用租金贷，一年48000。假如你用租金贷，一年45000，好不好？<br>很多用户想，反正每个月都要交钱，能少一点就少一点，也就同意了。<br>所以，蛋壳通过这样的方式，快速拿到钱，把油门踩到底，去收更多的房子，去找更多的租户。</p><p>但是，这样的做法，就要求蛋壳把账算得很清楚，有强大的资金运作能力：多少钱给房东？多少钱装修房子？多少钱补贴用户？……<br>跑得太快，就几乎没有什么冗余的空间。<br>所以，万一哪个环节出问题，就会有巨大的风险。<br>比如，万一租户突然变少了。<br>租户变少，平台收不到钱。平台收不到钱，房东就收不到钱。房东收不到钱，就按照合同要求把房子拿回来。房东把房子拿回来，就把租户赶出家门。<br>然后，租户没地方住，还要继续还银行每个月的贷款。<br>跑得太快，把自己逼到了极限，不能有任何差错。<br>一旦有风险，就会猝死。</p><p>最后的话</p><p>这就是我们今天看到的，到底为什么蛋壳会“爆雷”。<br>租客错了吗？没有。他们是最无辜的。<br>房东错了吗？没有。按照合同要求收回房子，至少在法理上也没有错。<br>平台错了吗？我相信平台的初心是好的。只是跑得太快，没有控制风险。<br><code>就像开车，为了能更快，不惜跑到140，160，甚至180。遇到一个小石子，都可能会造成翻车。</code><br>输于太慢，死于太快。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="https://wiki.mbalib.com/wiki/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%B9%B3%E8%A1%A1">工作生活平衡（Work &amp; Life Balance）</a></li><li><a href="https://www.toutiao.com/i6907209536155877901/">顶级优秀的人改变模型：《商业洞察力》来了</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/ManOnWire.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;少就是多，慢就是快，得失平衡，祸福相依。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Life" scheme="https://coolipr.com/tags/Life/"/>
    
    <category term="Balance" scheme="https://coolipr.com/tags/Balance/"/>
    
    <category term="Work" scheme="https://coolipr.com/tags/Work/"/>
    
    <category term="Relax" scheme="https://coolipr.com/tags/Relax/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Neighbor Rights</title>
    <link href="https://coolipr.com/Neighbor.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Neighbor.html</id>
    <published>2020-12-20T04:51:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-20T04:59:20.998Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/NeighborRights.jpeg"></p><blockquote></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="美国没有“邻接权”？"><a href="#美国没有“邻接权”？" class="headerlink" title="美国没有“邻接权”？"></a><a href="https://www.sohu.com/a/342745997_375735">美国没有“邻接权”？</a></h3><p>邻接权是国际版权法的通用概念。越来越多的国家开始保护表演者、唱片制作者和广播组织者的利益，以及在公开使用作者作品、艺术家的演出或向公众播送时事、新闻报道及任何音响或图像方面进行活动的利益。</p><p><code>在我国，邻接权主要是指出版者的权利、表演者的权利、录像制品制作者的权利、录音制作者的权利、电视台对其制作的非作品的电视节目的权利、广播电台的权利</code>。而在英美法系国家，则很少引入邻接权的概念。例如，在美国的著作权法中，并没有邻接权的规定，作者的权利、录音制品制作者的权利都属于著作权范畴。</p><p>曾经，我们对于音乐，首先想到的是“免费”一词，大家不愿意花钱去听一首歌，盗版音乐更是猖獗，由于这种情况日益严重，2015年7月9日，国家版权局发布了《关于责令网络音乐服务商停止未经授权传播音乐作品的通知》，这条通知一经发出，免费音乐的时代就已经终结。由此，很多人甚至关注到了音乐体系较为完善的美国，他们是用何种方法来对音乐作品进行保护的？</p><p><code>在中国，一首歌的著作权是属于词曲作者的，表演者权是属于这首歌的演唱者的，录音制品的录音制作者权是属于唱片公司的</code>。</p><p>而在美国，根据法律规定，首先，一首歌的“著作权”是属于这首歌的词曲作者的，知名的词曲作者会自己保有作品的一系列权利，但是大部分的词曲作者会选择将权利授权给音乐公司，授权其代为推销自己的词曲，从而使作品得以发表。在中国，唱片公司一般会直接买断词曲作者手中所有的权利，以在歌曲之后获得更多的利益并且避免不必要的麻烦。但是在美国，词曲作者和唱片公司会分摊权利，这样当歌曲发表后二者都会获得利益。另外，音乐作品的公开表演权一般由专门的著作权集体管理组织负责，他们在版权权利人的授权之下行使权利，这在美国是一种很常见的形式。不过，虽然歌手本身是享有对一首歌的版权权利的，但他们通常会选择将其手中的版权权利全部转让给唱片公司，以此来换取公司为其提供更多的其他资源。</p><p>根据以上内容我们可以看出，由于在美国的版权法中并不存在“邻接权”的规定，录音作品本身就可成为具有独立意义的“作品”。因此，除了词曲作者之外，歌手和唱片公司也都有可能成为版权权利人，但是歌手通常又会将手中的权利转让。那么<code>如果想要获得一首歌的版权，最基本的就是需要购买词曲作者手中的权利和唱片公司的权利</code>，二者缺一不可。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/NeighborRights.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/categories/Law/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Lawyer" scheme="https://coolipr.com/tags/Lawyer/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Neighbor" scheme="https://coolipr.com/tags/Neighbor/"/>
    
    <category term="Rights" scheme="https://coolipr.com/tags/Rights/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>HongKong</title>
    <link href="https://coolipr.com/HongKong.html"/>
    <id>https://coolipr.com/HongKong.html</id>
    <published>2020-12-20T04:50:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-20T05:44:06.433Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/HongKong-Skyline-Night.jpg"></p><blockquote></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="香港专利申请及备案介绍"><a href="#香港专利申请及备案介绍" class="headerlink" title="香港专利申请及备案介绍"></a><a href="http://www.metis-ip.com.cn/zhongwenmetis/wap_doc/15481271.html">香港专利申请及备案介绍</a></h3><p>很多申请人在遇到“是否需要在中国香港寻求专利保护”这一问题时，有些疑惑不解。而针对此疑惑，香港知识产权署的回答是：即使申请人已在世界其他地方或在中国内地其他地方/地区申请专利，但此专利在中国香港不会自动获得保护。简单来说，香港虽然是我国的特别行政区，但不对中国专利自动提供保护。因此，如果想要在香港享有保护，中国专利需要在香港另外申请注册。</p><p>今天，我们一起来了解一下有关香港专利申请及其备案的情况。</p><p>根据香港的《专利条例》[1]与《注册外观条例》[2]规定，香港专利类型分为三种，即<code>标准专利、短期专利与外观设计专利</code>：</p><blockquote><p>标准专利（Standard Patents）：指经香港特别行政区政府指定专利局审查、授权后在香港特别行政区知识产权署（HKIPD）获得注册的发明专利，保护期最长20年。</p></blockquote><p>标准专利的批予是以下述三个专利局（以下称为「指定专利当局」）所批予的专利注册为基础的[3]:</p><pre><code>中华人民共和国国家知识产权局（CNIPA）欧洲专利局（就指定英国的专利申请）（EPO）英国知识产权局（UKIPO）</code></pre><p>在中国香港申请标准专利的程序分为两个阶段，申请人须提交下述两项请求∶</p><p>1．【指定专利申请的备案请求——第一阶段】指定专利申请是指在中华人民共和国国家知识产权局（CNIPA）、欧洲专利局（指定英国）（EPO）或英国知识产权局（UKIPO）发表的专利申请。<br>2. 【中国香港提交注册与授权请求——第二阶段】就已获中华人民共和国国家知识产权局（CNIPA）、欧洲专利局（指定英国）（EPO）或英国知识产权局（UKIPO）批予的专利，在香港提交注册与授权请求：</p><p>具体的中国香港申请标准专利的程序可见下述列表。</p><p><img data-src="/img/HongKong001.jpg"></p><p>第一阶段（备案请求）</p><p>第二阶段（专利注册及授权请求）<br>条件</p><p>通过PCT途径落地了CN/GB/EP，或者向EPO（指定GB）、CNIPA、UKIPO提交专利申请<br>期限</p><p>在指定专利局（CNIPA/UKIPO/EPO）公布申请后6个月内提交[4]</p><p>在备案请求公开或指定专利局专利授权公告后6个月内提交（按以上两者较迟一方计算）<br>语言</p><p>使用官方语言（汉语或英语）<br>所需文件<br>[PCT途径][5]</p><p>1.备案请求(record)；<br>2.国际局公布的国际申请副本；<br>3.在指定专利局（中国国家知识产权局）公布的国际申请副本，如在国际阶段未用汉语公布；<br>4.指定专利局关于国际申请的任何公布信息的副本；<br>5.汉语和英语的发明名称和摘要；<br>6.申请人及发明人相关信息；<br>7.申请专利授权的权利声明及支持该声明的相关文件，如备案申请人不是相应国际专利的申请人。<br>8.优先权信息（如要求优先权）。</p><p>1.注册及授权请求(registration)；<br>2.汉语和英语的发明名称；<br>3.指定专利局公布的授权专利相关文件的核证副本；<br>4.表明申请人请求注册权利转移的声明及支撑声明的文件，如备案申请人与申请人不同。</p><p>所需文件<br>[非PCT途径][6]</p><p>1.备案请求；<br>2.申请人及发明人信息；<br>3.公开专利申请的副本；<br>4.汉语和英语的发明名称和摘要；<br>5.优先权信息，如要求优先权；<br>6.申请专利授权的权利声明及支撑声明的相关文件，如备案申请人与相应专利申请人不同。</p><p>1.注册及授权请求；<br>2.汉语和英语的发明名称；<br>3.相应专利申请相关文件的副本；<br>4.申请专利授权的权利声明及支持该声明的相关文件，如备案申请人不是相应专利的申请人。<br>其它</p><p>无需提交委托书；不对发明进行新颖性及创造性进行实质审查</p><pre><code>短期专利（Short-term Patents）：申请人直接向香港特别行政区知识产权署（HKIPD）提交，经形式审查后获得注册的发明专利，保护期最长8年。</code></pre><p>提交时间</p><p>一般而言，在中国香港提交短期专利申请并无时限。但如果申请人拟声称因在巴黎公约国或世界贸易组织成员地区最先提出申请而享有优先权，则须在提交最先申请后12个月内在中国香港提出短期专利申请。如果申请人的发明已予披露，而申请人声称该项披露不会损害发明的新颖性，便须在发明披露后6个月内，提交短期专利申请。</p><p>提交材料</p><pre><code>以专利表格第P6号[7]提交批予请求；一份说明书（《专利条例》第113(1)(b)条和《专利(一般)规则》第58(2)、59、60及64条）；摘要的中文和英文本（《专利(一般)规则》第61条）；发明的中、英文名称；申请人的姓名或名称和地址；发明人的姓名或名称和地址；查检报告：必须提交由下列其中一个查检主管当局发出的查检报告①根据《专利合作条约》第16条委任的各个国际查检主管当局②CNIPA ③EPO ④UKIPO，以支持短期专利申请如你并非发明人，请以专利表格第P6A[8]号提交一项陈述，表明你有权享有短期专利；如声称具有优先权，请提交优先权陈述书和有关的优先权文件（《专利（一般）规则》第69条）；如拟就不具损害性的披露提出权利要求，请提交有关的陈述和支持该项权利要求的书面证据（《专利（一般）规则》第58和70条）；在中国香港供送达文件的地址；需要提供的有关资料和文件的译本。</code></pre><p>审查流程</p><p>审查批予</p><p>知识产权署辖下的专利注册处会在设定申请的提交日期后，审查申请人的申请；如该项申请有任何不足之处，专利注册处会通知申请人在2个月内作出更正。如无不足之处，或不足之处已予更正，专利注册处会把短期专利批予有关发明。</p><pre><code>外观设计（Registration of Designs）：各种产品的外观设计均可注册，包括电脑、电话、镭射唱片机、纺织品、珠宝和手表，但是只保护产品的外观，不保护外观设计产品的运作方式。保护期最长25年。</code></pre><p>外观设计的定义</p><p>外观设计在提交日期或声称具有优先权利日期时必须是新的，方可注册。新外观设计是指：该外观设计过往并未为该物品或任何其它物品注册，或该外观设计过往并未在香港或其它地方发表或披露。外观设计在提交申请前已经披露可能会损害其新颖性，并可能导致该注册因不是新外观设计而告无效。</p><p>申请文件</p><p>外观设计图、优先权副本原件（如有非中英语言，还需要提供翻译及翻译者名字）、提供洛迦诺分类信息。</p><p>官费</p><p>相信申请人通过上文的介绍，对香港专利申请及备案有了一定的了解，而关于香港专利申请常见官费情况，七星天也整理好了表格供申请人参阅：</p><p>香港专利申请常见官费一览表[9]（港币HKD）</p><p><img data-src="/img/HongKong002.jpg"></p><p>以上就是七星天整理的香港专利申请及备案介绍，我们可以看到：短期专利的授权速度快、无实审，但是需要提交检索报告，若报告结果不好，专利行使范围会小很多；而标准专利的审查速度较慢，如果超过5年需要还缴纳维持费，但其是基于实质审查且授权后的EP/CN/GB专利登记注册因而获得授权的，专利性更强，行使权范围会相对大一些。</p><p>相比而言，短期专利和标准专利各有优缺点，在选择的时候也应该根据实际情况慎重选择。我们建议申请人咨询专业人士以获得最合适的建议。如大家有任何疑问，欢迎随时与七星天沟通。</p><p>[1]参考网址:<br><a href="https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap514!sc?xpid=ID_1438403297432_003">https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap514!sc?xpid=ID_1438403297432_003</a><br>[2]参考网址:<br><a href="https://www.ipd.gov.hk/sc/intellectual_property/designs/Applying_for_a_Registered_Design.htm">https://www.ipd.gov.hk/sc/intellectual_property/designs/Applying_for_a_Registered_Design.htm</a><br>[3]参考网址：<a href="https://www.ipd.gov.hk/sc/faq/patents/designated_pat_app.htm">https://www.ipd.gov.hk/sc/faq/patents/designated_pat_app.htm</a><br>[4]如果是PCT途径且PCT申请已经以中文公开，则要在CNIPA提供申请号后6个月内提交备案请求<br>[5]参考网址：<a href="https://www.ip-coster.com/IPGuides/pct-hong-kong/lang/cn">https://www.ip-coster.com/IPGuides/pct-hong-kong/lang/cn</a><br>[6]参考网址：<a href="https://www.ip-coster.com/IPGuides/patent-hong-kong/lang/cn">https://www.ip-coster.com/IPGuides/patent-hong-kong/lang/cn</a><br>[7]参考网址：<br><a href="https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap514C!sc?xpid=ID_1438403307354_002">https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap514C!sc?xpid=ID_1438403307354_002</a><br>[8]参考网址：<br><a href="https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap514C!sc?xpid=ID_1438403307354_002">https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap514C!sc?xpid=ID_1438403307354_002</a><br>[9]参考网址：<a href="https://www.ipd.gov.hk/sc/forms_fees/design.htm">https://www.ipd.gov.hk/sc/forms_fees/design.htm</a></p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/HongKong-Skyline-Night.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/categories/Law/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Lawyer" scheme="https://coolipr.com/tags/Lawyer/"/>
    
    <category term="HongKong" scheme="https://coolipr.com/tags/HongKong/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>RCEP</title>
    <link href="https://coolipr.com/RCEP.html"/>
    <id>https://coolipr.com/RCEP.html</id>
    <published>2020-12-20T01:56:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-20T02:53:50.444Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/RCEPCover.jpg"></p><blockquote><p>区域全面经济伙伴关系协定（英語：Regional Comprehensive Economic Partnership，缩写为RCEP）</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><p><img data-src="/img/RCEPClass001.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass002.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass003.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass004.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass005.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass006.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass007.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass008.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass009.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass010.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass011.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass012.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass013.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass014.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass015.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass016.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass017.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass018.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass019.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass020.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass021.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass022.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass023.jpeg"><br><img data-src="/img/RCEPClass024.jpeg"></p><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><p><a href="https://www.yicai.com/news/100840568.html">商务部解读RCEP</a>：RCEP知识产权章共包含83个条款和过渡期安排、技术援助2个附件，是RCEP协定内容最多、篇幅最长的章节，也是我国迄今已签署自贸协定所纳入的内容最全面的知识产权章节。既包括传统知识产权主要议题，也体现了知识产权保护发展的新趋势。过渡期和技术援助相关规定，旨在弥合不同成员发展水平和能力差异，帮助有关成员更好地履行协定义务。总的来看，RCEP知识产权章在世贸组织《与贸易有关的知识产权协定》基础上，全面提升了区域内知识产权整体保护水平，在充分尊重区域内不同成员发展水平同时，为本区域知识产权的保护和促进提供了平衡、包容的方案，将有助于促进区域内创新合作和可持续发展。  </p><h3 id="RCEP正式签署-跨境贸易重大利好，知识产权布局很有必要！"><a href="#RCEP正式签署-跨境贸易重大利好，知识产权布局很有必要！" class="headerlink" title="RCEP正式签署 | 跨境贸易重大利好，知识产权布局很有必要！"></a><a href="https://www.sohu.com/a/435845430_591094">RCEP正式签署 | 跨境贸易重大利好，知识产权布局很有必要！</a></h3><p>2020年11月15日，东盟十国（印度尼西亚、马来西亚、菲律宾、泰国、新加坡、文莱、柬埔寨、老挝、缅甸、越南）以及中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰15个国家，正式签署《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）。这标志着当前世界上人口最多、经贸规模最大、最具发展潜力的自由贸易区正式启航。</p><p>11月16日，中国自由贸易区服务网发布了《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）协定文本的中英文版。（点击阅读原文可查看）</p><p><img data-src="http://p6.itc.cn/images01/20201202/48e5a7d77a2741f4bc32ac2b0ce012c4.png"><br>（➤复制登录查看全文：<a href="http://fta.mofcom.gov.cn/rcep/rcep_new.shtml%EF%BC%89">http://fta.mofcom.gov.cn/rcep/rcep_new.shtml）</a></p><p>一、什么是RCEP?</p><p><img data-src="http://p7.itc.cn/images01/20201202/792ded788a6749adbea134d3c3b05c9a.png"></p><p>二、RCEP协议有哪些知识产权的内容？</p><p>在RCEP协议全文中，涉及知识产权的主要为第11章，包含14节共计83条，以及《附件一 特定缔约方过渡期》、《附件二 技术援助请求清单》，它是RCEP协定内容最多、篇幅最长的章节，也是我国迄今已签署自贸协定所纳入的内容最全面的知识产权章节。【点击可查看全文：15国！《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）知识产权部分全文 】</p><p>第11章知识产权部分目录如下：</p><p>第一节 总则和基本原则<br>第二节 著作权和相关权利<br>第三节 商标<br>第四节 地理标志<br>第五节 专利<br>第六节 工业设计<br>第七节 遗传资源、传统知识和民间文学艺术<br>第八节 不正当竞争<br>第九节 国名<br>第十节 知识产权权利的实施<br>第十一节 合作与磋商<br>第十二节 透明度<br>第十三节 过渡期和技术援助<br>第十四节 程序事项</p><p>综合来看，《RCEP》涵盖了《民法典》规定的全部知识产权客体，如著作权、商标、地理标志、专利、外观设计等，涉及知识产权执法、合作、透明度、技术援助等多个领域，旨在促进知识产权的创造、运用、保护和实施，促进区域经济一体化和合作，减少对贸易和投资的扭曲和阻碍。</p><p>三、RCEP协议签署后，对知识产权方面的影响有哪些？</p><p>1.RCEP在世贸组织《与贸易有关的知识产权协定》(TRIPS)基础上，提升了区内知识产权整体保护水平。同时，它为知识产权的保护和促进提供了新方案，如：对著作权的权利内容进行了理清、对有关商标保护的基础性规定进行了统一、规定专利审查的程序事项要增效提速等等。RCEP的签订，能够推动各成员国的知识产权相关法律的更新、制定、实施与落实。</p><p>其中，RCEP知识产权专章条文有设置一个过渡期，它是指一缔约方应当完全实施本章知识产权专章的规定前的一段时期，包括对最不发达国家缔约方的过渡期和特定缔约方过渡期，如柬埔寨、老挝人民民主共和国、马来西亚、缅甸、菲律宾、泰国、越南等七国适用十年或十五年过渡期。中国现行知识产权法体系已经较为完整，因此并不适用过渡期。因此，RCEP能够进一步引领区域内发展中国家相关国家在知识产权管理和保护方面向中国标准看齐。</p><p>2.RCEP中明确指出知识产权目标之一，是要考虑缔约方之间不同的经济发展水平和能力，以及各国法律制度的差异，要平衡知识产权权利持有人的权利和知识产权使用者的合法权益。它在兼顾各国不同发展水平的同时，显著提高了区域知识产权保护水平。因此，在RECP贸易区域，将对创新、知识产权有更全面、兼顾的保护，有更包容、灵活的营商环境，将有助于促进区域内创新合作和可持续发展。</p><p>3.RCEP的15个成员国GDP规模占全球经济总量的30%，区域内贸易额占全球贸易总额的27.4%。庞大的经济体量可以让成员国们都受益匪浅。协议签署后，意味着协定内15个国家内部将会实行自由贸易往来，区域内90%以上的货物贸易将最终实现零关税，跨境贸易将会越来越频繁，我国的企业也能够更好地出海，这就要求企业要提前做好知识产权布局，建立起自主的产品品牌，利用知识产权的武器保护自身权益，规避风险，在跨境贸易中占得一席之地。</p><h3 id="知识产权为媒，区域合作添彩"><a href="#知识产权为媒，区域合作添彩" class="headerlink" title="知识产权为媒，区域合作添彩"></a><a href="http://www.cnipr.com/sj/jd/202012/t20201217_241222.html">知识产权为媒，区域合作添彩</a></h3><p>摘要：今年11月，中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和东盟10国共15个国家正式签署了区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）。纵览RCEP知识产权相关内容，共包含83个条款和过渡期安排、技术援助2个附件，是RCEP内容最多、篇幅最长的章节，也是我国迄今已签署自贸协定所纳入的内容最全面的知识产权章节。</p><p>区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）知识产权相关内容备受关注——</p><p>　　历经8年、31轮正式谈判，协定文本长达1.4万多页，今年11月，中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和东盟10国共15个国家正式签署了区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），标志着世界上人口最多、经贸规模最大、最具发展潜力的自由贸易区正式启航。</p><p>　　纵览RCEP知识产权相关内容，共包含83个条款和过渡期安排、技术援助2个附件，是RCEP内容最多、篇幅最长的章节，也是我国迄今已签署自贸协定所纳入的内容最全面的知识产权章节。据商务部国际司有关负责人介绍，RCEP知识产权章涵盖了著作权、商标、地理标志、专利、外观设计、遗传资源、传统知识和民间文艺、反不正当竞争、知识产权执法、合作、透明度、技术援助等广泛领域。既包括传统知识产权主要议题，也体现了知识产权保护发展的新趋势。</p><p>　　为什么RCEP如此注重知识产权内容？此协定的达成将对区域知识产权合作带来哪些影响？本报记者就此采访了相关专家。</p><p>　　更加开放平等包容，亮点频现</p><p>　　“习近平总书记指出，要统筹推进知识产权领域国际合作和竞争。要坚持人类命运共同体理念，坚持开放包容、平衡普惠的原则，深度参与世界知识产权组织框架下的全球知识产权治理，推动完善知识产权及相关国际贸易、国际投资等国际规则和标准，推动全球知识产权治理体制向着更加公正合理方向发展。我们可以看到，这些重要论述在RCEP知识产权章得到充分体现。”国家万人计划哲学社科领军人才、湖南大学研究生院院长张亚斌在接受本报记者采访时表示，RCEP成员国中既有发达国家，也有发展中国家和最不发达国家，RCEP尊重不同国家的经济、技术和制度差异性，为促进全球知识产权治理体制向更加公正合理方向发展提供了新的制度范本。</p><p>　　当前正处于全球新冠肺炎疫情持续蔓延、世界经济严重衰退的阶段，同时贸易保护主义、单边主义日益盛行。RCEP签署后，全体成员国将降低关税、开放市场、减少壁垒，坚定支持经济全球化。“在此背景下，RCEP历经漫长谈判之后最终完成签署，堪称自由贸易、多边主义的重大胜利。”商务部国际司有关负责人表示，RCEP对标国际高水平自贸规则，纳入了知识产权、电子商务、竞争、政府采购等议题，又在中小企业、经济技术合作等领域作出加强合作等规定。</p><p>　　知识产权是推动区域合作的重要力量。仔细阅读RCEP的内容，其中关于知识产权的相关规定可谓亮点多多。</p><p>　　RCEP知识产权章在第1节明确了知识产权目标：一方面是，通过有效和充分的创造、运用、保护和实施知识产权权利来深化经济一体化和合作，以减少对贸易和投资的扭曲和阻碍；另一方面是，要考虑缔约方之间不同的经济发展水平和能力，以及各国法律制度的差异，要平衡知识产权权利持有人的权利和知识产权使用者的合法权益。“和世界贸易组织的《与贸易有关的知识产权协定》（TRIPs）等协定相比，RCEP并非由发达国家主导，而是由东盟10国发起。因此，RCEP在追求自贸区内零关税等基本目标的同时，兼顾成员国中发展中国家、欠发达国家的社会经济及制度现状，平等性是RCEP最显著的特征之一。”同济大学上海国际知识产权学院助理教授王玉凯说。</p><p>　　此外，RCEP知识产权章还具有全面性、稳健性。“与TRIPs相比，RCEP不仅增加了遗传资源、传统知识和民间文艺等，还对知识产权权利的实施、合作与磋商、透明度、过渡期和技术援助、程序事项等内容作了详细规定。”王玉凯说，“尽管RCEP内容更全面了，但在成员国的实体义务方面，基本上没有超出此前TRIPs等协定的要求，体现了RCEP稳健性特征。”</p><p>　　近年来，数字经济等新业态新模式在全球得到迅速发展。日本、韩国的数字经济发展已有领先优势，东盟国家也在不断提升数字生活服务的渗透率，争相发展数字经济。RCEP知识产权章第5节专利部分的第45条，强调“缔约方认识到在互联网上向公众提供的信息可以构成在先技术的一部分”。第10节知识产权权利实施部分的第5小节强调缔约国的民事救济和刑事救济“应在相同范围内适用于数字环境中侵犯著作权或相关权利以及商标的行为”。在张亚斌看来，RCEP知识产权章强调互联网时代的知识产权保护，是成员国发展数字经济、文化创意等新经济领域的“催化剂”。“上述系列条款的规定，不仅会激励发达成员国加速发展数字经济、文化创意产业，对欠发达的成员国也同样提供了更多机遇和制度保障，将实现区域内新经济新业态的交互融合与协作共赢。”张亚斌表示。</p><p>　　除了第十一章详细规定知识产权内容外，RCEP还在其他章节强调有关知识产权方面的合作。例如，中小企业是参与创新活动的主力军，提高中小企业的知识产权意识具有重要意义。对此，RCEP第十四章中小企业章节中规定，成员国要在提高中小企业对知识产权制度的认识、理解和有效使用方面加强合作。</p><p>　　强调知识产权保护，意义深远</p><p>　　近年来，随着贸易往来不断密切，知识产权纠纷也不断增加。加强知识产权保护是各国共同需求。RCEP成员国包括日本、韩国、澳大利亚、新西兰等发达国家，也有柬埔寨、缅甸、老挝等欠发达国家。面对成员国结构多元的情况，RCEP知识产权章第11节第76条的合作和对话部分，坦承“缔约方认识到部分缔约方在知识产权领域的能力存在重大差异”。</p><p>　　“RCEP在兼顾不同缔约国发展水平的前提下实行高水平知识产权保护，是当前最为稳妥可行的制度安排之一，是区域协同创新和技术贸易的‘压舱石’。”张亚斌介绍，RCEP为区域内知识产权保护、协同创新和技术贸易提供了平衡、包容的方案。</p><p>　　据统计，今年第三季度印度尼西亚GDP增长为-3.49%，这意味着，受新冠肺炎疫情影响，印尼经济持续衰退。RCEP的签署，令印尼贸易部部长阿古斯·苏巴尔曼托很是开心，“RCEP将帮助印尼从新冠疫情中恢复过来，RCEP在被批准5年后可能会使印尼出口增长11%，投资增长22%。”</p><p>　　RCEP部分缔约国是“一带一路”沿线国家。“RCEP的知识产权章给予柬埔寨、老挝、缅甸等‘一带一路’欠发达国家的过渡期和技术援助安排，有助其更好地履行协定义务，在打击跨国知识产权侵权、合作培养知识产权人才等方面开展深化合作。”张亚斌表示。</p><p>　　RCEP最大限度兼顾了各方诉求，加强知识产权保护的内容也给发达国家“走出去”的企业吃了“定心丸”。“对于中国和东盟10国在内的新兴市场国家和发展中国家而言，在引进外部先进技术、高技术中间产品和吸引海外高水平投资的过程中，应严格遵守RCEP涉及知识产权的制度安排，尤其重视对进口产品技术中涉及著作权、商标、地理标志、专利、外观设计的保护力度。通过加大对知识侵权的打击力度，着力优化本国营商环境，强化与发达国家的技术贸易，吸引海外高水平投资落地。”张亚斌说，“RCEP的知识产权制度安排促使成员国进一步增强知识产权保护水平，是促进成员国之间知识技术贸易和高水平投资的‘助燃剂’。”</p><p>　　韩国特许厅相关负责人表示，RCEP的签署将有利于韩企在东盟的知识产权维权。东盟市场在韩国出口市场中占比较大，韩国与东盟的自贸协定于2007年生效，但该协定在有效保护韩企知识产权方面存在局限。RCEP签署后，知识产权条款将适用于东盟成员国，可以有效保护准备进入东盟市场的韩国企业的知识产权。</p><p>　　新西兰外交贸易部相关负责人在解释新西兰为什么要加入RCEP时说，RCEP覆盖了世界近三分之一的人口，占世界GDP的30%，是新西兰商品和服务出口总额56%的目的地。加入RCEP对新西兰很重要，有助于确保新西兰在亚太地区的经济繁荣。</p><p>　　作为RCEP发起国之一，菲律宾政府对RCEP充满了期待，菲律宾贸易与工业部发布《RCEP旨在促进区域贸易和投资》文件指出，该协议将促进区域贸易和投资，有助于提高菲律宾的竞争力。目前菲律宾对RCEP成员国的出口占该国出口总额的一半以上，RCEP将为菲律宾出口商和服务商提供更广泛的市场机会。</p><p>　　总体来说，RCEP大量吸收了国际上其他自贸协定的经验，在海关程序和贸易便利化、知识产权保护、贸易救济、电子商务、竞争、政府采购、中小企业和经济技术合作等广泛领域，达到了较高标准。</p><p>　　作为开放合作的标杆，RCEP在知识产权方面的规定为不同发展阶段的国家实现互利共赢提供了有力支撑。在新冠肺炎疫情导致国际贸易投资大幅下滑、世界经济陷入严重衰退的大背景下，人们相信，囊括了亚太地区主要国家的RCEP，将大大激发商品、技术、服务、人员及资本流动活力，为区域和全球经济增长注入强劲动力。</p><h3 id="RCEP的商标等知识产权条款规定"><a href="#RCEP的商标等知识产权条款规定" class="headerlink" title="RCEP的商标等知识产权条款规定"></a><a href="https://3g.163.com/dy/article/FRGU3CV80539BCJJ.html">RCEP的商标等知识产权条款规定</a></h3><p>《区域全面经济伙伴关系协定》（Regional Comprehensive Economic Partnership，RCEP）于2020年11月15日正式签署，成员包括东盟10国加上中日韩、澳大利亚和新西兰5国，共15个成员国。</p><p>RCEP是目前全球体量最大的自贸区。2019年，RCEP的15个成员国总人口达22.7亿，GDP达26万亿美元，出口总额达5.2万亿美元，均占全球总量约30%。</p><p>RCEP的知识产权规定，</p><p>商标方面RCEP规定，声音和香气均可以申请商标保护，RCEP还引入了一种称为“电子商标系统”的新机制，该系统用于商标的电子申请和维护。</p><p>RCEP协定知识产权章节规定了商标申请、注册、审查、异议、撤销的程序性事项，这些程序性条款均为原则性规定，与我国商标申请注册流程没有太大出入，只是特别强调了各成员方应提供电子申请系统和可供公众查询的商标电子数据库。</p><p>根据RCEP协定知识产权章节的规定，各成员方应为注册商标所有人提供专有权利，防止第三人未经注册商标所有人许可在商业中将与注册商标相同或近似的标记使用在与注册商标指定使用商品(或服务)相同或类似的商品(或服务)上，引起可能的混淆。 成员方 可为商标权提供例外，比如描述性词汇的正当使用，只要该使用考虑了商标权人和第三方的合法利益。</p><p>在专利保护方面，RCEP条款扩大可专利性范围，明确允许已知物质的新形式和新用途可申请专利，即使没有证据表明其功效有所提高； 允许延长专利期限以补偿专利局或市场批准的延误以及数据独占性。</p><p>关于工业品外观设计，RCEP有一条关于改善工业品外观设计系统的具体条款，特别是在促进跨境获取权利的过程中。</p><p>关于 版权 ，RCEP延长了版权保护的期限。根据TRIPs，版权保护的期限为作者的生命周期加上作者死亡后的50年。根据RCEP，保护期延长到作者死亡后至少70年。此外，RCEP还纳入了有关技术保护措施（TPM）的新规定、权限管理信息（RMI）和集体管理。根据《集体管理》条款，RCEP允许承认集体管理协会对于版权和相关权在收集和分配特许权使用费中的重要作用。</p><p>RCEP成员还必须批准除TRIPs之外的其他知识产权国际协议，比如《马德里议定书》、《布达佩斯条约》、《新加坡条约》和《 UPOV》，这意味着，目前东盟10国中仅剩的还没有加入马德里商标体系的缅甸也将在不远的将来加入马德里体系。</p><h3 id="RCEP与知识产权：提升最低保护标准"><a href="#RCEP与知识产权：提升最低保护标准" class="headerlink" title="RCEP与知识产权：提升最低保护标准"></a><a href="http://www.hfgip.com/node/13698">RCEP与知识产权：提升最低保护标准</a></h3><p>《区域全面经济伙伴关系》（“RCEP”）是15个亚太国家之间的自由贸易协定。</p><p>该协定的构想于2011年巴厘岛东盟峰会上被提出，并于2020年11月15日由越南主持的东盟视频峰会上正式签署，主要目标是在2021年年中实施。</p><p>该协定预计将在生效后20年内消除签约国之间约90%的进口关税，并为电子商务、贸易和知识产权建立共同规则。</p><p>RCEP的第11章进一步细化了知识产权方面的规定，并在多个领域中确定了每个加入RCEP的国家承诺实施的最低保护标准。</p><p>我们可以说，除了少数先进的知识产权体系外，在大多数情况下，RCEP提高了所有参与国的知识产权保护和执法标准。</p><p>除了确保传统意义上的版权和商标权的保护外，它还进一步保护非传统商标(声音标志、更广泛的工业设计)和数字版权形式。</p><p>在知识产权保护方面，除了必须遵守的基本原则外，RCEP的第11章与《美国-墨西哥-加拿大协定》（“USMCA”）、跨太平洋伙伴关系（“TPP）和CPTPP-全面渐进跨太平洋伙伴关系（“CPTPP”）相比，也有其独特之处。其中一个亮点是更注重权利与义务的平衡，以防止知识产权的滥用。</p><p>知识产权一章的第一条宣称，知识产权的保护和执行应促进技术创新，技术的转让和传播，以有利于技术知识的生产者和使用者的共同利益作出贡献，并有利于社会和经济福利。</p><p>第11章还要求RCEP成员国采取适当措施，防止权利人滥用知识产权，或采取不合理地限制贸易或对国际技术转让产生不利影响的做法。</p><p>在本章的执行部分可以找到进一步的规定，其中规定应适用这些程序，以避免对合法贸易设置壁垒，并为防止滥用壁垒提供保障。</p><p>尽管《与贸易有关的知识产权协议》（“TRIPS”）规定了利益平衡的原则,它的功能已经被一些发达国家削弱,，并通过过分强调保护权利人权利的重要性而努力维护其全球竞争力。</p><p>RCEP协议的另一个目标是通过加强和强调合理使用、技术转让和社会经济福利在国际社会中的重要性，来改变成员国的现状。</p><p>RCEP知识产权一章的另一个显著特点是，它专门留出了一个章节，包括有关遗传资源、传统知识和民间文学艺术保护的国际规则。</p><p>最终，第G节要求各方建立适当的保护措施，这是此类贸易协定第一次将这些问题写入知识产权章节。</p><p>这一发展标志着国际知识产权保护领域在关注发展中国家和最不发达国家的利益方面取得了重大进展，这些国家拥有丰富的传统和文化资源，但缺乏诸如药品专利、工业外观设计和商业秘密等工业产权。</p><h3 id="RCEP全文发布，多项知识产权规定值得关注"><a href="#RCEP全文发布，多项知识产权规定值得关注" class="headerlink" title="RCEP全文发布，多项知识产权规定值得关注"></a><a href="https://www.chinaipic.com/news/551.html">RCEP全文发布，多项知识产权规定值得关注</a></h3><p>本月15日，中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰以及东盟10国的15位贸易（商务）部长，共同签署了一份重要的自由贸易协定— 《区域全面经济伙伴关系协定》（以下简称《RCEP》）。《RCEP》所启动的东亚自贸区，是世界范围内人口数量最多、成员结构最多元的自由贸易区，是东亚经济发展近20年来最重要的里程碑。《RCEP》共20章，其中第11章专门制定了知识产权保护的举措，该章分为14节，共83条款和和过渡期安排、技术援助2个附件。《RCEP》涵盖了《民法典》规定的全部知识产权客体，如著作权、商标、地理标志、专利、外观设计等，涉及知识产权执法、合作、透明度、技术援助等多个领域。《RCEP》在世贸组织《与贸易有关的知识产权协定》(TRIPS)基础上，提升了东亚自贸区内知识产权整体保护水平，在考虑不同成员国的知识产权制度发展水平同时，针对不同的知识产权客体制定了新举措，为东亚自贸区知识产权的保护和促进提供了新方案，主要内容包括以下几点：</p><p>对著作权的权利内容进行了理清，首先，明确作者、表演者和录音制品制作者的专有权，对作者、表演者享有的信息网络传播权突出规定。其次，强调了录音制品的表演者和制作者有获得广播报酬的权利，对于直接或间接使用为商业目的而发行的录音制品进行广播，应当享有获得一次性合理报酬或收取许可使用费的权利。对广播组织专有权中“故意传播”的传播要件可以解释为“向公众再传播”。最后，对著作权进行了合理的限制，允许合适使用。譬如，为合法目的在其著作权和相关权利制度中提供适当的平衡，合法目的包括但不限于：教育、研究、批评、评论、新闻报道和为盲人、视障者或其他印刷品阅读障碍者获得已出版作品提供便利。</p><p>对有关商标保护的基础性规定进行了统一，首次，强调了集体商标、证明商标、地理标志得到保护。只要证明商标在缔约方受到保护，无须在其法律法规中将证明商标作为一个单独的类别对待。其次，确定了唯一的商标分类制度，该缔约方遵循依据《尼斯协定》制定的分类系统的翻译版本，在尼斯分类更新版本的官方翻译已经发布和出版的情况下，该缔约方应当遵循该版本。</p><p>最后，对商标注册和申请的主要流程进行了规定，要求缔约方应当设置商标注册制度，包括：向申请人提供驳回商标注册理由的书面通知的要求，书面通知可以是电子文本；申请人享有回复商标主管机关的通知，对初步驳回决定提出复审，以及对最终驳回决定启动诉讼程序。</p><p>规定专利审查的程序事项要增效提速，《RCEP》要求缔约方认识到提高各自专利制度的质量和效率以及简化和精简各自主管机关的程序的重要性，以造福于各自专利制度的所有使用者和全体公众。对专利申请、异议、撤销、注销或无效程序等，相应机关应当说明理由并采取书面形式的要求。此类决定可以以电子方式提供。</p><p>除上述内容之外，《RCEP》商业不正当竞争的情形进行了规定，确立了知识产权权利的实施与救济措施，包括一般义务、民事救济、边境措施、刑事救济，同时，还强调了7国适用《RCEP》部分条款有过渡期。根据《RCEP》的规定，该协定生效至少需要9个成员成员国批准，其中至少包括6个东盟成员国和至少3个非成员国家。目前该协议已顺利签署，RCEP各成员未来将各自通过国内法律制定、通过程序，履行《RCEP》中的各项义务，推动协定在各个成员国得到落实。</p><h3 id="RCEP-VS-TPP–海关及贸易便利化视角"><a href="#RCEP-VS-TPP–海关及贸易便利化视角" class="headerlink" title="RCEP VS TPP–海关及贸易便利化视角"></a><a href="https://www.re-code.org/article/910?categoryid=33">RCEP VS TPP–海关及贸易便利化视角</a></h3><p>2020年11月15日，RCEP（全面经济伙伴关系协定）正式签署，标志着世界上人口数量最多、成员结构最多元、发展潜力最大、经贸规模最大的东亚自贸区建设启动。</p><p>那它与曾经风风火火的TPP协定在海关及贸易便利化领域有什么不同呢？</p><p>01<br>协定成员交叉</p><p>与TPP（跨太平战略经济伙伴关系协定，美国退出后更名为CPTPP）相比，RCEP包含的国家范围更广，且具有“亚太特色”，共有成员有：日本、新加坡、澳大利亚、新西兰、越南、文莱、马来西亚。如图所示：<br><img data-src="https://www.re-code.org/upload/image/20201211/1607667978511027259.png"></p><p>02<br>协定所涉及的领域有所差异</p><p>TPP共有30个章节，RCEP共有20个章节，具体内容如图所示：</p><p><img data-src="https://www.re-code.org/upload/image/20201211/1607668179248028178.jpg"></p><p>可以看出，内容上TPP覆盖面更广，除了一般自贸协定的议题如货物贸易、服务贸易、原产地规则等，还涉及环保、国有企业、劳工等方面，对成员国高度自由化的要求对参与其中的发展中国家来说不易实现，两者最大的差异是TPP追求的自由化程度比RCEP更深，要求更高，几乎涵盖了国家商业关系的所有方面；</p><p>RCEP集中在传统贸易领域，更迎合贸易便利化协定。RCEP协定是一个更加开放的系统,成员国之间在初期达成协议后,协议的内容在后期可以根据实际情况考虑差异和诉求，可以增加签约国所共同认为应该进一步扩展的内容，因而，RCEP则是一个相对开放的自由贸易协定，具有易实现和可操作性强特点，而相对来说TPP协议内容几乎固定。</p><p>与海关及贸易便利化有关章节比较及评析</p><p>1、&gt;&gt;&gt; 货物贸易</p><p>作为自贸协定，两者在关税和货物市场准入包括国民待遇、临时免税入境、市场准入等方面的有关原则规定基本一致。</p><p>TPP协定要求分阶段降低制造品和农产品的关税，最终实现成员国间货物贸易零关税，该规定体现了贸易自由化的基本目标。此外，受主导国美国以及谈判影响，TPP还专门设立纺织品和服装贸易章节。</p><p>RCEP规定了四种降税模式，更为灵活，包括“协定生效立即为零”“过渡期降为零”“部分降税”以及少量“例外产品”，协定成员将总体实现90%以上的税目零关税，而非全部零关税。RCEP将贸易自由化与便利化作为首要任务，两者最大的区别就是RCEP并非零关税。</p><p>评论：TPP关税减让标准更高，即零关税，降税幅度更大，速度更快。RCEP将贸易自由化与便利化作为首要任务，重点在非关税壁垒。</p><p>2、&gt;&gt;&gt; 原产地规则</p><p>TPP采用国际通常模式，分为“完全获得或生产”标准和“实质性改变”标准， TPP规定的区域价值成分标准为45%，即只有产品在区域内经过生产加工后产品的附加价值超过45%，该生产地才能被认定为原产地；此外，TPP的累积规则只能在一对一双边贸易往来中采用，而不能适用于多边贸易中。</p><p>对于纺织品沿用TPP“纺纱前沿”原产地规则，要求纺织品从原料到加工制造都在TPP成员经济体内进行，否则无法享受TPP关税优惠，这一规定相当严格。</p><p>最后TPP设立原产地规则和程序委员会，定期磋商和交流，确保协定的执行，还专门设立纺织品和服装贸易问题委员会，就纺织品和服装技术性问题展开磋商，而RCEP仅原则上规定缔约方磋商，并制定一个或多个联络点。</p><p>RCEP在本地区使用区域累积规则进一步扩大优惠面，通过强化区域合作与共享来进一步体现多边合作的重要性及必要性，加速亚太区域内产业链供应链融合。根据这一原则，根据此前成员间双边自贸协定原产地规则不能算作某国原产的某一产品，经过区域价值累积后，将可能被认定为RCEP区域原产，享受RCEP优惠关税。</p><p>此外，RCEP还规定，在对货物原产资格无存疑的情况下，进口缔约方的海关应当忽略包括文件之间的轻微差异、信息遗漏、打字错误或者特定字段的突出显示在内的微小差错，RCEP还有一个特点就是进一步丰富原产地证书类型，除传统证书外，将允许经核准的出口商声明和出口商的自主声明；</p><p>最后RCEP首次提出背对背原产地证明概念，即符合一定条件下中间缔约方的签证机构、经核准的出口商可以签发背对背原产地证明。</p><p>评论：TPP原产地门槛更高，规定更为严格，标准更高，且机制上如建立原产地委员会更为完善，管理更为明晰；而RCEP的规则对于各国企业而言更为实用和便利，区域累积规则进一步扩大优惠面，通过强化区域合作与共享来进一步体现多边合作的重要性及必要性，加速亚太区域内产业链供应链融合。</p><p>3、&gt;&gt;&gt; 海关手续与便利化</p><p>TPP强调提高贸易便利化水平，提升海关程序的透明度，加强海关领域预裁定，强调深化海关合作，防止权力滥用；</p><p>RCEP在海关手续与贸易便利化方面，规定了一致性、透明度、咨询点、海关程序、抵达前处理、预裁定、对经认证的经营者的贸易便利化措施、风险管理、放行时间研究、审查和上诉、海关合作、磋商和联络点等内容，内容更为详细，几乎贴合了WTO贸易便利化协定所有规定，还规定在可能情况下，对快运货物、易腐货物等争取实现货物抵达后6小时内放行，促进了快递等新型跨境物流发展，贸易便利化仅规定对于易腐货物（主要为鲜活农产品）予以优先查验，并在最短时间放行。</p><p>评论：海关与贸易便利化章节中，RCEP比TPP更贴近贸易便利化协定，海关与贸易便利化是RCEP的重点关注，可以说是TFA 的PLUS 版。</p><p>4、&gt;&gt;&gt; 卫生与检疫措施</p><p>TPP与RCEP协定均建立在在WTO《卫生与植物卫生措施协定》（SPS）的基础上，为保护人类、动物或植物的生命或健康制定了一系列措施，并确保这些措施尽可能不对贸易造成限制，不对其他成员构成不合理歧视，协定均建议有关争议磋商机制。但是TPP与RCEP又在程序和机制方面比SPS标准更高，如更具体全面的通报机制，如透明度要求的提高，WTO的SPS协定的透明度要求包括法规的公布、咨询点、通知程序三个方面的内容，而TPP和RCEP除了专门设立条款对以上问题细化规定之外，还对于透明度的一般条款提出了高标准。</p><p>评论：两个协定卫生与检疫措施方面内容没有特别差异内容，TPP管理机制标准更高一些，TPP设立了卫生和植物卫生措施专门委员会，而RCEP将联络、合作磋商等问题纳入货物委员会管理更能突出和适应当前新冠疫情下加强全球合作的需要。</p><p>另一个微小区别是RCEP协定加强了在病虫害非疫区和低度流行区条件的条款，对WTO的SPS此条款进行了细化，规定更为详细，更具指导性，如增加进出口缔约方的义务以及向货物委员会通报相关情况。</p><p>5、&gt;&gt;&gt; 标准、技术法规和合规评定</p><p>评论：TPP与RCEP均要求成员方以透明、非歧视的原则拟定技术法规、标准和合格评定程序，允许公众对拟议的技术法规、标准等发表意见，区别在于TPP专门针对化妆品、葡萄酒和蒸馏酒、信息和通信产品、医疗器械、药品、预包装食品和食品添加剂等特定产品提出技术性壁垒制定了专门附件。</p><p>6、&gt;&gt;&gt; 知识产权</p><p>TPP所设立的标准明显高于WTO《与贸易相关的知识产权协定》(TRIPS)的要求,特别是对药品专利的保护，例如TPP提出，希望允许海关官员扣押在运的涉嫌知识产权侵权的药品，即使是过境该国，只要该批药品有仿冒的嫌疑或容易与已注册的商品混淆都将赋予海关官员权力扣押。TPP扩大了专利的知识产权保护客体的范围，例如将已获专业的产品的新用途、新的使用方法或新的使用工艺中的至少一种纳入知识产区保护。</p><p>而RCEP规定基本与TRIPS一致，更加考虑成员经济发展水平和各国法律系统的不同，过渡期和技术援助相关规定，旨在弥合不同成员发展水平和能力差异，帮助有关成员更好地履行协定义务。</p><p>评论：TPP知识产权规则最显著的特征就是片面强调“高标准”而忽视“均衡性”，相对而言，RCEP有关知识产权的规定更为灵活和均衡。</p><p>7、&gt;&gt;&gt; 电子商务</p><p>TPP协定与RCEP协定在电子商务方面规定均议题广泛，既有原则性倡导又有具体规定，均主张消除电子商务贸易壁垒、促进无纸化贸易推广电子认证和签名、保护消费者权益、制定跨境传输数据的规则，并增强缔约方的监管合作，同时在促进跨境贸易的同时，保护区域内消费者个人信息安全，消费者权益跨国协同和合作。区别在于RCEP很多规定保留了一个允许例外的“开口”，考虑到各国和地区差异，一些措施和规定相对原则性和宽松。</p><p>总结</p><p>当前，贸易保护主义抬头，国际贸易全球一体化受阻，多边贸易体制停滞不前，全球贸易增速放缓，优惠贸易协定正逐渐成为国际规则的主导方式。作为亚太区域经济发展的两条路径，RCEP与TPP相比，从海关与贸易便利化相关条款对比可以看出，对于发展中国家而言，RCEP舒适度更高，可操作性更强，而协定的签订仅仅是一个开始而非结束，无论是RCEP还是我国国内政策，都需要针对RCEP的实施而做出不断的改革和调整，需要国内法的落实和细化，需要具体的实施措施的制定和落实，让我们拭目以待。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h3 id="RCEP给外贸企业带来的机遇与挑战"><a href="#RCEP给外贸企业带来的机遇与挑战" class="headerlink" title="RCEP给外贸企业带来的机遇与挑战"></a><a href="https://www.kwm.com/zh/cn/knowledge/insights/opportunities-and-challenges-brought-20201124">RCEP给外贸企业带来的机遇与挑战</a></h3><p>2020年11月15日，《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）第四次领导人会议通过视频方式举行，在15国领导人的共同见证下，历经8年共计31轮正式谈判的RCEP协定最终签署，这标志着当前世界上人口最多、经贸规模最大、最具发展潜力的自由贸易区正式扬帆启航。</p><p>一、 RCEP的签署及其重要意义<br>2012年11月，RCEP谈判由东盟10国发起，并邀请中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰、印度6个对话伙伴国参加，旨在建立一个现代、全面、高质量、互惠的区域贸易协定，进一步降低贸易壁垒，促进区域经济的共同发展。除印度因自身原因于2019年退出谈判外，RCEP最终形成了“10+5”的格局。RCEP的签署历程如下图[1] ：</p><p>RCEP的15个成员国总人口达22.7亿，GDP达26万亿美元，出口总额达5.2万亿美元，均占全球总量约30%[2] ，这意味着将东亚地区主要发达国家、发展中国家以及最不发达国家一举囊括的RCEP促成了目前世界上体量最大的自贸区。此前，东盟已分别与中国、日本、韩国、澳大利亚和新西兰五国签订过多个自由贸易协定（例如，2002年中国—东盟自由贸易协定、2007年东盟—日本自由贸易协定等），而这五国之间也大多也建立了各自的自贸伙伴关系，本次RCEP的签署进一步整合了此前区域内的多个经贸规则和自贸伙伴关系，建立了更加统一和开放的规则，避免了由于区域内自贸协定相互交织重叠而导致的自贸协定利用率不高的“意大利面条碗”效应[3] ，更加便利了区域内的外贸经济发展。且值得注意的是，RCEP同时也建立起了中日、日韩之间的新自贸伙伴关系，尤其是使世界第二大经济体中国和世界第三大经济体日本在经贸往来上更加紧密的联系起来，这不仅体现了中国坚定不移对外开放、促进交流的发展路线，也进一步强化了中日之间的经济交流与合作，可谓意义深远。</p><p>二、 RCEP的主要内容<br>RCEP协定由序言、20个章节[4] 、4个市场准入承诺表[5] 组成，除了传统自由贸易协定中包含的货物和服务贸易、原产地规则、海关程序与贸易便利化等议题，还囊括了中小企业、电子商务、竞争政策和政府采购等在自贸协定中并不多见的条款，比传统的自贸协定在内容上更为丰富。RCEP在市场开放、提升贸易便利化水平等多个方面都达成了重要共识。</p><p>RCEP与“东盟+1”自贸协定结构比较 [6]</p><p>从国际贸易视角来看，在传统议题里，相较于以往的自贸协定，RCEP作出了更高水平的市场开放承诺，其具体内容主要如下：</p><p>（1）在货物贸易方面，除了关税减让承诺外，RCEP还引入了更透明的规则，对海关程序和贸易便利化、卫生与植物卫生措施等方面进行规范，并引入技术性磋商机制，以降低成员国之间的非关税壁垒。同时，RCEP也引入了更灵活的原产地规则，体现了RCEP开放、包容的特点。</p><p>（2）在服务贸易方面，各成员国均作出了较高水平的开放承诺，日本、韩国、澳大利亚、新加坡、文莱、马来西亚、印尼等7个成员采用负面清单方式承诺，我国等其余8个成员采用正面清单承诺，并将于协定生效后6年内转化为负面清单。对我国来说，协定中的服务贸易开放承诺为我国现有各自贸协定中的最高水平。RCEP还要求各成员国提高国内服务贸易政策的透明度和可预测性，以改善整个区域内的营商环境。</p><p> （3）在投资方面，RCEP 投资条款主要涉及投资促进、投资保护、投资便利化与自由化等议题。15个成员国均采用负面清单方式对制造业、农业、林业、渔业、采矿业5个非服务业领域投资作出较高水平开放承诺，为我国首次在自贸协定项下以负面清单形式对投资领域进行的承诺。</p><p>（4）在知识产权、电子商务、政府采购等新议题上，RCEP要求各成员方提高透明度和合作水平，限制成员方政府施加的各种限制，支持各成员方的能力建设和技术援助，促进新技术、新信息等在区域内的传播。</p><p>三、 RCEP在国际贸易方面的重要举措<br>RCEP协定中，主要有六个章节涉及国际贸易及海关进出口，具体包括：第二章货物贸易、第三章原产地规则、第四章海关手续与贸易便利化、第五章卫生与植物检疫措施、第六章标准、技术法规与合格评定程序、第十一章知识产权（边境措施部分）。我们择要点解读如下：</p><ol><li>关税减让及原产地规则</li></ol><p>在关税减让方面，RCEP中的货物贸易零关税产品数在90%以上，并且大部分货物都是立刻降税到零和10年内降税到零，这确保了RCEP在一定期限内的关税减让效果会比较显著，可以更快的实现货物贸易的自由化。其次，RCEP的签署，也是我国和日本首次达成双边关税减让安排，在疫情的特殊时期，这无疑是两国间外贸发展的一针强心剂。随着更多种类进出口货物关税的进一步降低，相关监管规则的进一步统一，可以预见，中日之间的进出口贸易及经济交往水平将会发展到一个新高度。</p><p>此外，原产地规则是确认货物是否享受自贸协定中关税减让待遇的重要条件之一，RCEP第三章对该协议下货物的原产地规则作出了详细规定。在原产地规则方面，RCEP的规定仍以实质性改变为原则，但更加灵活，其允许各成员方在确定原产地时，对于许多货物都可以自由选择适用税则归类改变标准（CTC）或区域价值成分标准（RVC）。RCEP的原产地规则还采取了区域累积规则，深化了区域内的产业链和价值链整合，规定“符合原产地要求且在另一缔约方用作生产另一货物或材料的材料，应当视为原产于对制成品或材料进行加工或处理的缔约方 [7]。”也就是说，原产于某一成员方的货物或者材料在另一成员方境内用于生产另一货物，并构成另一货物组成部分的，该货物或者材料应当视为原产于另一成员国或者地区境内。</p><p>此外，在原产地的认定程序方面，RCEP还增加了原产地声明的形式，即“承认经核准的出口商和符合要求的出口商和生产商所出具的原产地声明，出口商就所出具的原产地声明负全部责任。”这一规定极大地简化了企业的原产地确认程序，有助于企业节省通关成本和经营成本，也进一步减少了官方出证的压力，促进了原产地证明由官方背书到企业信誉背书的转变。RCEP的原产地规则章节还包含两个附件：（1）产品特定原产地规则，涵盖约5205条6位税目产品所适用的原产地规则；（2）最低信息要求，列明了原产地证书或原产地声明所要求的信息，统一了相关标准并进一步作出了简化。</p><ol start="2"><li>降低和取消非关税壁垒</li></ol><p>在非关税壁垒方面，RCEP重申了各成员方在《 2015年 12 月 19 日关于出口竞争的部长级决定》（WT/MIN 15/45 WT/L/980）中所作的承诺，取消并阻止任何形式的农业出口补贴。RCEP第二章第17条规定，“任何缔约方不得对从其他缔约方进口的任何货物或者向其他缔约方领土出口的任何货物采取或维持除关税、国内税或其他费用外的任何禁止或限制”，并要求各成员方取消数量限制。RCEP还引入了技术磋商机制，缔约一方可以请求与另一缔约方就其认为对其贸易产生不利影响的措施进行技术磋商，旨在促进双方通过相对平和的沟通与谈判解决贸易纠纷问题。此外，RCEP还就进口许可程序和进出口规费和手续等对成员方作出了要求，要求相关程序和政策等透明且可预测，以进一步降低和取消区域内的非关税壁垒，确保一个相对透明和公平的贸易合作环境。</p><ol start="3"><li>海关通关程序与贸易便利化</li></ol><p>在海关通关程序与贸易便利化方面，RCEP要求各成员方海关方面的法律法规具有可预测性、一致性和透明性，并促进海关程序的有效管理和货物的快速通关，以及促进成员国海关之间的合作等。</p><p>在提高通关程序透明度方面，RCEP要求每一成员方应当指定一个或多个咨询点，以回答进出口活动相关方关于海关事项的合理咨询，并为获得进口、出口和过境所需的表格和文件提供便利。RCEP也鼓励各成员方定期、以一致的方式测算海关通关时间并公布，以对贸易便利化措施进行评估，并寻求改善机会。</p><p>在通关便利方面，RCEP要求各成员方允许货物在抵达前提前申报，从而加快放行，也对税则归类、原产地、海关估价等方面的预裁定制度作出了详细规定。RCEP规定，为便利缔约方之间的贸易，海关应为有效率地放行货物而采取或设立简化的通关程序，要求海关设立通关时间的上限，且尽可能在货物抵达后和提交所有海关通关所需信息后48小时内放行。对于易腐货物，RCEP还要求各缔约方海关优先查验，通常应在6小时之内放行，如遇特殊情况，在海关工作时间之外，海关也应予以放行。明确的时间限制，有助于确保贸易便利相关规定的落实，保障协议效果。另外，协议中也明确了海关应对经认证的经营者（AEO）的贸易便利化措施，要求至少包括下列措施中的三条措施：</p><p>• 在适当的情况下降低单证和数据要求；</p><p>• 在适当的情况下降低实地检验和检查比例；</p><p>• 在适当的情况下加快放行时间；</p><p>• 延迟支付关税、国内税、规费及费用；</p><p>• 使用综合担保或减少担保；</p><p>• 对指定期间内的所有进口或出口进行一次性海关申报；以及</p><p>• 在经认证的经营者的场所或经海关批准的另一地点办理货物通关。</p><p>由于RCEP成员方众多，既有发达国家，也有发展中国家，甚至还有部分最不发达国家，各成员之间的发展水平、制度建设等存在巨大差异，同时也出于提高海关之间信息互换、监管互认、执法互助水平的考虑，协议也对成员方之间的海关合作提出了要求，鼓励每一缔约方的海关可以在下列方面协助其他缔约方海关：</p><p>• 本章（协议第四章“海关程序与贸易便利化”）的实施和运行；</p><p>• 制定和实施海关最佳实践和风险管理技术;</p><p>• 简化和协调海关程序；</p><p>• 提高技术技能和技术的使用;</p><p>• 《海关估价协定》的适用；</p><p>• 缔约方可能共同决定的其他海关问题。</p><p>另外，RCEP还在海关风险管理、快运货物、后续稽查等方面对成员方作出了规定，并明确了审查和上诉、磋商相关程序。</p><ol start="4"><li>进出境检验检疫</li></ol><p>RCEP第五章“卫生与植物卫生措施”中，制定了为保护人类、动物或植物的生命或健康而制定、采取和实施卫生与植物卫生措施的基本框架，同时确保上述措施尽可能不对贸易造成限制，以及在相似条件下缔约方实施的卫生与植物卫生措施不存在不合理的歧视。其中第十条“进口检查”规定，海关对进口货物实施进口检查时，每一缔约方应当考虑WTO SPS委员会的相关决定以及国际标准、指南和建议，并依据本国的法律法规和卫生与植物卫生要求进行检查，发现进口相关风险。</p><p>如进口缔约方因货物在检验检疫方面的违规情形而禁止或限制进口一出口缔约方的该货物，该进口缔约方应当通知进口商或其代表，并且如该进口缔约方认为必要，也应当向该出口缔约方通报此类违规。如果出现重大或重复的检验检疫方面的违规，进口缔约方可请求与相关出口缔约方进行讨论，要求其保证采取适当救济措施以减少此类违规。</p><ol start="5"><li>知识产权海关保护</li></ol><p>RCEP第十一章“知识产权”的“边境措施”部分，对海关在知识产权边境保护中的职责作出了规定。其中，对于涉嫌盗版或假冒商标的货物，海关有依权利人申请中止放行和依职权中止放行两种执法方式。</p><p>首先，如知识产权的权利持有人有正当理由怀疑可能存在盗版货物或假冒商标货物进口，可向海关提出中止放行的申请，并提供足以保护被告和主管机关并防止滥用的保证金或同等担保。在这种情况下，各成员方也可以规定，主管机关有权将发货人、进口商或收货人的名称和地址、货物的描述、货物的数量，以及，如已知货物的原产地，应告知权利持有人。其次，海关也可依职权中止放行涉嫌盗版或假冒商标的货物。在此情况下，海关可以要求权利持有人提供相关信息。在以上两种情况采取中止放行的措施时，海关应在合理期限内认定涉嫌盗版货物或假冒商标货物是否侵犯知识产权权利。</p><p>在知识产权的边境措施这一节中，也规定了主管机关的对侵权货物的销毁程序和申请、储存、销毁等的费用要求。</p><p>四、 RCEP对外贸企业提出的新要求<br>由上可知，RCEP的成功签署对多边主义和自由贸易具有标志性意义，其规模大、质量高，最大限度兼顾了各成员国的诉求，在货物、服务和投资等市场准入和规则领域都充分考虑了发达国家、发展中国家及最不发达国家的现实情况，兼顾了各方利益的平衡，加深了区域经济一体化程度，带来了区域价值链重整，有助于中国构建国内国际双循环相互促进的新发展格局，给区域内的许多企业带来了更大的发展机遇。</p><p>不过，在看到RCEP带来的机遇之外，广大外贸企业也应密切注意RCEP将会给现有海关监管带来新的变化，以及对企业的进出口合规管理提出了潜在的新要求。 </p><p>（1） 监管及执法的高透明度要求外贸企业更加深入的理解海关管理</p><p>海关是一个比较独特的政府部门，由于其深度参与进出口贸易监管，而进出口贸易又是不断发展变化的，因此海关的行政管理及执法也要不断进行修正和调整。从实务上来看，海关法及其配套的行政法规难以根据不断变化的新形势和新需要而随时进行调整，因此海关只能通过发布署令、公告、通知等各类公开及非公开的规范性文件等来进行自我调整，而其带来的问题就是海关管理及执法细节的变化很快，且有些执法标准又相对不透明，这都会给外贸经济的发展带来一定的困扰。</p><p>本次签署的RCEP在第四章第五条的规定中特意强调了海关监管的透明度,包括但不限于要求进出口程序、征税、估价、原产地、上诉或审查及惩罚规定等要具有透明度，便于成员国之间外贸经济的开展，因此未来海关很有可能会加速将成熟的相关内部规范上升为层级更高的法规并对外公布，这无疑对广大外贸企业是一个利好。但应注意的是，很多相关规定其实已经在执行中，且其均是基于已公布生效的法律、行政法规等来制订的，万变不离其宗。一旦这些规范性文件予以整理并对外公布，外贸企业也必须在短时间内予以掌握，而现学肯定是来不及的，因此需要外贸企业提前着手，对海关现有的已公开的相关法律法规予以系统性的学习和理解，理清海关监管的理念和脉络，在合规管理的理论积累上早做准备，并培养一些熟悉海关法规的管理人员，以更好的应对海关管理及执法的变化。</p><p>（2） 通关效率的提高需要外贸企业的关务管理水平与之匹配</p><p>如前所述，RCEP明确提出了通关效率的要求，作为成员国的中国也将遵照RCEP的相关规定，在海关现有的“两步申报”“自报自缴”政策基础上进一步简化申报流程，提高通关效率。但应注意的是，简化流程、提高效率和企业的如实申报义务并不冲突，企业欲享受未来由RCEP带来的更加快捷的通关效率，需要对自身进出口货物的相关信息进行更加全面和精确的把握，提升关务管理水平，升级既有的进出口合规管理体系，以确保申报准确性和效率的共同提高，与海关未来的监管升级相匹配，可以更好的享受政策红利并参与亚太市场竞争。尤其对于从事农产品、生鲜等易腐货物进出口贸易的企业来说，提高自身关务管理水平与确保进出口货物的通关效率有着直接的关系，应给予充分重视。</p><p>此外，为确保企业可以享受更快的通关效率且杜绝后患，在RCEP的要求下，企业应该更加重视归类、审价、原产地等相关海关技术问题的把握。例如，除前文所述的原产地规则外，就归类问题，海关总署此前已发布《进出口货物商品归类管理规定》的征求意见稿，明确提出与进出口货物相关的国家标准可以作为商品归类的参考，这进一步明确了在归类问题上，当相关税则、品目注释、子目注释及归类裁定、归类决定等不足以确认具体进出口货物归类的情况下，国家标准可以作为补充。虽然该规定尚未最终通过并公布生效，但足以看出海关在各个监管领域都在做出更加积极的调整和变化，这尤其需要外贸企业的相关专业人员予以足够重视，使企业发展可以跟上海关发展的步伐，及时作出关务管理调整以适应海关的新政，必要时，对技术问题可以依法提起预裁定，避免相关风险。</p><p>（3） 成为AEO认证企业可以享受更多优惠</p><p>RCEP在“海关程序和贸易便利化”一章中明确规定了各成员方应向经认证的经营者（AEO）提供额外的贸易便利化措施，认证标准应公布，且不得歧视和限制某些企业的参与，同时也规定了成员国可采取的贸易便利化措施的选择范围。目前，在我国已有《海关企业信用管理办法 》[8]《海关企业认证标准 》[9]及失信联合惩戒、高认联合激励等一系列配套制度对AEO制度作出了相关规定。在上述规定中，企业根据信用水平、经营状况等分为高级认证企业、一般认证企业、一般信用企业和失信企业四类。高级认证企业即为中国海关经认证经营者（AEO），根据《海关企业信用管理办法》的规定，可以享受较低的查验率，较低的稽查及核查频次，可以向海关申请免除担保以及享有海关为其提供的协调员服务等便利措施。在RCEP的要求下，我国的海关企业信用管理制度、相关认证标准等还将不断完善，对于不同信用等级的企业，海关对其实施监管及提供服务的差异也会继续拉开档次，未来对海关认证企业尤其是高级认证企业会给予力度更大的通关便利和优惠。</p><p>截至目前，除了在本国通关过程中可以享受到便利化措施外，高级认证企业还能享受到与我国有AEO互认安排的42个国家（地区）所提供的各类通关便利，其中已包括了RCEP成员国中的新加坡、日本、韩国、新西兰和澳大利亚五国，且我国与东盟的AEO互认谈判目前也在积极推进中。企业若想在国际贸易中充分享受RCEP带来的利好，搭上区域经济一体化的“顺风车”，申请AEO认证并尽早成为高级认证企业也是十分必要的。</p><p>（4） 关注、熟悉相关国家的出入境检验检疫规定</p><p>本次协定中，对农产品的进出口也给予了较大力度的优惠，降低了农产品在区域内的贸易壁垒：取消农业补贴，生鲜水果等易腐货物6小时内通关，要求各成员方在检验检疫方面的规定更加透明化，并设置了在违规情况下的救济措施。就连一向对于农产品进口要求较高的日本，此次对于水果、蔬菜等农产品也做出了较高水平的关税减让承诺。待这些措施逐步落实后，区域内农产品进出口相关企业将迎来更多的机会，但同时，相关企业也应关注到各国自身对于动植物产品出入境检验检疫的不同要求，特别是在新冠疫情仍在全球蔓延的大环境下，各国海关可能会在监管上对出入境检验检疫方面更加重视，要求更加严格。因此，为保证农产品顺利通关，进一步开拓国际市场，相关企业应熟悉拟进口国家的出入境检验检疫相关法律法规，积极进行合规管理，避免产品在检验检疫方面出现违规情形而受到进口国的进口限制甚至禁止，影响自身产品在国际市场上的竞争力。</p><p>RCEP的签署，使亚太区域15个成员国之间可以更好的在贸易领域互补。从行业发展来说，生产型企业可以从资源出口大国澳大利亚和新西兰以更加低廉的价格进口各类生产原料，且关税壁垒的降低，也有利于中国出口各类工业制品、纺织品等，进一步开拓东南亚市场，这毫无疑问会利好冶炼企业、纺织企业等制造型企业。反过来，比如从亚太地区高速发展的汽车工业来看，日本在造车技术上，尤其是电动车技术上无疑处在领先地位，贸易壁垒的降低使高端汽车零部件、动力电池等的出口将会继续增长，各成员国也可借此以更加低廉的价格获得高质量的产品并学习到更加先进的技术。当然，凡事有利必有弊，从中国的角度来看，机遇与挑战并存，东南亚的农产品如水果等向来以质优价廉著称，在进一步降低关税的情况下，可以预见东南亚的水果将更大批量的涌入国内市场，这会对国内的农产品企业造成一定的冲击，农业的转型可能会因此而加速。因此，我们提示广大外贸企业，应密切关注国家基于RCEP在后续外贸监管政策上的变化，及时调整企业战略，主动迎接新挑战。</p><p>最后，从进出口业务合规的角度出发，为使企业更好地享受RCEP带来的优惠与便利，我们还有如下几点建议供广大企业参考：</p><p>• 随着RCEP的落地，国内相关海关法规可能会陆续修订或出台，不排除部分法规会做出较大调整的可能性，建议企业密切关注相关立法动态；</p><p>• 加强对优惠原产地规则和制度的学习和了解，以便于更好地享受RCEP下的关税减让措施；</p><p>• 加强进出口合规的培训和宣传，提高自身合规团队的理论与实操水平，能够对海关监管的发展方向做出较为准确的预判；</p><p>• 在有条件的情况下，尽早申请海关AEO高级认证，使企业在区域外贸竞争中获得更多优势，享受更多的便利措施；</p><p>• 在发现合规问题时，尽早寻求专业律师的协助，以合规方式更加高效的处理相关问题，控制其给企业带来的负面影响。</p><p>五、 结语<br>历经8年磨砺的RCEP终于落地出台，作为中国外贸企业而言既是机遇，也是挑战，建议广大企业应当充分熟悉和用好相关规则，特别是优惠原产地规则尤为重要，但与此同时，也应时刻注意严守合规守法底线，避免在进出口领域出现重大违规风险。</p><h3 id="贸易保护中的知识产权工具主义与中国应对"><a href="#贸易保护中的知识产权工具主义与中国应对" class="headerlink" title="贸易保护中的知识产权工具主义与中国应对"></a><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_10444417">贸易保护中的知识产权工具主义与中国应对</a></h3><p>随着全球经济进入数据化和智能化时代，加上新冠大流行对实体经济的影响，以无形智力创造成果和经营管理成果为保护对象的知识产权在国际投资贸易中的作用显得愈发重要。<br>然而，无论是西方发达国家的战略决策部门、经贸主管部门还是私人产业部门，在世界的创新和商业体系中都没有追求和践行知识产权利用的合作共赢模式，而是将其作为一种锐利的贸易保护工具，这与全球经济一体化的趋势背道而驰、渐行渐远。<br>一、知识产权国际保护的历史沿革<br>16世纪末，英国的经济发展政策从“重商主义”转向“重工主义”，积极吸引技术移民，鼓励建立新兴产业，争取贸易比较优势，“专利”（letters patent）特权实践在其中发挥了重要作用。当国王滥发专利对该制度的初衷产生不利影响时，代表新兴资产阶级的议会便在与王权的政治博弈中要求将专利授权纳入普通法调整的稳定框架内，《垄断法》（1624年）由此诞生，拉开了近代知识产权成文立法的序幕。《垄断法》不仅赋予技术的国内发明人以专利权，而且同样授予引入外国先进技术的人以专利权。<br>18世纪末19世纪初，欧陆各国和美国在仿效英国进行知识产权初始立法的过程中，都只着眼于激励本国的创新活动、产业发展和贸易实践，而一般不考虑保护外国人的智力成果。例如，在版权国际保护方面，为避免英国作家遭受更多的盗版侵害，实现与相关国家或政府的版权互惠保护，英国在1838年通过了国内的《国际版权法》，但由于其保护客体与英国期望获得互惠保护的国家如法国等相比过于狭窄，以此为基础的双边版权条约谈判都宣告失败。英国不得已又修订立法，推出了《国际版权法》（1844年），并成功以此为基础与普鲁士（1846和1855）、法国（1851）、比利时（1854和1855）、西班牙（1857）等订立了版权保护的双边协定。<br>即便如此，当时的美国印刷商和出版商在波士顿召开会议，仍然向国会提交了反对通过国际版权法的备忘录。他们声称：“如果英国作者在美国获得他们作品的版权，并且向我们的市场提供这些作品，显而易见，美国将失去根据我们的需要、制度和社会状态调整它们的权力，我们只能允许它们自由流通。”与此同时，商标的国际保护主要是由率先进行商标成文立法的法国在积极推进，其于1859、1860和1869年先后与俄国、英国和美国达成了包含商标保护内容的双边贸易协定。<br>专利保护的国际化进程则更加复杂和曲折。例如，美国国会由于担心对英国进口的依赖和本国当时“可以忽略不计的”工业生产力会影响国家政治和经济的独立性，因而在其1790年第一部《专利法》中故意没有明确规定专利权人的进口权。更为重要的是，由于作为范式的英国专利制度存在的天然缺陷，19世纪上半叶，一场关于专利制度存废的大论战从英国蔓延到欧洲大陆，荷兰因此一度废止专利法，瑞士几度推迟专利立法的时间，德国和西班牙等国的专利制度实施也受到很大的消极影响。<br>不过，随着19世纪70年代欧洲贸易保护主义的重新抬头，各国都看到了专利作为关税之外又一贸易保护利器的作用，所以开始逐渐恢复和完善其国内专利制度，并寻求国际保护。1873年召开的维也纳国际发明博览会提供了一个良好契机。由于很多发明人担心法律保护的问题而不愿参加博览会，奥匈帝国一方面通过立法对参展成果给予临时性法律保护，另一方面召开了包括英、美和欧洲大陆共13个国家158名代表参加的专利改革和协调国际会议。后者所形成的外交会议谈判机制最终促成了第一部知识产权国际公约即1883年《保护工业产权巴黎公约》的诞生，1886年的《保护文学和艺术作品伯尔尼公约》也受益于类似的多边谈判机制。<br>在《巴黎公约》和《伯尔尼公约》的框架之下，各类具体的知识产权国际保护公约不断达成，世界知识产权组织（WIPO）也于1967年得以建立，并作为联合国的职能机构负责统一管理知识产权国际公约和协调世界范围内的知识产权事务。<br>但是，20世纪末，美国开始引领全球技术和产业创新，不再满足于WIPO管理下缺乏强有力执行机制的知识产权国际公约，因而积极谋划，并联合欧日，促成了关贸总协定框架下的1994年《与贸易有关的知识产权协定》（通称为“TRIPS协定”）的通过。<br>TRIPS协定以其国民待遇和最惠国待遇原则、知识产权保护的最低标准、知识产权保护的全面内容、明确的知识产权执法和司法要求以及强有力的争端解决机制等特点，奠定了其最有影响力知识产权国际公约的地位。</p><p>二、贸易保护中的知识产权工具主义<br>TRIPS协定已然迫使发展中国家的知识产权法治实践尽快朝发达国家期待的方向和水平发展，但以美国为代表的西方发达国家仍不满足，它们仍然在竭尽可能地挖掘和发挥知识产权在贸易保护中的工具作用，而并不考虑相关举措对发展中国家公平与否。<br>首先，发达国家在督促发展中国家履行TRIPS协定所规定义务的过程中，往往凭借其在投资和贸易上的优势提出各种不切实际的要求。<br>例如，尽管中国为加入世界贸易组织（WTO）而在2000至2001年对知识产权单行立法进行了大规模修订，使之与TRIPS协定的最低保护标准相符合，但美国仍然对中国的知识产权执法状况不甚满意。2005年，美国的“301调查报告”在时隔九年之后又一次将中国列为“重点观察国家”，认为中国的知识产权保护执法不严，行政处罚数额偏低，透明度欠缺，刑事保护的力度不够。<br>2007年4月，美国贸易代表正式就中国的知识产权保护和出版物市场准入问题启动WTO争端解决机制。但专家组的裁决最终仅认定，当时的中国《著作权法》第四条第一款（即“依法禁止出版、传播的作品，不受本法保护”）违反《伯尔尼公约》和TRIPS协定，而在海关知识产权执法措施和刑事处罚门槛上都认定中国没有违反TRIPS协定的规定。<br>2018年，美国“301调查报告”指控中国强制技术转让，实施限制性技术许可，通过对外投资谋取技术，侵入网络窃取商业秘密和知识产权。这些指控基本就是新技术和经济形势下的历史重演，完全无视在中国推行“以市场换技术”的对外经贸政策过程中美国企业获得的巨大利益，将市场主体在自愿平等基础上签订的涉及技术转让的合资、合作协定一概视为受政府的强制意志主导，凸显以美国为代表的西方发达国家只希望获得知识产权的垄断利益，但不愿意承担促进国际技术转移和发挥投资溢出效应的任何义务。<br>其次，发达国家在后TRIPS协定时代的双边和多边自由贸易协定谈判中通常会在多方面设定更高的知识产权保护标准。<br>在后TRIPS协定时代，由于成员方之间分歧太大，WTO框架下有关知识产权保护的多边谈判几乎难以取得新的进展和达成新的协定，所以发达国家转而采用双边和区域自由贸易协定的方式来推行它们的TRIPS-plus标准，美国与新加坡、韩国等签订的双边自由贸易协定，《跨太平洋伙伴关系协定》（TPP）、《跨大西洋贸易与投资伙伴关系协定》（TTIP）和《美国-墨西哥-加拿大协定》（USMCA）等区域自由贸易协定无不体现了这一点。<br>这些TRIPS-plus标准具体包括：知识产权保护期延长，限制知识产权合理使用或强制许可的条件，加强知识产权的边境和数字执法，提高对知识产权侵权行为的民事制裁和刑事处罚力度等。<br>再次，发达国家频繁利用与国际投资贸易相关的“单边主义”国内法律制度，以及不断行使“长臂管辖权”，对他国企业合法行使知识产权的正当市场竞争行为横加干涉。<br>其中，“337调查”是美国企业用来对抗和排斥美国市场上外国竞争对手的常规武器。近五年来，337调查的案件数量屡攀新高，每年都在50件以上，大约九成案件集中在专利侵权领域，80%的案件由美国国内企业申请启动，针对中国的337调查案件数量连续18年最多，平均占比超过30%，除了传统上占据主要比例的机电产品外，无人机、移动通信设备等新兴科技产品也逐渐牵涉其中。<br>最后，发达国家经常以安全、环保等问题为借口构筑各种技术贸易和知识产权壁垒，一方面阻止发展中国家具有价格优势和竞争力的产品进入其国内市场，另一方面则拒绝向发展中国家供应其高新技术产品，甚至以各种手段强行切断其认为具有竞争威胁的外国企业的技术供应链。<br>例如，美国通过其出口管制“实体清单”制度，将其认为违反美国国家安全或外交政策利益等的企业和机构纳入清单之中，禁止任何美国企业与清单上的实体进行交易。近年来，华为、TikTok、科大讯飞等一大批中国企业和科研机构被美国无正当理由地纳入该“实体清单”中，明显影响了它们的市场经营策略。</p><p>三、中国应对知识产权工具主义的战略方案<br>面对发达国家在贸易保护中的知识产权工具主义，中国在从知识产权大国走向知识产权强国的过程中应有整体性的战略方案，既能做到有效防御，又能做到积极进取，在当下某种意义上的“逆全球化”潮流中保持稳定的创新发展态势和良好的对外经贸关系。<br>首先，中国应当全面梳理和认真审视知识产权领域的现行法律体系，进一步推动科学立法和精细立法，使知识产权保护在制度文本上变得更加完善。<br>事实上，自2019年以来，中国已经先后完成《商标法》《反不正当竞争法》《专利法》和《著作权法》的最新一次修订工作，并且密集出台了若干知识产权保护方面的司法解释和部门规章，相关的规则修订和创制工作仍在继续进行中。此种制度完善工作并非仅仅是为了履行2020年中美第一阶段经贸协定的相关义务，更是为更好实现知识产权制度激励国内创新、维护竞争秩序、塑造营商环境的功能，从而更好构建国内国际“双循环”的新格局。<br>其次，中国应当通过产学研合作机制等方式进一步整合创新资源、优化创新网络、集中创新力量，解决关键技术难题并取得知识产权，减少对外国企业的技术依赖，避免遭遇技术创新的系统性障碍或瓶颈。<br>知识产权的制度优势和话语优势，归根结底是建立在科技创新优势的基础之上。近年来，中国在人工智能、5G通信标准等领域取得了一些“后发优势”，但是在芯片、自动数据处理设备及零部件、工业软件、飞机和航空器、汽车和医药等领域，与美国等西方发达国家还有较大差距，这就决定了中国在上述领域对发达国家在产品供给和知识产权许可方面有较强依赖性。在发达国家可能以各种理由切断供应和拒绝知识产权许可的情况下，我们只有苦练内功，尽可能实现“自给自足”，才能使中国享有知识产权优势的某些应用技术真正有用武之地。<br>再次，中国应在全球的投资、贸易和法律实践中广泛联合具有共同利益诉求和合作愿望的国家及私人产业部门，构建“知识产权命运共同体”。<br>在国家层面上，我们应充分加强与“一带一路”沿线国家、东盟成员国、非洲和拉美新兴经济体之间在知识产权贸易和执法实践中的合作，并且寻求就遗传资源、传统知识、民间文学艺术作品等知识产权保护问题达成共识，构建发展中国家在知识产权国际保护中的话语体系和制度体系。同样可以与发达国家就共同关心的知识产权问题进行谈判和协商，以达成合作共赢的双边协定，历经十年谈判而于2020年正式签署的《中欧地理标志协定》即有效证明了这一点。<br>在产业层面上，中国企业应当认真研究投资和贸易所处发达国家的经济结构、市场需求、竞争情况和法律制度，吸引和选择对当地经济、社会、司法具有重要影响或者十分熟悉知识产权执法司法实践的合作伙伴，将它们捆绑在自己利益的战车之上，从而共同应对潜在的各类知识产权法律和政策风险。<br>最后，中国应在国内的立法、执法和司法实践中建立起对发达国家及其企业滥用知识产权工具的反制体系。<br>在这方面，相关部门已经采取了积极行动。例如，2020年8月28日商务部发布的新修订版《禁止出口限制出口技术目录》以及2020年12月1日起施行的《出口管制法》，就为中国基于国家安全和利益的需要而禁止向发达国家出口某些中国企业享有知识产权的技术提供了法律上的正当基础。<br>执法方面，2020年9月18日，国务院反垄断委员会专门发布了《关于知识产权领域的反垄断指南》。<br>司法实践中，2020年8月28日，最高人民法院裁定卢森堡康文森公司不得执行德国法院关于华为侵犯标准必要专利的判决，实际上是对德国法院不当行使“长臂管辖权”的回应。</p><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h3 id="公民社会就知识产权问题致函RCEP谈判代表"><a href="#公民社会就知识产权问题致函RCEP谈判代表" class="headerlink" title="公民社会就知识产权问题致函RCEP谈判代表"></a><a href="https://twnchinese.net/?p=6893">公民社会就知识产权问题致函RCEP谈判代表</a></h3><p>第三世界网络（TWN）——关于生物多样性与传统知识的信息服务<br>2019年9月25日<br>第三世界网络</p><p>亲爱的各位：</p><p>以下是一封由来自RCEP（《区域全面经济伙伴关系协定》）谈判各国的70多个公民社会组织签署的有关RCEP谈判知识产权问题的来信。</p><p>谨此致意<br>Shashikant Sangeeta<br>第三世界网络<br>公民社会就知识产权问题致函RCEP谈判代表</p><p>2019年9月24日</p><p>我们就目前正在进行的《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）谈判来写这封信。</p><p><code>RCEP文本中的任何内容都不能超出世界贸易组织《与贸易有关的知识产权协定》（TRIPS协定）的最低要求，这一点至关重要。简而言之，RCEP不得包含任何TRIPS-plus（超TRIPS）条款。无论如何，RCEP文本也不应损害或限制《TRIPS协定》赋予最不发达国家和其他国家的政策空间和权利。</code></p><p>我们对TRIPS-plus条款有关知识产权执法的提案表示关注。知识产权是“私有”权利，由知识产权持有者强制执行。但是，我们关切地注意到，有一些提案将执法责任转移到政府，并以牺牲公平、第三方权利和公共利益为代价，给予知识产权持有者更大的执行权。</p><p>例如，在确定损害赔偿方面，正在审议的一项提案是：司法当局除其他外，应有权审议“权利持有人提出的任何合法价值衡量”。 这种考虑会对本地中小型公司产生负面影响。仿制药供应商可能会因为权利持有人寻求损害赔偿而面临过大的打击，例如权利持有人可能要求赔偿其利润损失，又或者权利持有人的药物零售价格可能过高，例如丙肝药物索非布韦的价格为每疗程84000美元。这将将仿制药公司排除于市场外。该提案超出了《TRIPS协定》第45条的范围，属于TRIPS-plus条款，应予以拒绝。</p><p>另一个例子是要求法院有权命令侵权人支付诉讼费用和合理的律师费的提案。这一规定超出了《TRIPS协定》的范围。《TRIPS协定》第45.2条仅要求法院有权命令侵权人支付权利人的费用，其中可能包括律师费。知识产权侵权诉讼通常成本高昂，因为涉及聘请高薪律师的跨国公司。法律成本可能对被告造成重大负担，例如导致仿制药公司破产或因恐惧而达成和解。这会产生巨大的负面影响，尤其是对中小型实体。因此，尽管按照《TRIPS协定》第45.2条的规定，法院应在其自由裁量权范围内决定权利人的费用，但法院无需要求支付诉讼成本、费用乃至合理的律师费。</p><p>RCEP关于“销毁侵权货物、材料和工具”的提案属于TRIPS-plus条款。在这方面的任何措施都不得超出《TRIPS协定》第46条，该条款允许在贸易渠道以外处置侵权货物（如赠给慈善机构）。要求销毁的规定是浪费性的，且会对环境造成损害。在公共健康方面，如果患者的救命药品被查封，用于制造药品的原料药（API）和机械设备被销毁，那么患者公共健康权益将受到损害。重要的是，《TRIPS协定》要求，当权利持有人要求销毁侵权货物和工具时，应考虑侵权行为的严重性与所要求的补救措施以及第三方利益之间的相称性。</p><p>同样地，有关边境措施的规定，不应是TRIPS-plus条款，也不应损害《TRIPS协定》第52至60条所包含的保障措施和政策空间，例如关于对进口商和货物所有人的赔偿、暂停期限、暂停通知、司法审查权和最低限度进口的规定。</p><p>我们亦关注数字环境中的知识产权执法程序。鉴于这类程序的适用所涉问题尚未得到很好的理解，我们认为这一领域应从案文中删除。</p><p>关于合作与对话的规定，我们尤其关切的是，这些规定今后是否将被发达国家作为进一步施压实施TRIPS-plus条款或寻求协调一致的基础。因此，在通过关于这些事项的任何案文时都应保持谨慎。任何有关合作和对话的规定都不应是强制性的或是属于TRIPS-plus条款。例如，不应要求在边界措施方面进行合作。如果包括在内，则应是非强制性的要求，并仅限于进口假冒商标和盗版版权商品。</p><p>此外，任何有关合作的文本都不应侧重于保护和执行知识产权，而应认识到开发其灵活性、局限性和例外情况的重要性。重要的是，不应该有任何旨在协调专利政策、惯例或程序的条款——在国际上此类努力均遭到发展中国家的拒绝。</p><p>鉴于发达国家特别是日本在促进采用《国际植物新品种保护公约》1991年文本（UPOV 1991）方面的努力，我们将对任何要求在植物品种保护领域进行合作的提案表示关注。我们反对在这方面进行合作的任何要求。实施替代性特殊植物品种保护（PVP）制度的国家应根据国家需要和利益自由实施其制度。</p><p>我们还对设立知识产权委员会的必要性提出质疑，因为它将持续施压实施TRIPS-plus条款措施。我们呼吁将其取消。</p><p>最后，针对最不发达国家，由TRIPS理事会赋予的全面实施TRIPS协定及药品方面的过渡期（目前至2021年7月1日）以及由WTO总理事会依据TRIPS协定第70.8和70.9条决定的过渡期（目前至2033年1月1日）不得受到损害。最不发达国家根据TRIPS协定第66条要求延长过渡期的权利应得到保障，且不受任何限制，这一点也至关重要。</p><p>此外，我们还敦促，在最不发达国家达到与作为谈判进程一部分的发达国家相当的发展水平之前，应允许最不发达国家有余地不执行知识产权章节的任何规定。</p><p>最后，我们还要再次提及最近联合国秘书长药品可及性问题高级别小组的报告建议——“参与双边和区域贸易及投资条约的各国政府，应确保这些协定中不包括妨碍其履行健康权义务的条款。”</p><h3 id="印度尼西亚知识产权法与《区域全面经济伙伴关系-协定》（RCEP）的兼容性"><a href="#印度尼西亚知识产权法与《区域全面经济伙伴关系-协定》（RCEP）的兼容性" class="headerlink" title="印度尼西亚知识产权法与《区域全面经济伙伴关系 协定》（RCEP）的兼容性"></a><a href="http://ipsc.ccpit.org/iprServer/315">印度尼西亚知识产权法与《区域全面经济伙伴关系 协定》（RCEP）的兼容性</a></h3><p>近日，印度尼西亚贸易部透露，《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）结束了协定法律审核工作，进入完善阶段，并预计将在没有印度的情况下于2020年11月签署。RCEP是由东南亚国家联盟十国发起，由中国、日本、韩国、澳大利亚、新西兰等与东盟有自由贸易协定的五国共同参加，共计15个国家所构成的高级自由贸易协定，构成一个庞大的经济体，占全球GDP的1/4，涵盖全球20亿人口。RCEP被认为是一个比《太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）更平衡、更适应发展中国家国情的贸易协定。但是值得关注的是，虽然印尼加入RCEP的决心十分笃定，但其在法律（尤其是旨在超越WTO与《贸易有关的知识产权协定》（TRIPs）方面的知识产权制度层面是否做好充分的准备来接受RCEP 的所有条款仍充满不确定性。</p><p>印度尼西亚国内知识产权概况</p><p>在签署《与贸易有关的知识产权协定》（TRIPs）之前，知识产权保护在印度尼西亚国家法律中属于外来概念，因为其与印度尼西亚的传统规范相冲突。尽管早在1844年印度尼西亚作为荷兰殖民地曾有知识产权（IP）立法的事实，但当时的知识产权法是源于荷兰法律，并不适用于印度尼西亚当时的国情。在荷兰殖民统治下，印度尼西亚土著居民遵循的法律制度是Adat（印度尼西亚习惯法，该法源自于伊斯兰教来到此地之前的泛灵论信仰，而且这种信仰依然残存于某些穆斯林之中。）而Adat不承认知识产权保护。根据Adat的不成文法律规定，“知识属于公共财产，其主要功能是为公共利益服务，因此不承认知识财产或发明归个人所有”。</p><p>由此可以看出知识产权在印度尼西亚社会中没有牢固的法律渊源，也缺乏相应强有力法律保护传统。而印尼也是在成为世界贸易组织成员后才开始针对知识产权的相关政策进行改革并执行Trips的规定。然而，在经过十余年的改革努力后，印度尼西亚社会对知识产权保护的接受程度仍未见显著提升。</p><p>当前，印尼本地进行专利申请数量极少。从2008年至2017年的WIPO统计数据库可以看出，印度尼西亚总计9,352件专利申请中，只有不到15%申请是由居民提出的，而非居民申请占75%以上。</p><p>此外，与其他RCEP参加国相比，印度尼西亚在2018年基于产权指数的表现也较差，其平均得分只有5.3，仅次于新西兰（8.6），新加坡（8.4），澳大利亚（8.3），日本（8.2），马来西亚（6.49），韩国（6.47），中国（5.9），印度（ 5.6），其表现略高于泰国（5.3），菲律宾（5.2）和越南（5.07）。而从2010年到2019年，印度尼西亚与印度和中国一道被常年列入美国贸易代表办公室（USTR）优先观察名单，其原因是盗版泛滥和假冒产品猖獗。</p><p>印尼知识产权法律框架与RCEP的兼容性</p><p>根据《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP），声音和香气均可以申请商标保护，而印尼现行法律（关于商标的第15/2001号法律）对此并不认可。对这些类型的商标的保护并不符合印度尼西亚当下的发展状况，接纳这这一条款的结果只会对外国商标所有人有利。此外，RCEP还引入了一种称为“电子商标系统”的新机制，该系统用于商标的电子申请和维护。迄今为止，印度尼西亚还没有在线商标注册系统，因此在加入RCEP之后印尼需要为此建设必要的基础设施。</p><p>在专利保护方面，RCEP条款扩大可专利性范围，明确允许已知物质的新形式和新用途可申请专利，即使没有证据表明其功效有所提高；允许延长专利期限以补偿专利局或市场批准的延误以及数据独占性。然而，根据印度尼西亚的专利法（关于专利的第13/2016号法律），如果一项发明能够被证明是新颖的并且涉及创新步骤且能够进行工业应用，那么它就可以被授予专利。该规定将与印度尼西亚政府的利益相抵触，特别是在将药价控制在民众所承受范围之内，因为该协定一旦采用，将产生药品垄断，这意味着即使在专利期结束后，跨国公司的药品仍然会得到保护，从而在全球范围内延迟低价仿制药品的进出口。</p><p>关于工业品外观设计，RCEP有一条关于改善工业品外观设计系统的具体条款，特别是在促进跨境获取权利的过程中。印度尼西亚的工业品外观设计法（关于工业品外观设计的第31/2000号法律）对此问题没有具体规定。在这方面，印度尼西亚政府需要改善基础设施并增加人力资源，以便利跨境获得权利。</p><p>关于版权，RCEP延长了版权保护的期限。根据TRIPs，版权保护的期限为作者的生命周期加上作者死亡后的50年。根据RCEP，保护期延长到作者死亡后至少70年。此外，RCEP还纳入了有关技术保护措施（TPM）的新规定、权限管理信息（RMI）和集体管理。根据《集体管理》条款，RCEP允许承认集体管理协会对于版权和相关权在收集和分配特许权使用费中的重要作用。值得庆幸的是，印度尼西亚现行的版权法（关于版权的第28/2014号法律）已经符合RCEP的所有规定。</p><p>关于商业秘密保护，印度尼西亚法律在某种程度上满足了RCEP知识产权条款下的最低要求。印度尼西亚现行的商业秘密法（关于商业秘密的第30/2000号法律）为防止盗用商业秘密作了具体的刑事规定。但是，印度尼西亚国家立法中没有关于防止国有企业（SOE）盗用商业秘密的具体条款。此外，为了确保印度尼西亚的知识产权法律的兼容性，RCEP成员还必须批准除TRIPs之外的其他知识产权国际协议。这意味着，如果印度尼西亚打算加入RCEP，则将被要求加入其余的国际知识产权协议：《马德里议定书》、《布达佩斯条约》、《新加坡条约》和《 UPOV》。</p><p>RCEP的知识产权章节提供了比印度尼西亚现有法律更高的知识产权保护标准。虽然印度尼西亚现有的知识产权立法符合TRIPs的规定，但现有法律框架下的某些方面与RCEP的知识产权规定并不兼容。由此可见，印尼政府在知识产权法规制定方面仍然远远落后RCEP的要求，知识产权改革任重道远。</p><h3 id="RCEP中的投资保护提案威胁着印度的制药业"><a href="#RCEP中的投资保护提案威胁着印度的制药业" class="headerlink" title="RCEP中的投资保护提案威胁着印度的制药业"></a><a href="https://twnchinese.net/?p=6754">RCEP中的投资保护提案威胁着印度的制药业</a></h3><p>尽管早些时候RCEP宣布谈判将于去年11月结束，但这项自由贸易协定至今仍在逐步完善。</p><p>今年2月，RCEP第25轮谈判在巴厘岛结束。此轮会谈中，各方谈到了投资保护提案。</p><p>然而，这些投资提案威胁到印度对新药的获取能力。印度表示，在包括RCEP在内的（要求改变印度知识产权法律的）自由贸易协定框架下，印度对知识产权的立场是不承担任何法律义务。</p><p>据报道，印度反对日本和韩国提出的大多数提案。这些提案要求各方承担超出世贸组织《与贸易有关的知识产权协定》（TRIPS）范围内的义务，特别是在专利方面。</p><p>例如，考虑到药品上市审批的延迟，其中一项提案便是将专利期限延长至20年。如果这一提案得到通过，那么专利持有者将获得额外的专利垄断年限，由仿制药进入市场所导致的市场竞争也将被推迟。印度如果接受RCEP投资章节中的提案，就将大大偏离其反对超《TRIPS协定》（TRIPS-Plus）提案的既定立场。</p><p>投资保护的目的是为投资者提供保障，使他们免受东道国政府可能采取武断行动的风险。这是通过投资者与国家间国际仲裁机制制定补偿规定来实现的。</p><p>投资者保护条约赋予投资者非常广泛的权利，但却没有要求相应的责任。它们往往会削弱东道国政府（为了保护公共利益而）监管投资者行为的能力。</p><p>印度对投资保护条约持什么立场？</p><p>多年来，印度在投资保护条约方面的立场一直充满矛盾。从1995年开始，印度签署了多达84项投资保护条约，即所称的双边投资条约（BITs）。印度还遵照各种自由贸易协定（FTAs）承担了保护投资者权利的义务。</p><p>但随后，在遭遇了4至5起依据BITs寻求巨额赔偿的国际仲裁纠纷后，印度重新制定了双边投资条约的模式，并决定退出58个BITs。印度还就本国对其余25个BITs合约方的义务性质作出澄清，以便达成协议，并根据2015年双边投资条约模式（the 2015 Model BIT）发布联合解释性声明。</p><p>在这种情况下，印度愿意在RCEP框架下就投资保护条款进行谈判的举动令人费解。这显然与印度的双边投资条约模式相悖。</p><p>RCEP为何会推动投资保护？</p><p>2015年，RCEP关于投资条款章节的草案遭到泄露。该文件表明，投资的定义包括知识产权（IPRs）。扩大投资定义意味着投资者将有机会对东道国政府采取的（促进药品获取的）措施提出质疑，理由便是这些措施破坏了投资。投资者还能通过国际仲裁向政府寻求赔偿。</p><p>尽管RCEP有考虑针对投资者权利提供有限的例外，以保障公共利益，例如颁发强制许可。但《专利法》中的许多其他公共利益保障措施可能会受到RCEP中投资保护条款的威胁。</p><p>《专利法》中的保障措施包括撤销专利、因未达到专利性标准而拒绝授予专利、法院拒绝签发禁制令、规定当地专利工作要求以及提交专利在当地工作情况的义务、在专利有效期间给予仿制药市场许可、价格控制机制，以及为公共健康而改变法律、政策和规则，以促进药品获取。投资者也许会抗议道，这些措施构成间接征用，损害了他们的投资，并可能由此向东道国寻求赔偿。</p><p>在过去，制药公司利用自由贸易协定（FTAs）中的投资条款，威胁政府不许利用TRIPS灵活性（《与贸易有关的知识产权协议》）。例如，2017年，由于乌克兰允许国内公司注册美国制药巨头吉利德的丙型肝炎药物（索非斯韦，Sofosbuvir）的仿制药，吉利德威胁要利用美国 – 乌克兰双边投资协定规定的投资者权利，向乌克兰政府索赔8000亿美元。</p><p>制药公司还可以使用RCEP投资章节中的其他几个条款，例如有关“市场准入”、“公平公正待遇”、“征用”和“禁止对效能的要求”（expropriation” and “prohibition on performance requirement”）的条款，来威胁东道国政府。</p><p>2010年至2011年，加拿大一家法院撤销了美国礼来公司（Elli Lilly）药品（再普乐Zyprexa 和择思达Strattera）的两项新用途专利，理由为缺乏实用性。作为回应，礼来公司根据北美自由贸易协定（NAFTA）发起了针对加拿大的投资争端。</p><p>由于专利被撤销，该公司辩称自身遭受了不公平、不公正的待遇。尽管仲裁庭驳回了这家制药巨头的诉讼请求，判给加拿大政府500万加元的诉讼费，但在这场历时五年的官司中，加拿大政府已经花费了1500多万加元的律师费和专家证人费。</p><p>为维护公共政策措施而导致的过高损害赔偿金和法律成本，往往会产生寒蝉效应，阻碍发展中国家政府采取措施保护公共卫生利益。关于投资争端，更令人气恼和震惊的是，作为第三方的外国投资者竟质疑主权职能。</p><p>众所周知，投资条约对发展中国家的药品获取具有极其不利的影响。鉴于此类协议可能会严重损害政府保护公共利益和使用TRIPS灵活性的能力，印度在谈判RCEP投资条款时必须保持谨慎。</p><p>重要的是，印度应保持其谈判立场的一致性，以确保其对超《TRIPS协定》（TRIPS-Plus）条款的抵制不受RCEP中投资条款的影响。</p><p>Prathibha Sivasubramanian是第三世界网络（TWN）的研究员。 TWN是一个独立的非营利组织，就贸易和发展问题开展政策研究及宣传，重点关注第三世界国家。</p><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2><ol><li><a href="http://sipa.sh.gov.cn/ywzx/20201118/7865276bb61346f3948cbb81b81e844e.html">15国！《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）知识产权部分全文</a></li><li><a href="http://www.gov.cn/zhengce/2020-12/03/content_5566860.htm">国常会部署RCEP生效实施工作：兑现知识产权全面保护承诺</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/RCEPCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;区域全面经济伙伴关系协定（英語：Regional Comprehensive Economic Partnership，缩写为RCEP）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/categories/Law/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Lawyer" scheme="https://coolipr.com/tags/Lawyer/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Authentication" scheme="https://coolipr.com/tags/Authentication/"/>
    
    <category term="RCEP" scheme="https://coolipr.com/tags/RCEP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Trips</title>
    <link href="https://coolipr.com/Trips.html"/>
    <id>https://coolipr.com/Trips.html</id>
    <published>2020-12-20T01:47:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-20T03:58:52.866Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img data-src="/img/TripsCover.jpg"></p><blockquote><p>《与贸易有关的知识产权协定》(Agreement on Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights缩写TRIPs)简称《知识产权协定》。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="Why"><a href="#Why" class="headerlink" title="Why"></a>Why</h2><h2 id="What"><a href="#What" class="headerlink" title="What"></a>What</h2><h3 id="与贸易有关的知识产权协定"><a href="#与贸易有关的知识产权协定" class="headerlink" title="与贸易有关的知识产权协定"></a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83%E5%8D%8F%E5%AE%9A">与贸易有关的知识产权协定</a></h3><p>《与贸易有关的知识产权协定》（英文：Agreement on Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights），中文文献通常简称TRIPS或TRIPS协议。协定是世界贸易组织法律框架的组成部分。该协定明确了知识产权是一种私权。</p><p>背景<br>20世纪80年代中期，美国等发达国家对世界知识产权组织管理下的知识产权国际体系日益不满，拟将有关议题转移到关贸总协定框架内。[1]</p><p>TRIPS于1994年关税与贸易总协定（GATT）乌拉圭回合中达成。TRIPS的订立来自于美国的激烈游说以及欧盟、日本与其它发达国家的支持。</p><p>在乌拉圭回合后，GATT成为世界贸易组织（WTO）的前身。由于签署TRIPS是WTO成员国的强制要求，任何想要加入WTO从而降低国际市场准入门槛的国家都必须按照TRIPS的要求制定严格的知识产权法律。因此，TRIPS是知识产权法律全球化中最重要的多边文书。</p><p>此外，不同于其他知识产权协定的是，TRIPS具备有力的执行机制。各签署国都受WTO争议解决机制的约束。</p><p>TRIPS的要求<br>TRIPS要求成员国对知识产权给予有力保护。例如：</p><p>著作权保护期必须延长至作者去世后50年。而电影与摄影作品固定为50年且至少满25年。(Art. 7(2),(4))<br>著作权必须自动授予，而非基于任何如登记、续期程序等“正式手续”。<br>计算机程序必须被认定为版权法保护下的“文字作品”并获得相应的保护期。<br>版权的国家豁免（如美国法中的“合理使用”）必须遵循伯尔尼公约中的三步测试法。<br>除非公共利益需要(Art. 27.2 and 27.3)，专利权必须在所有技术领域中得到认可，[2]且有效期至少为20年(Art 33)。<br>专有权的排除必须得到限制，并依法提供不与之存在冲突的作品一般实施(Art. 13)与专利一般实施(Art 30) 。<br>不允许对计算机程序及专利权持有人的合法利益进行不合理歧视。<br>与专利权有关的第三方之合法利益应当得到重视。 (Art 30).<br>TRIPS同时具备最惠国待遇条款。<br>TRIPS有关版权的诸多规定均来自于伯尔尼公约，而有关商标与专利的规定来自于巴黎公约。</p><p>法律地位<br>TRIPS是在世界贸易组织（简称WTO）体系下的一个多边条约，它于1994年WTO成立时通过。</p><p>与WTO的其它条约一样，批准TRIPS的国家或者单独关税区也必须一揽子接受包括《货物贸易多边协定》、《服务贸易总协定》等WTO法律框架内的其它多边协定。</p><p>争议<br>自TRIPS生效以来发展中国家、学术界和非政府组织对该协议的批评不断升温。其中部分批评是针对整个WTO，而许多贸易自由化鼓吹者认为TRIPS是一个有害的政策。（如Jagdish Bhagwati在“应对全球化”中提出TRIPS对药品进入发展中国家起到阻碍作用）TRIPS的财富再分配效应（把财富从发展中国家手中转移到发达国家的版权与专利持有者）和加诸于削减知识产权法律国家的人为稀缺性征收，是此类争议的主要出发点。</p><h3 id="从TRIPS协定看知识产权国际规则的取向"><a href="#从TRIPS协定看知识产权国际规则的取向" class="headerlink" title="从TRIPS协定看知识产权国际规则的取向"></a><a href="http://www.chinaipmagazine.com/journal-show.asp?2221.html">从TRIPS协定看知识产权国际规则的取向</a></h3><p>TRIPS协定为知识产权国际保护确定了新的统一的国际标准和规则，改变了不同国家和产业在全球经济中的地位和利益格局。它的产生有国际经济贸易发展对知识产权国际保护的客观要求，但其体现的价值并不能代表国际社会的全体利益。从TRIPS协定的发展看，人本主义的法律精神在TRIPS协定中已有所体现。但是也可以预见，随着新的知识产权领域中新问题的产生，各方的利益冲突将更加复杂和尖锐。</p><p>　　知识产权本质上是一种特定主体依法专有的无形财产权，对知识产权进行保护本身是对知识产权人的私权和社会公共利益平衡的结果。如何具体的平衡二者之间的关系取决于各国经济的发展水平、发展目标和国际贸易环境。但随着全球经济一体化和全球科学技术革命，智力成果作为一种重要的生产要素，其创新和跨国转移对全球财富的生产和分配产生了深远影响，使得知识产权从传统的国内问题演变成了影响国家与国家之间关系的国际问题。</p><p>　　TRIPS协定的产生和性质</p><p>　　世界经济一体化进程的加速，导致了发达国家与发展中国家之间产生了严重的贸易摩擦。发展中国家与发达国家对知识产权国际保护的争议在于平衡点的选择。发达国家认为投入了大量资金进行研究和开发的技术成果被发展中国家窃取，发展中国家对于知识产权保护的漠视己经形成了一种非关税壁垒，损害了其贸易利益。发展中国家则认为先进技术主要掌握在发达国家的权利人手中，并为其带来了高额的利润。而过高的知识产权保护标准将对发展中国家的国内技术进步、经济发展产生负面影响，不利于知识的传播和利用。因此倾向于较低水平的知识产权保护，希望以最小的代价学习和使用发达国家的科技和发明来提升其国际竞争力。</p><p>　　发达国家曾经尝试通过世界知识产权组织（WIPO）来协调解决发达国家与发展中国家在知识产权保护上的差异问题，他们多次推动WIPO对其所管理的知识产权保护条约进行修订，以期提高知识产权国际保护的水平。WIPO管辖的多边国际知识产权公约虽然数量庞大，但很多条约的签署国较少，因此条约的约束力有限。而且，大多数的国际公约没有制定行之有效的争端解决机制，这严重影响了公约的执行效果。此外，WIPO缺乏对高科技类知识产权进行保护的规定，对各国保护力度不同的国内法也无法进行有效的协调和监管。这些WIPO的固有弱点使得发达国家最</p><p>　　终放弃了在WIPO及其所管辖的公约体系内提高知识产权国际保护标准的努力，转而将目光投向了《关税与贸易总协定》（GATT）。乌拉圭回合中共有124个国家和单独关税区进入了谈判，这使得新的知识产权协定将有众多的参与者。而且乌拉圭回合一揽子协定突破了传统货物贸易的范围，扩展到了服务贸易、投资等领域。更为重要的是，乌拉圭回合谈判中有一个争端解决机制的重要议题，这个强有力的机制可以解决日益增多的知识产权国际纠纷。因此，发达国家认为在GATT的多边贸易谈判中制定新的公约非常合适。</p><p>　　通过对TRIPS协定的产生进行分析可以看出，其体现的价值并不能代表国际社会的全体利益，它的形成在很大程度上是美国推动的结果，而美国政府的推动很大程度上是受美国知识产权私人部门的影响。TRIPS协定的产生实际上是一种利益的交换，美国贸易威胁的威力很大程度上取决于主要谈判对手对美国市场和投资的依赖。</p><p>　　关于争端解决机制</p><p>　　与WIPO不同的是，WTO下的TRIPS协定有着更加严格的争端解决机制。TRIPS协定第64条实质上是一个引致条款，将TRIPS协定规定的知识产权国际争端解决程序引向了WTO附件2的《关于争端解决规则与程序的谅解》（DSU），因此除了TRIPS协定第64条的特殊规定外，该谅解全面适用于WTO框架下知识产权国际争端的解决。各成员方在发生知识产权贸易争端时必须接受WTO的争端解决机制，这种严格的争端解决机制使得TRIPS协定的法律效力更强。</p><p>　　从程序上来说，争端的解决大抵有以下三个步骤：（1）提出磋商请求。任何WTO成员方若对其他成员方不履行TRIPS协定的义务有意见，便有权要求与其磋商。为了使磋商程序更为有效，被请求方对于请求方的请求应予迅速的答复，并且通过磋商尽快得出结论。请求方在提出磋商请求时，应说明提出磋商的理由。磋商程序是WTO为解决争端所要求的必须程序，即成员之间必须先行就知识产权争端问题进行双边对话。（2）起诉。如果争端通过磋商不能解决，争端的任何当事方可向WTO的争端解决机构（DSB）起诉，请求裁决程序。专家组经过调查研究，应及时将其对争端的裁定提交成员方全体。成员方全体应在合理的时间内，依专家组的报告采取适当的措施。这被认为是WTO争端解决机制的核心。尽管学术界对于专家组程序的性质有不同的看法，但由于DSU对DSB的通过程序采用“否定协商一致”的原则，因此专家组的报告通常可以获得通过，这使得专家组程序具有很大的权威性和威慑力。（3）上诉。专家组程序并不是终审程序。为了保证专家组报告的公正性和准确性，DSU第17条还规定了上诉复审程序。DSB设立了一个常设上诉机关，负责听取对专家组案件的上诉。相对于专家组，上诉机关的职权更大，可以针对专家组报告所涉及的法律问题和专家组做出的法律解释，做出维持、修改或者撤消的决定。如果最终经DSB判定违背有关义务的成员方拒不履行DSB的裁决与改进建议，胜诉方经过DSB批准和授权，还可以要求对该成员方在一定程度上采取报复措施。</p><p>　　与WIPO体系中的条约相比，TRIPS协定中争端解决机制的特点主要有：（1）争端事项只限于与贸易有关的知识产权争端。该协定下的争端应由DSB依程序和DSU附件1所列的各协定实施一体化的解决机制。（2）争端诉求只限于违反之诉。主要针对成员因违反协议项下的条约义务而破坏已达成的利益平衡的诉求。（3）排除了WIPO管理的知识产权条约争端解决条款的适用。在涉及知识产权国家间的贸易争端中，TRIPS协定提供了唯一可诉求的机制。（4）不适用国际法上的用尽当地救济原则。包括TRIPS协定在内的一揽子协定是政府间协定，在性质上属于国际公法条约，私人不能介入TRIPS协定框架下的争端解决程序。这样一套行之有效的知识产权国际争端解决机制，确实在客观上提升了知识产权的国际保护水平。</p><p>　　争端解决中存在的问题</p><p>　　目前国际上存在着WIPO与TRIPS两大知识产权国际保护体系，因此当一个知识产权国际争端出现时，必然会遇到究竟由谁管辖的问题。由于WIPO和TRIPS在知识产权国际争端的管理上并没有一个明确的划分，因此存在管辖冲突现象。问题主要集中在：未被TRIPS协定引入的WIPO管理的《巴黎公约》、《伯尔尼公约》、《罗马公约》、《集成电路知识产权条约》的其他条款以及其他知识产权国际公约，WTO是否拥有专属管辖权？根据普遍理解，按照DSU第23条规定，WTO具有对包括多边体制在内的其他体制的专属管辖权，那么WTO根据TRIPS协定所享有的权利就延伸到了WIPO所管辖的而TRIPS协议又没有加以引入的上述条约的其他条款以及其他知识产权国际公约的范围内。要WIPO彻底放弃对自己管理的知识产权国际公约的管辖权，或者改变WTO的现有模式，将管辖权完全交给WIPO，都是不可能也不现实的。因此可能的解决方式是：WIPO对自己管辖又未被TRIPS涵盖的知识产权公约有管辖权，要求当事方将因WIPO管辖的事项发生的争端提交WIPO，而将与TRIPS有关的争端提交给WTO，并且适用DSU规定的程序和规则。这样解决的前提是WIPO应当尽量避免与TRIPS的冲突与重合，并且承认WTO在那些不可避免的重合领域中有优先管辖权。</p><p>　　值得关注的是，DSU第23条要求各成员在发生知识产权国际争端时，必须诉诸于DSB，并且不得做出有关措施违法等认定，这就暗示了对单边措施的排除。但是，由于经济力量对比的悬殊以及单边措施运用的有效性，很难排除单边措施运用的可能性。就美国“特别301条款”与TRIPS协定及DSU的关系而言，二者的目标基本上是一致的，TRIPS协定的实体条款在很大程度上就是美国“特别301条款”的国际化。但是美国将DSU第23条解释为只要WTO的争端解决程序被启动，则可以同时启动“特别301条款”的调查程序。这是因为：（1）对于WTO成员，美国的“特别301条款”依旧是美国产业界的一项保险措施。在美国与WTO其他成员发生知识产权争端时，如果另一方拒绝执行或者没有完全履行DSB的裁决，美国就可能诉诸“特别301条款”，以贸易制裁相威胁。（2）当美国与非WTO成员发生知识产权争端时，美国只能利用“特别301条款”加以解决。（3）TRIPS协定并没有穷尽所有的知识产权形式和所有的知识产权争端，美国作为当今世界上经济和科技水平最为发达的国家，对这些新的知识产权形式保护的要求也会更加强烈，围绕这些新的知识产权形式发生的争端也必然会出现。单边措施之所以有着生存的空间，还有一个极为重要的理由，那就是DSU本身有重大缺陷。DSU既没有规定在某个成员方不遵循DSU的规则和程序，而首先采取单边措施时，该成员方应当承担什么样的后果，以及WTO有权采取什么样的措施，也没有规定利益受到损害的成员方是否可以在DSB的授权下，专门针对该成员方的行为采取报复措施。因此，尽管美国的“特别301条款”被很多成员国认为是不符合TRIPS协定的，但是美国的“特别301条款”并不会消失。</p><p>　　TRIPS协定新的发展趋势</p><p>　　发展中成员在推动知识产权国际立法方面更关注生物多样性、植物基因资源、公共健康和人权等领域。随着国际政治经济地位的提升，其对知识产权国际规则制定的影响也日益加大。在发展中成员的力争下，多哈部长会议就TRIPS协定与《生物多样性公约》、传统知识、民间文学保护及其他新领域之间的关系进行了谈判。谈判中发展中成员主张对传统知识进行保护，运用《生物多样性公约》确定了生物资源国家主权、知情同意权和利益分享权三原则。巴西、印度等发展中成员主张修改TRIPS协定，并根据本国情况制定了保护生物多样性和遗传资源的专门法律。发展中成员在传统知识与遗传资源保护等方面取得的进展缓解了TRIPS协定对发展中成员的压力。</p><p>　　尽管TRIPS协定对协调公共健康安全与药品专利保护之间的冲突规定了相应条款，但是在实践中这些条款均存在着法律缺陷，这使得发展中成员在对重大传染病疫情进行预防和控制中付出了沉重的代价。鉴于此，WTO于2001年和2003年通过了《TRIPS协定与公共健康多哈宣言》（《多哈宣言》）和《关于实施多哈宣言第6条款的总理事会决议》（《总理事会决议》）。《多哈宣言》明确了公共健康权利优先于知识产权的法律原则，明确了WTO成员方可依据TRIPS协定中的弹性条款维护公共健康安全的利益，将最不发达成员在医药产品方面履行TRIPS协定有关义务的过渡期延长至2016年。《总理事会决议》规定了对于缺乏药品生产能力或药品生产能力不足的贫穷国家，可以进口其他成员方通过强制许可而生产的廉价仿制药品。WTO于2005年通过了《修改TRIPS协定协议书》，将“强制许可豁免”直接作为对TRIPS协定第31条专利强制许可的修正。一旦《修改TRIPS协定协议书》生效，TRIPS协定中药品专利与公共健康安全的协调将具有正式、完整的法律效力。</p><p>　　从TRIPS协定的发展看，人本主义的法律精神已经有所体现，TRIPS协定在明确承认知识产权为私权的同时，也确认了知识产权保护的目的是促进技术的转让和传播，促进社会福利，促进知识产权的创造者和使用者之间的利益平衡，明确承认了各成员方有权采取措施维护公共健康与发展。但可以预见的是，在新的知识产权领域将会产生新的问题，各方的利益冲突将更加复杂和尖锐，TRIPS协定中缺乏利益协调的问题需要通过“差别保护”的方式加以解决。</p><p>　　对我国的影响和启示</p><p>　　在GATT框架内就知识产权问题进行谈判并最后形成TRIPS协定是以美国为首的发达国家在乌拉圭回合谈判中取得的最大成功。相对于掌握主要知识产权的美欧等发达成员，发展中成员的整体科学技术还比较薄弱。TRIPS协定更多的是强化对权利的保护，而对知识的传播限制较为严格，这一政策趋向对发展中成员以“后发累进式”的创新模式发展民族技术的战略有所不利。从发展中成员的角度来看，TRIPS协定确实是一份不平等的协定。在通过具体的机制强化知识产权多边保护的同时，拉大了知识发展上的“南北差距”。因此，不能将其作为评价我国知识产权制度是否合理的唯一标准。</p><p>　　美国知识产权贸易保护的单边保护程序问题已经影响到美国与其他国家间的经济贸易关系，虽然外国政府很难接受美国法院或行政机构提出的对该国或该国公司实行的域外管辖，但是美国利用其经济地位单方面迫使其他国家接受美国的知识产权制度。从1989年美国将中国列入“重点观察名单”开始，20世纪末发生的中美之间的四次有关知识产权的纠纷均围绕着美国对我国动用“特别301条款”的制裁而展开。此外，美国还利用“337条款”频繁地对我国相关企业和行业发起调查程序，并在最近十年内呈不断增长的态势。从美国国际贸易委员会的统计数据看，自2006 年以来，每年的涉华337 调查占比大约维持在全球的四分之一左右，而涉案的绝大多数案由是专利侵权。由于立案标准低、中国企业应诉费用昂贵、知识产权实力与诉讼策略差异大、败诉率高等原因，美国337 调查已经异化为新式的知识产权贸易壁垒。</p><p>　　随着国际经济贸易的发展，如何更好的在知识产权国际规则的框架下维护我国的利益，已经成为我国政府和相关行业的当务之急。结合上文的分析和陈述，笔者认为：首先，要继续改革我国知识产权保护制度，加大执法力度，提高我国的知识产权保护水平，创造良好的运营环境。这有利于促进我国经济贸易的发展，使我国在国际知识产权谈判中处于优势地位。其次，要充分利用WTO的争端解决机制，加入到其它国家对美国“特别301条款”提起的申诉中，争取将美国的相关调查程序纳入到WTO的争端解决程序中，并按照WTO规则积极应对。第三，深入了解国际经济贸易的局势，结合美国的“特别301条款”和“337条款”，研究其调查程序和应诉技巧，协助政府部门和相关企业做好应对措施，调整策略，争取主动权。</p><p>　　从经济利益的角度来看，发达成员是不可能主动推动TRIPS协定合理化的。作为发展中成员，我国应寻求具有共同利益的同盟，推动TRIPS协定的修订，将知识产权外交与政治、经济外交相结合，力争TRIPS协定朝着有利于本国利益的方向发展。</p><h2 id="How"><a href="#How" class="headerlink" title="How"></a>How</h2><h2 id="Experience"><a href="#Experience" class="headerlink" title="Experience"></a>Experience</h2><h2 id="Reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference"></a>Reference</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img data-src=&quot;/img/TripsCover.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《与贸易有关的知识产权协定》(Agreement on Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights缩写TRIPs)简称《知识产权协定》。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/categories/Law/"/>
    
    
    <category term="Law" scheme="https://coolipr.com/tags/Law/"/>
    
    <category term="IPR" scheme="https://coolipr.com/tags/IPR/"/>
    
    <category term="Lawyer" scheme="https://coolipr.com/tags/Lawyer/"/>
    
    <category term="Theory" scheme="https://coolipr.com/tags/Theory/"/>
    
    <category term="Authentication" scheme="https://coolipr.com/tags/Authentication/"/>
    
    <category term="Trips" scheme="https://coolipr.com/tags/Trips/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
